\NormalFont\ShortTitle{彼得前书}
{\MT 彼得前书

\par }\ChapOne{1}{\SH 问候
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣基督的使徒{\PN{彼得}}写信给那分散在{\PN{本都}}、{\PN{加拉太}}、{\PN{加帕多家}}、{\PN{亚细亚}}、{\PN{庇推尼}}寄居的，
\VS{2}就是照父　神的先见被拣选，借着{\ADD{圣}}灵得成圣洁，以致顺服耶稣基督，又蒙他血所洒的人。愿恩惠、平安多多地加给你们。
\par }{\SH 活的盼望
\par }{\PP \VS{3}愿颂赞归与我们主耶稣基督的父　神！他曾照自己的大怜悯，借耶稣基督从死里复活，重生了我们，叫我们有活泼的盼望，
\VS{4}可以得着不能朽坏、不能玷污、不能衰残、为你们存留在天上的基业。
\VS{5}你们这因信蒙　神能力保守的人，必能得着所预备、到末世要显现的救恩。
\VS{6}因此，你们是大有喜乐；但如今，在百般的试炼中暂时忧愁，
\VS{7}叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得着称赞、荣耀、尊贵。
\VS{8}你们虽然没有见过他，却是爱他；如今虽不得看见，却因信他就有说不出来、满有荣光的大喜乐；
\VS{9}并且得着你们信心的果效，就是灵魂的救恩。
\par }{\PP \VS{10}论到这救恩，那预先说你们要得恩典的众先知早已详细地寻求考察，
\VS{11}就是考察在他们心里基督的灵，预先证明基督受苦难，后来得荣耀，是指着什么时候，并怎样的时候。
\VS{12}他们得了启示，知道他们所传讲\FTNT{}{{\FR 1:12: }原文是服事}的一切事，不是为自己，乃是为你们。那靠着从天上差来的圣灵传福音给你们的人，现在将这些事报给你们；天使也愿意详细察看这些事。
\par }{\SH 应当过圣洁的生活
\par }{\PP \VS{13}所以要约束你们的心\FTNT{}{{\FR 1:13: }原文是束上你们心中的腰}，谨慎自守，专心盼望耶稣基督显现的时候所带来给你们的恩。
\VS{14}你们既作顺命的儿女，就不要效法从前蒙昧无知的时候那放纵私欲的样子。
\VS{15}那召你们的既是圣洁，你们在一切所行的事上也要圣洁。
\VS{16}因为{\ADD{经上}}记着说：「你们要圣洁，因为我是圣洁的。」
\par }{\PP \VS{17}你们既称那不偏待人、按各人行为审判人的{\ADD{主}}为父，就当存敬畏的心度你们在世寄居的日子，
\VS{18}知道你们得赎，脱去你们祖宗所传流虚妄的行为，不是凭着能坏的金银等物，
\VS{19}乃是凭着基督的宝血，如同无瑕疵、无玷污的羔羊之血。
\VS{20}基督在创世以前是预先被　{\ADD{神}}知道的，却在这末世才为你们显现。
\VS{21}你们也因着他，信那叫他从死里复活、又给他荣耀的　神，叫你们的信心和盼望都在于　神。
\par }{\PP \VS{22}你们既因顺从真理，洁净了自己的心，以致爱弟兄没有虚假，就当从心里\FTNT{}{{\FR 1:22: }从心里：有古卷是从清洁的心}彼此切实相爱。
\VS{23}你们蒙了重生，不是由于能坏的种子，乃是由于不能坏的种子，是借着　神活泼常存的道。
\VS{24}因为
\par }{\Q 凡有血气的，尽都如草；
\par }{\Q 他的美荣都像草上的花。
\par }{\Q 草必枯干，花必凋谢；
\par }{\Q \VS{25}惟有主的道是永存的。
\par }{\MM 所传给你们的福音就是这道。

\par }\Chap{2}{\SH 活石和圣洁的国度
\par }{\PP \VerseOne{1}所以，你们既除去一切的恶毒\FTNT{}{{\FR 2:1: }或译：阴毒}、诡诈，并假善、嫉妒，和一切毁谤的话，
\VS{2}就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。
\VS{3}你们若尝过主恩的滋味，{\ADD{就必如此}}。
\VS{4}主乃活石，固然是被人所弃的，却是被　神所拣选、所宝贵的。
\VS{5}你们来到主面前，也就像活石，被建造成为灵宫，作圣洁的祭司，借着耶稣基督奉献　神所悦纳的灵祭。
\VS{6}因为经上说：
\par }{\Q 看哪，我把所拣选、
\par }{\Q 所宝贵的房角石安放在{\PN{锡安}}；
\par }{\Q 信靠他的人必不至于羞愧。
\par }{\MM \VS{7}所以，他在你们信的人就为宝贵，在那不信的人{\ADD{有话说}}：
\par }{\Q 匠人所弃的石头
\par }{\Q 已作了房角的头块石头。
\par }{\MM \VS{8}又说：作了绊脚的石头，跌人的磐石。他们既不顺从，就在道理上绊跌\FTNT{}{{\FR 2:8: }或译：他们绊跌都因不顺从道理}；他们这样绊跌也是预定的。
\par }{\PP \VS{9}惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属　{\ADD{神}}的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。
\par }{\Q \VS{10}你们从前算不得子民，
\par }{\Q 现在却作了　神的子民；
\par }{\Q 从前未曾蒙怜恤，
\par }{\Q 现在却蒙了怜恤。
\par }{\SH 作　神的仆人
\par }{\PP \VS{11}亲爱的{\ADD{弟兄}}啊，你们是客旅，是寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲；这私欲是与灵魂争战的。
\VS{12}你们在外邦人中，应当品行端正，叫那些毁谤你们是作恶的，因看见你们的好行为，便在鉴察\FTNT{}{{\FR 2:12: }或译：眷顾}的日子归荣耀给　神。
\par }{\PP \VS{13}你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，
\VS{14}或是君王所派罚恶赏善的臣宰。
\VS{15}因为　神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。
\VS{16}你们虽是自由的，却不可借着自由遮盖恶毒\FTNT{}{{\FR 2:16: }或译：阴毒}，总要作　神的仆人。
\VS{17}务要尊敬众人，亲爱教中的弟兄，敬畏　神，尊敬君王。
\par }{\SH 基督受苦的榜样
\par }{\PP \VS{18}你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人；不但顺服那善良温和的，就是那乖僻的也要顺服。
\VS{19}倘若人为叫良心对得住　神，就忍受冤屈的苦楚，这是可喜爱的。
\VS{20}你们若因犯罪受责打，能忍耐，有什么可夸的呢？但你们若因行善受苦，能忍耐，这在　神看是可喜爱的。
\VS{21}你们蒙召原是为此；因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。
\VS{22}他并没有犯罪，口里也没有诡诈。
\VS{23}他被骂不还口；受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的{\ADD{主}}。
\VS{24}他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。
\VS{25}你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。

\par }\Chap{3}{\SH 妻子和丈夫
\par }{\PP \VerseOne{1}你们作妻子的要顺服自己的丈夫；这样，若有不信从道理的丈夫，他们虽然不听道，也可以因妻子的品行被感化过来；
\VS{2}这正是因看见你们有贞洁的品行和敬畏的心。
\VS{3}你们不要以外面的辫头发，戴金饰，穿美衣为妆饰，
\VS{4}只要以里面存着长久温柔、安静的心为妆饰；这在　神面前是极宝贵的。
\VS{5}因为古时仰赖　神的圣洁妇人正是以此为妆饰，顺服自己的丈夫，
\VS{6}就如{\PN{撒拉}}听从{\PN{亚伯拉罕}}，称他为主。你们若行善，不因恐吓而害怕，便是{\PN{撒拉}}的女儿了。
\par }{\PP \VS{7}你们作丈夫的也要按情理\FTNT{}{{\FR 3:7: }原文是知识}和{\ADD{妻子}}同住；因她比你软弱\FTNT{}{{\FR 3:7: }比你软弱：原文作是软弱的器皿}，与你一同承受生命之恩的，所以要敬重她。这样，便叫你们的祷告没有阻碍。
\par }{\SH 为义受苦
\par }{\PP \VS{8}总而言之，你们都要同心，彼此体恤，相爱如弟兄，存慈怜谦卑的心。
\VS{9}不以恶报恶，以辱骂还辱骂，倒要祝福；因你们是为此蒙召，好叫你们承受福气。
\VS{10}因为{\ADD{经上}}说：
\par }{\Q 人若爱生命，
\par }{\Q 愿享美福，
\par }{\Q 须要禁止舌头不出恶言，
\par }{\Q 嘴唇不说诡诈的话；
\par }{\Q \VS{11}也要离恶行善，
\par }{\Q 寻求和睦，一心追赶。
\par }{\Q \VS{12}因为，主的眼看顾义人；
\par }{\Q 主的耳听他们的祈祷。
\par }{\Q 惟有行恶的人，主向他们变脸。
\par }{\PP \VS{13}你们若是热心行善，有谁害你们呢？
\VS{14}你们就是为义受苦，也是有福的。不要怕人的威吓\FTNT{}{{\FR 3:14: }的威吓：或译所怕的}，也不要惊慌；
\VS{15}只要心里尊主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔、敬畏的心回答各人；
\VS{16}存着无亏的良心，叫你们在何事上被毁谤，就在何事上可以叫那诬赖你们在基督里有好品行的人自觉羞愧。
\VS{17}神的旨意若是叫你们因行善受苦，总强如因行恶受苦。
\VS{18}因基督也曾一次为罪受苦\FTNT{}{{\FR 3:18: }有古卷：受死}，就是义的代替不义的，为要引我们到　神面前。按着肉体说，他被治死；按着灵性说，他复活了。
\VS{19}他借这灵曾去传道给那些在监狱里的灵听，
\VS{20}就是那从前在{\PN{挪亚}}预备方舟、　神容忍等待的时候，不信从的人。当时进入方舟，借着水得救的不多，只有八个人。
\VS{21}这水所表明的洗礼，现在借着耶稣基督复活也拯救你们；{\ADD{这洗礼}}本不在乎除掉肉体的污秽，只求在　神面前有无亏的良心。
\VS{22}耶稣已经进入天堂，在　神的右边；众天使和有权柄的，并有能力的，都服从了他。

\par }\Chap{4}{\SH 　神恩赐的好管家
\par }{\PP \VerseOne{1}基督既在肉身受苦，你们也当将这样的心志作为兵器，因为在肉身受过苦的，就已经与罪断绝了。
\VS{2}你们存这样的心，从今以后就可以不从人的情欲，只从　神的旨意在世度余下的光阴。
\VS{3}因为往日随从外邦人的心意行邪淫、恶欲、醉酒、荒宴、群饮，并可恶拜偶像的事，时候已经够了。
\VS{4}他们在这些事上，见你们不与他们同奔那放荡无度的路，就以为怪，毁谤你们。
\VS{5}他们必在那将要审判活人死人的主面前交帐。
\VS{6}为此，就是死人也曾有福音传给他们，要叫他们的肉体按着人受审判，他们的灵性却靠　神活着。
\par }{\PP \VS{7}万物的结局近了。所以，你们要谨慎自守，警醒祷告。
\VS{8}最要紧的是彼此切实相爱，因为爱能遮掩许多的罪。
\VS{9}你们要互相款待，不发怨言。
\VS{10}各人要照所得的恩赐彼此服事，作　神百般恩赐的好管家。
\VS{11}若有讲道的，要按着　神的圣言讲；若有服事{\ADD{人}}的，要按着　神所赐的力量服事，叫　神在凡事上因耶稣基督得荣耀。{\ADD{原来}}荣耀、权能都是他的，直到永永远远。阿们！
\par }{\SH 为作基督徒受苦
\par }{\PP \VS{12}亲爱的{\ADD{弟兄}}啊，有火炼的试验临到你们，不要以为奇怪（似乎是遭遇非常的事），
\VS{13}倒要欢喜；因为你们是与基督一同受苦，使你们在他荣耀显现的时候，也可以欢喜快乐。
\VS{14}你们若为基督的名受辱骂，便是有福的；因为　神荣耀的灵常住在你们身上。
\VS{15}你们中间却不可有人因为杀人、偷窃、作恶、好管闲事而受苦。
\VS{16}若为作基督徒受苦，却不要羞耻，倒要因这名归荣耀给　神。
\VS{17}因为时候到了，审判要从　神的家起首。若是先从我们起首，那不信从　神福音的人将有何等的结局呢？
\VS{18}若是义人仅仅得救，那不虔敬和犯罪的人将有何地可站呢？
\VS{19}所以，那照　神旨意受苦的人要一心为善，将自己灵魂交与那信实的造化之主。

\par }\Chap{5}{\SH 照管　神的羊群
\par }{\PP \VerseOne{1}我这作长老、作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的，劝你们中间与我同作长老的人：
\VS{2}务要牧养在你们中间　神的群羊，按着　神{\ADD{旨意}}照管他们；不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意；
\VS{3}也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。
\VS{4}到了牧长显现的时候，你们必得那永不衰残的荣耀冠冕。
\par }{\PP \VS{5}你们年幼的，也要顺服年长的。就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服；因为
\par }{\Q 　神阻挡骄傲的人，
\par }{\Q 赐恩给谦卑的人。
\par }{\MM \VS{6}所以，你们要自卑，服在　神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。
\VS{7}你们要将一切的忧虑卸给　神，因为他顾念你们。
\par }{\PP \VS{8}务要谨守，警醒。{\ADD{因为}}你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。
\VS{9}你们要用坚固的信心抵挡他，因为知道你们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难。
\VS{10}那赐诸般恩典的　神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。
\VS{11}愿权能归给他，直到永永远远。阿们！
\par }{\SH 问安
\par }{\PP \VS{12}我略略地写了这信，托我所看为忠心的兄弟{\PN{西拉}}转交你们，劝勉你们，又证明这恩是　神的真恩。你们务要在这恩上站立得住。
\VS{13}在{\PN{巴比伦}}与你们同蒙拣选的教会问你们安。我儿子{\PN{马可}}也问你们安。
\VS{14}你们要用爱心彼此亲嘴问安。愿平安归与你们凡在基督里的人！
\par }