\NormalFont\ShortTitle{列王纪下}
{\MT 列王纪下

\par }\ChapOne{1}{\SH 以利亚和亚哈谢王
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚哈}}死后，{\PN{摩押}}背叛{\PN{以色列}}。
\VS{2}{\PN{亚哈谢}}在{\PN{撒马利亚}}，一日从楼上的栏杆里掉下来，就病了；于是差遣使者说：「你们去问{\PN{以革伦}}的神{\PN{巴力·西卜}}，我这病能好不能好。」
\VS{3}但耶和华的使者对{\PN{提斯比}}人{\PN{以利亚}}说：「你起来，去迎着{\PN{撒马利亚}}王的使者，对他们说：『你们去问{\PN{以革伦}}神{\PN{巴力·西卜}}，岂因{\PN{以色列}}中没有　神吗？』
\VS{4}所以耶和华如此说：『你必不下你所上的床，必定要死！』」{\PN{以利亚}}就去了。
\par }{\PP \VS{5}使者回来见王，王问他们说：「你们为什么回来呢？」
\VS{6}使者回答说：「有一个人迎着我们来，对我们说：『你们回去见差你们来的王，对他说：耶和华如此说，你差人去问{\PN{以革伦}}神{\PN{巴力·西卜}}，岂因{\PN{以色列}}中没有　神吗？所以你必不下所上的床，必定要死。』」
\VS{7}王问他们说：「迎着你们来告诉你们这话的，是怎样的人？」
\VS{8}回答说：「他身穿毛衣，腰束皮带。」王说：「这必是{\PN{提斯比}}人{\PN{以利亚}}。」
\par }{\PP \VS{9}于是，王差遣五十夫长，带领五十人去见{\PN{以利亚}}，他就上到{\PN{以利亚}}那里；{\PN{以利亚}}正坐在山顶上。五十夫长对他说：「神人哪，王吩咐你下来！」
\VS{10}{\PN{以利亚}}回答说：「我若是神人，愿火从天上降下来，烧灭你和你那五十人！」于是有火从天上降下来，烧灭五十夫长和他那五十人。
\par }{\PP \VS{11}王第二次差遣一个五十夫长，带领五十人去见{\PN{以利亚}}。五十夫长对{\PN{以利亚}}说：「神人哪，王吩咐你快快下来！」
\VS{12}{\PN{以利亚}}回答说：「我若是神人，愿火从天上降下来，烧灭你和你那五十人！」于是　神的火从天上降下来，烧灭五十夫长和他那五十人。
\par }{\PP \VS{13}王第三次差遣一个五十夫长，带领五十人去。这五十夫长上去，双膝跪在{\PN{以利亚}}面前，哀求他说：「神人哪，愿我的性命和你这五十个仆人的性命在你眼前看为宝贵！
\VS{14}已经有火从天上降下来，烧灭前两次来的五十夫长和他们各自带的五十人；现在愿我的性命在你眼前看为宝贵！」
\VS{15}耶和华的使者对{\PN{以利亚}}说：「你同着他下去，不要怕他！」{\PN{以利亚}}就起来，同着他下去见王，
\VS{16}对王说：「耶和华如此说：『你差人去问{\PN{以革伦}}神{\PN{巴力·西卜}}，岂因{\PN{以色列}}中没有　神可以求问吗？所以你必不下所上的床，必定要死！』」
\par }{\SH 亚哈谢死后约兰继位
\par }{\PP \VS{17}{\PN{亚哈谢}}果然死了，正如耶和华借{\PN{以利亚}}所说的话。因他没有儿子，{\ADD{他兄弟}}{\PN{约兰}}接续他作王，正在{\PN{犹大}}王{\PN{约沙法}}的儿子{\PN{约兰}}第二年。
\VS{18}{\PN{亚哈谢}}其余所行的事都写在{\PN{以色列}}诸王记上。

\par }\Chap{2}{\SH 以利亚被接升天
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华要用旋风接{\PN{以利亚}}升天的时候，{\PN{以利亚}}与{\PN{以利沙}}从{\PN{吉甲}}前往。
\VS{2}{\PN{以利亚}}对{\PN{以利沙}}说：「耶和华差我往{\PN{伯特利}}去，你可以在这里等候。」{\PN{以利沙}}说：「我指着永生的耶和华，又敢在你面前起誓，我必不离开你。」于是二人下到{\PN{伯特利}}。
\VS{3}住{\PN{伯特利}}的先知门徒出来见{\PN{以利沙}}，对他说：「耶和华今日要接你的师傅离开你，你知道不知道？」他说：「我知道，你们不要作声。」
\par }{\PP \VS{4}{\PN{以利亚}}对{\PN{以利沙}}说：「耶和华差遣我往{\PN{耶利哥}}去，你可以在这里等候。」{\PN{以利沙}}说：「我指着永生的耶和华，又敢在你面前起誓，我必不离开你。」于是二人到了{\PN{耶利哥}}。
\VS{5}住{\PN{耶利哥}}的先知门徒就近{\PN{以利沙}}，对他说：「耶和华今日要接你的师傅离开你，你知道不知道？」他说：「我知道，你们不要作声。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{以利亚}}对{\PN{以利沙}}说：「耶和华差遣我往{\PN{约旦河}}去，你可以在这里等候。」{\PN{以利沙}}说：「我指着永生的耶和华，又敢在你面前起誓，我必不离开你。」于是二人一同前往。
\VS{7}有先知门徒去了五十人，远远地站在他们对面；二人在{\PN{约旦河}}边站住。
\VS{8}{\PN{以利亚}}将自己的外衣卷起来，用以打水，水就左右分开，二人走干地而过。
\par }{\PP \VS{9}过去之后，{\PN{以利亚}}对{\PN{以利沙}}说：「我未曾被接去离开你，你要我为你做什么，只管求我。」{\PN{以利沙}}说：「愿{\ADD{感动}}你的灵加倍地感动我。」
\VS{10}{\PN{以利亚}}说：「你所求的难得。{\ADD{虽然如此}}，我被接去离开你的时候，你若看见我，就必得着；不然，必得不着了。」
\par }{\SH 以利亚乘旋风升天
\par }{\PP \VS{11}他们正走着说话，忽有火车火马将二人隔开，{\PN{以利亚}}就乘旋风升天去了。
\VS{12}{\PN{以利沙}}看见，就呼叫说：「我父啊！我父啊！{\PN{以色列}}的战车马兵啊！」以后不再见他了。于是{\PN{以利沙}}把自己的衣服撕为两片。
\par }{\PP \VS{13}他拾起{\PN{以利亚}}身上掉下来的外衣，回去站在{\PN{约旦河}}边。
\VS{14}他用{\PN{以利亚}}身上掉下来的外衣打水，说：「耶和华—{\PN{以利亚}}的　神在哪里呢？」打水之后，水也左右分开，{\PN{以利沙}}就过来了。
\par }{\PP \VS{15}住{\PN{耶利哥}}的先知门徒从对面看见他，就说：「{\ADD{感动}}{\PN{以利亚}}的灵感动{\PN{以利沙}}了。」他们就来迎接他，在他面前俯伏于地，
\VS{16}对他说：「仆人们这里有五十个壮士，求你容他们去寻找你师傅，或者耶和华的灵将他提起来，投在某山某谷。」{\PN{以利沙}}说：「你们不必打发人去。」
\VS{17}他们再三催促他，他难以推辞，就说：「你们打发人去吧！」他们便打发五十人去，寻找了三天，也没有找着。
\VS{18}{\PN{以利沙}}仍然在{\PN{耶利哥}}等候他们回到他那里；他对他们说：「我岂没有告诉你们不必去吗？」
\par }{\SH 以利沙行的神迹
\par }{\PP \VS{19}{\PN{耶利哥}}城的人对{\PN{以利沙}}说：「这城的地势美好，我主看见了；只是水恶劣，土产不熟而落。」
\VS{20}{\PN{以利沙}}说：「你们拿一个新瓶来，装盐给我」；他们就拿来给他。
\VS{21}他出到水源，将盐倒在水中，说：「耶和华如此说：『我治好了这水，从此必不再使人死，也不再使地土不生产。』」
\VS{22}于是那水治好了，直到今日，正如{\PN{以利沙}}所说的。
\par }{\PP \VS{23}{\PN{以利沙}}从那里上{\PN{伯特利}}去，正上去的时候，有些童子从城里出来，戏笑他说：「秃头的上去吧！秃头的上去吧！」
\VS{24}他回头看见，就奉耶和华的名咒诅他们。于是有两只母熊从林中出来，撕裂他们中间四十二个童子。
\VS{25}{\PN{以利沙}}从{\PN{伯特利}}上{\PN{迦密山}}，又从{\PN{迦密山}}回到{\PN{撒马利亚}}。

\par }\Chap{3}{\SH 以色列与摩押争战
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{犹大}}王{\PN{约沙法}}十八年，{\PN{亚哈}}的儿子{\PN{约兰}}在{\PN{撒马利亚}}登基作了{\PN{以色列}}王十二年。
\VS{2}他行耶和华眼中看为恶的事，但不至像他父母所行的，因为除掉他父所造{\PN{巴力}}的柱像。
\VS{3}然而，他贴近{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪，总不离开。
\par }{\PP \VS{4}{\PN{摩押}}王{\PN{米沙}}牧养许多羊，{\ADD{每年}}将十万羊羔的毛和十万公绵羊的毛给{\PN{以色列}}王进贡。
\VS{5}{\PN{亚哈}}死后，{\PN{摩押}}王背叛{\PN{以色列}}王。
\VS{6}那时{\PN{约兰}}王出{\PN{撒马利亚}}，数点{\PN{以色列}}众人。
\VS{7}前行的时候，差人去见{\PN{犹大}}王{\PN{约沙法}}，说：「{\PN{摩押}}王背叛我，你肯同我去攻打{\PN{摩押}}吗？」他说：「我肯上去，你我不分彼此，我的民与你的民一样，我的马与你的马一样。」
\VS{8}{\PN{约兰}}说：「我们从哪条路上去呢？」回答说：「从{\PN{以东}}旷野的路上去。」
\par }{\PP \VS{9}于是，{\PN{以色列}}王和{\PN{犹大}}王，并{\PN{以东}}王，都一同去绕行七日的路程；军队和所带的牲畜没有水喝。
\VS{10}{\PN{以色列}}王说：「哀哉！耶和华招聚我们这三王，乃要交在{\PN{摩押}}人的手里。」
\VS{11}{\PN{约沙法}}说：「这里不是有耶和华的先知吗？我们可以托他求问耶和华。」{\PN{以色列}}王的一个臣子回答说：「这里有{\PN{沙法}}的儿子{\PN{以利沙}}，就是从前服事{\PN{以利亚}}的\FTNT{}{{\FR 3:11: }原文是倒水在以利亚手上的}。」
\VS{12}{\PN{约沙法}}说：「他必有耶和华的话。」于是{\PN{以色列}}王和{\PN{约沙法}}，并{\PN{以东}}王都下去见他。
\par }{\PP \VS{13}{\PN{以利沙}}对{\PN{以色列}}王说：「我与你何干？去问你父亲的先知和你母亲的先知吧！」{\PN{以色列}}王对他说：「不要这样说，耶和华招聚我们这三王，乃要交在{\PN{摩押}}人的手里。」
\VS{14}{\PN{以利沙}}说：「我指着所事奉永生的万军耶和华起誓，我若不看{\PN{犹大}}王{\PN{约沙法}}的情面，必不理你，不顾你。
\VS{15}现在你们给我找一个弹琴的来。」弹琴的时候，耶和华的灵\FTNT{}{{\FR 3:15: }原文是手}就降在{\PN{以利沙}}身上。
\VS{16}他便说：「耶和华如此说：『你们要在这谷中满处挖沟；
\VS{17}因为耶和华如此说：你们虽不见风，不见雨，这谷必满了水，使你们和牲畜有水喝。』
\VS{18}在耶和华眼中这还算为小事，他也必将{\PN{摩押}}人交在你们手中。
\VS{19}你们必攻破一切坚城美邑，砍伐各种佳树，塞住一切水泉，用石头糟踏一切美田。」
\VS{20}次日早晨，约在献祭的时候，有水从{\PN{以东}}而来，遍地就满了水。
\par }{\SH 摩押人败遁
\par }{\PP \VS{21}{\PN{摩押}}众人听见这三王上来要与他们争战，凡能顶盔贯甲的，无论老少，尽都聚集站在边界上。
\VS{22}次日早晨，日光照在水上，{\PN{摩押}}人起来，看见对面水红如血，
\VS{23}就说：「这是血啊！必是三王互相击杀，俱都灭亡。{\PN{摩押}}人哪，我们现在去抢夺财物吧！」
\VS{24}{\PN{摩押}}人到了{\PN{以色列}}营，{\PN{以色列}}人就起来攻打他们，以致他们在{\PN{以色列}}人面前逃跑。{\PN{以色列}}人往前追杀{\PN{摩押}}人，直杀入{\PN{摩押}}的境内，
\VS{25}拆毁{\PN{摩押}}的城邑，各人抛石填满一切美田，塞住一切水泉，砍伐各种佳树，只剩下{\PN{吉珥·哈列设}}的石{\ADD{墙}}；甩石的兵在四围攻打那城。
\VS{26}{\PN{摩押}}王见阵势甚大，难以对敌，就率领七百拿刀的兵，要冲过阵去到{\PN{以东}}王那里，却是不能；
\VS{27}便将那应当接续他作王的长子，在城上献为燔祭。{\PN{以色列}}人遭遇{\ADD{耶和华的}}大怒\FTNT{}{{\FR 3:27: }或译：招人痛恨}，于是三王离开{\PN{摩押}}王，各回本国去了。

\par }\Chap{4}{\SH 以利沙帮助一个穷寡妇
\par }{\PP \VerseOne{1}有一个先知门徒的妻哀求{\PN{以利沙}}说：「你仆人—我丈夫死了，他敬畏耶和华是你所知道的。现在有债主来，要取我两个儿子作奴仆。」
\VS{2}{\PN{以利沙}}问她说：「我可以为你做什么呢？你告诉我，你家里有什么？」她说：「婢女家中除了一瓶油之外，没有什么。」
\VS{3}{\PN{以利沙}}说：「你去，向你众邻舍借空器皿，不要少借；
\VS{4}回到家里，关上门，你和你儿子在里面将油倒在所有的器皿里，倒满了的放在一边。」
\VS{5}于是，妇人离开{\PN{以利沙}}去了，关上门，自己和儿子在里面；儿子把{\ADD{器皿}}拿来，她就倒油。
\VS{6}器皿都满了，她对儿子说：「再给我拿器皿来。」儿子说：「再没有器皿了。」油就止住了。
\VS{7}妇人去告诉神人，神人说：「你去卖油还债，所剩的你和你儿子可以靠着度日。」
\par }{\SH 书念妇人接待以利沙
\par }{\PP \VS{8}一日，{\PN{以利沙}}走到{\PN{书念}}，在那里有一个大户的妇人强留他吃饭。此后，{\PN{以利沙}}每从那里经过就进去吃饭。
\VS{9}妇人对丈夫说：「我看出那常从我们这里经过的是圣洁的神人。
\VS{10}我们可以为他在墙上盖一间小楼，在其中安放床榻、桌子、椅子、灯台，他来到我们这里，就可以住在其间。」
\par }{\PP \VS{11}一日，{\PN{以利沙}}来到那里，就进了那楼躺卧。
\VS{12}{\PN{以利沙}}吩咐仆人{\PN{基哈西}}说：「你叫这{\PN{书念}}妇人来。」他就把妇人叫了来，妇人站在{\PN{以利沙}}面前。
\VS{13}{\PN{以利沙}}吩咐仆人说：「你对她说：你既为我们费了许多心思，可以为你做什么呢？你向王或元帅有所求的没有？」她回答说：「我在我本乡安居无事。」
\VS{14}{\PN{以利沙}}{\ADD{对仆人}}说：「究竟当为她做什么呢？」{\PN{基哈西}}说：「她没有儿子，她丈夫也老了。」
\VS{15}{\PN{以利沙}}说：「再叫她来。」于是叫了她来，她就站在门口。
\VS{16}{\PN{以利沙}}说：「明年到这时候，你必抱一个儿子。」她说：「神人，我主啊，不要那样欺哄婢女。」
\VS{17}妇人果然怀孕，到了那时候，生了一个儿子，正如{\PN{以利沙}}所说的。
\par }{\PP \VS{18}孩子渐渐长大，一日到他父亲和收割的人那里，
\VS{19}他对父亲说：「我的头啊，我的头啊！」他父亲对仆人说：「把他抱到他母亲那里。」
\VS{20}仆人抱去，交给他母亲；孩子坐在母亲的膝上，到晌午就死了。
\VS{21}他母亲抱他上了楼，将他放在神人的床上，关上{\ADD{门}}出来，
\VS{22}呼叫她丈夫说：「你叫一个仆人给我牵一匹驴来，我要快快地去见神人，就回来。」
\VS{23}丈夫说：「今日不是月朔，也不是安息日，你为何要去见他呢？」妇人说：「平安无事。」
\VS{24}于是备上驴，对仆人说：「你快快赶着走，我若不吩咐你，就不要迟慢。」
\VS{25}妇人就往{\PN{迦密山}}去见神人。
\par }{\PP 神人远远地看见她，对仆人{\PN{基哈西}}说：「看哪，{\PN{书念}}的妇人来了！
\VS{26}你跑去迎接她，问她说：你平安吗？你丈夫平安吗？孩子平安吗？」她说：「平安。」
\VS{27}妇人上了山，到神人那里，就抱住神人的脚。{\PN{基哈西}}前来要推开她，神人说：「由她吧！因为她心里愁苦，耶和华向我隐瞒，没有指示我。」
\VS{28}妇人说：「我何尝向我主求过儿子呢？我岂没有说过，不要欺哄我吗？」
\VS{29}{\PN{以利沙}}吩咐{\PN{基哈西}}说：「你束上腰，手拿我的杖前去；若遇见人，不要向他问安；人若向你问安，也不要回答；要把我的杖放在孩子脸上。」
\VS{30}孩子的母亲说：「我指着永生的耶和华，又敢在你面前起誓，我必不离开你。」于是{\PN{以利沙}}起身，随着她去了。
\VS{31}{\PN{基哈西}}先去，把杖放在孩子脸上，却没有声音，也没有动静。{\PN{基哈西}}就迎着{\PN{以利沙}}回来，告诉他说：「孩子还没有醒过来。」
\par }{\PP \VS{32}{\PN{以利沙}}来到，进了屋子，看见孩子死了，放在自己的床上。
\VS{33}他就关上门，只有自己和孩子在里面，他便祈祷耶和华，
\VS{34}上床伏在孩子身上，口对口，眼对眼，手对手；既伏在孩子身上，孩子的身体就渐渐温和了。
\VS{35}然后他下来，在屋里来往走了一趟，又上去伏在孩子身上，孩子打了七个喷嚏，就睁开眼睛了。
\VS{36}{\PN{以利沙}}叫{\PN{基哈西}}说：「你叫这{\PN{书念}}妇人来」；于是叫了她来。{\PN{以利沙}}说：「将你儿子抱起来。」
\VS{37}妇人就进来，在{\PN{以利沙}}脚前俯伏于地，抱起她儿子出去了。
\par }{\SH 两件神迹
\par }{\PP \VS{38}{\PN{以利沙}}又来到{\PN{吉甲}}，那地正有饥荒。先知门徒坐在他面前，他吩咐仆人说：「你将大锅放在火上，给先知门徒熬汤。」
\VS{39}有一个人去到田野掐菜，遇见一棵野瓜藤，就摘了一兜野瓜回来，切了搁在熬汤的锅中，因为他们不知道是什么东西；
\VS{40}倒出来给众人吃，吃的时候，都喊叫说：「神人哪，锅中有致死的毒物！」所以众人不能吃了。
\VS{41}{\PN{以利沙}}说：「拿点面来」，就把面撒在锅中，说：「倒出来，给众人吃吧！」锅中就没有毒了。
\par }{\PP \VS{42}有一个人从{\PN{巴力·沙利沙}}来，带着初熟大麦做的饼二十个，并新穗子，装在口袋里送给神人。神人说：「把这些给众人吃。」
\VS{43}仆人说：「这一点岂可摆给一百人吃呢？」{\PN{以利沙}}说：「你只管给众人吃吧！因为耶和华如此说，众人必吃了，还剩下。」
\VS{44}仆人就摆在众人面前，他们吃了，果然还剩下，正如耶和华所说的。

\par }\Chap{5}{\SH 乃缦得医治
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚兰}}王的元帅{\PN{乃缦}}在他主人面前为尊为大，因耶和华曾借他使{\PN{亚兰}}人得胜；他又是大能的勇士，只是长了大麻风。
\VS{2}先前{\PN{亚兰}}人成群地出去，从{\PN{以色列}}国掳了一个小女子，这女子就服事{\PN{乃缦}}的妻。
\VS{3}她对主母说：「巴不得我主人去见{\PN{撒马利亚}}的先知，必能治好他的大麻风。」
\VS{4}{\PN{乃缦}}进去，告诉他主人说，{\PN{以色列}}国的女子如此如此说。
\VS{5}{\PN{亚兰}}王说：「你可以去，我也达信于{\PN{以色列}}王。」于是{\PN{乃缦}}带银子十他连得，金子六千{\ADD{舍客勒}}，衣裳十套，就去了；
\VS{6}且带信给{\PN{以色列}}王，信上说：「我打发臣仆{\PN{乃缦}}去见你，你接到这信，就要治好他的大麻风。」
\VS{7}{\PN{以色列}}王看了信就撕裂衣服，说：「我岂是　神，能使人死使人活呢？这人竟打发人来，叫我治好他的大麻风。你们看一看，这人何以寻隙攻击我呢？」
\par }{\PP \VS{8}神人{\PN{以利沙}}听见{\PN{以色列}}王撕裂衣服，就打发人去见王，说：「你为什么撕了衣服呢？可使那人到我这里来，他就知道{\PN{以色列}}中有先知了。」
\VS{9}于是，{\PN{乃缦}}带着车马到了{\PN{以利沙}}的家，站在门前。
\VS{10}{\PN{以利沙}}打发一个使者，对{\PN{乃缦}}说：「你去在{\PN{约旦河}}中沐浴七回，你的肉就必复原，而得洁净。」
\VS{11}{\PN{乃缦}}却发怒走了，说：「我想他必定出来见我，站着求告耶和华—他　神的名，在患处以上摇手，治好这大麻风。
\VS{12}{\PN{大马士革}}的河{\PN{亚罢拿}}和{\PN{法珥法}}岂不比{\PN{以色列}}的一切水更好吗？我在那里沐浴不得洁净吗？」于是气忿忿地转身去了。
\VS{13}他的仆人进前来，对他说：「我父啊，先知若吩咐你做一件大事，你岂不做吗？何况说你去沐浴而得洁净呢？」
\VS{14}于是{\PN{乃缦}}下去，照着神人的话，在{\PN{约旦河}}里沐浴七回；他的肉复原，好像小孩子的肉，他就洁净了。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{乃缦}}带着一切跟随他的人，回到神人那里，站在他面前，说：「如今我知道，除了{\PN{以色列}}之外，普天下没有　神。现在求你收点仆人的礼物。」
\VS{16}{\PN{以利沙}}说：「我指着所事奉永生的耶和华起誓，我必不受。」{\PN{乃缦}}再三地求他，他却不受。
\VS{17}{\PN{乃缦}}说：「你若不肯受，请将两骡子驮的土赐给仆人。从今以后，仆人必不再将燔祭或{\ADD{平安}}祭献与别神，只献给耶和华。
\VS{18}惟有一件事，愿耶和华饶恕你仆人：我主人进{\PN{临门}}庙叩拜的时候，我用手搀他在{\PN{临门}}庙，我也屈身。我在{\PN{临门}}庙屈身的这事，愿耶和华饶恕我。」
\VS{19}{\PN{以利沙}}对他说：「你可以平平安安地回去！」
\par }{\PP {\PN{乃缦}}就离开他去了；走了不远，
\VS{20}神人{\PN{以利沙}}的仆人{\PN{基哈西}}{\ADD{心里}}说：「我主人不愿从这{\PN{亚兰}}人{\PN{乃缦}}手里受他带来的礼物，我指着永生的耶和华起誓，我必跑去追上他，向他要些。」
\VS{21}于是{\PN{基哈西}}追赶{\PN{乃缦}}。{\PN{乃缦}}看见有人追赶，就急忙下车迎着他，说：「都平安吗？」
\VS{22}说：「都平安。我主人打发我来说：『刚才有两个少年人，是先知门徒，从{\PN{以法莲}}山地来见我，请你赐他们一他连得银子，两套衣裳。』」
\VS{23}{\PN{乃缦}}说：「请受二他连得」；再三地请受，便将二他连得银子装在两个口袋里，又将两套衣裳交给两个仆人；他们就在{\PN{基哈西}}前头抬着走。
\VS{24}到了山冈，{\PN{基哈西}}从他们手中接过来，放在屋里，打发他们回去。
\VS{25}{\PN{基哈西}}进去，站在他主人面前。{\PN{以利沙}}问他说：「{\PN{基哈西}}你从哪里来？」回答说：「仆人没有往哪里去。」
\VS{26}{\PN{以利沙}}对他说：「那人下车转回迎你的时候，我的心岂没有去呢？这岂是受银子、衣裳、{\ADD{买}}橄榄园、葡萄园、牛羊、仆婢的时候呢？
\VS{27}因此，{\PN{乃缦}}的大麻风必沾染你和你的后裔，直到永远。」{\PN{基哈西}}从{\PN{以利沙}}面前退出去，就长了大麻风，像雪{\ADD{那样白}}。

\par }\Chap{6}{\SH 找回斧子的头
\par }{\PP \VerseOne{1}先知门徒对{\PN{以利沙}}说：「看哪，我们同你所住的地方过于窄小，
\VS{2}求你容我们往{\PN{约旦河}}去，各人从那里取一根木料建造房屋居住。」他说：「你们去吧！」
\VS{3}有一人说：「求你与仆人同去。」回答说：「我可以去。」
\VS{4}于是{\PN{以利沙}}与他们同去。到了{\PN{约旦河}}，就砍伐树木。
\VS{5}有一人砍树的时候，斧头掉在水里，他就呼叫说：「哀哉！我主啊，这斧子是借的。」
\VS{6}神人问说：「掉在哪里了？」他将那地方指给{\PN{以利沙}}看。{\PN{以利沙}}砍了一根木头，抛在水里，斧头就漂上来了。
\VS{7}{\PN{以利沙}}说：「拿起来吧！」那人就伸手拿起来了。
\par }{\SH 亚兰军败于以色列人
\par }{\PP \VS{8}{\PN{亚兰}}王与{\PN{以色列}}人争战，和他的臣仆商议说：「我要在某处某处安营。」
\VS{9}神人打发人去见{\PN{以色列}}王，说：「你要谨慎，不要从某处经过，因为{\PN{亚兰}}人从那里下来了。」
\VS{10}{\PN{以色列}}王差人去{\ADD{窥探}}神人所告诉所警戒他去的地方，就防备未受其害，不止一两次。
\par }{\PP \VS{11}{\PN{亚兰}}王因这事心里惊疑，召了臣仆来，对他们说：「我们这里有谁帮助{\PN{以色列}}王，你们不指给我吗？」
\VS{12}有一个臣仆说：「我主，我王！无人帮助他，只有{\PN{以色列}}中的先知{\PN{以利沙}}，将王在卧房所说的话告诉{\PN{以色列}}王了。」
\VS{13}王说：「你们去探他在哪里，我好打发人去捉拿他。」有人告诉王说：「他在{\PN{多坍}}。」
\VS{14}王就打发车马和大军往那里去，夜间到了，围困那城。
\par }{\PP \VS{15}神人的仆人清早起来出去，看见车马军兵围困了城。仆人对神人说：「哀哉！我主啊，我们怎样行才好呢？」
\VS{16}神人说：「不要惧怕！与我们同在的比与他们同在的更多。」
\VS{17}{\PN{以利沙}}祷告说：「耶和华啊，求你开这少年人的眼目，使他能看见。」耶和华开他的眼目，他就看见满山有火车火马围绕{\PN{以利沙}}。
\VS{18}敌人下到{\PN{以利沙}}那里，{\PN{以利沙}}祷告耶和华说：「求你使这些人的眼目昏迷。」耶和华就照{\PN{以利沙}}的话，使他们的眼目昏迷。
\VS{19}{\PN{以利沙}}对他们说：「这不是那道，也不是那城；你们跟我去，我必领你们到所寻找的人那里。」于是领他们到了{\PN{撒马利亚}}。
\par }{\PP \VS{20}他们进了{\PN{撒马利亚}}，{\PN{以利沙}}{\ADD{祷告}}说：「耶和华啊，求你开这些人的眼目，使他们能看见。」耶和华开他们的眼目，他们就看见了，不料，是在{\PN{撒马利亚}}的城中。
\VS{21}{\PN{以色列}}王见了他们，就问{\PN{以利沙}}说：「我父啊，我可以击杀他们吗？」
\VS{22}回答说：「不可击杀他们！就是你用刀用弓掳来的，岂可击杀他们吗\FTNT{}{{\FR 6:22: }或译：也不可击杀，何况这些人呢}？当在他们面前设摆饮食，使他们吃喝回到他们的主人那里。」
\VS{23}王就为他们预备了许多食物；他们吃喝完了，打发他们回到他们主人那里。从此，{\PN{亚兰}}军不再犯{\PN{以色列}}境了。
\par }{\SH 围困撒马利亚
\par }{\PP \VS{24}此后，{\PN{亚兰}}王{\PN{便·哈达}}聚集他的全军，上来围困{\PN{撒马利亚}}。
\VS{25}于是{\PN{撒马利亚}}被围困，有饥荒，甚至一个驴头值银八十{\ADD{舍客勒}}，二升鸽子粪值银五{\ADD{舍客勒}}。
\VS{26}一日，{\PN{以色列}}王在城上经过，有一个妇人向他呼叫说：「我主，我王啊！求你帮助。」
\VS{27}王说：「耶和华不帮助你，我从何处帮助你？是从禾场，是从酒榨呢？」
\VS{28}王问妇人说：「你有什么苦处？」她回答说：「这妇人对我说：『将你的儿子取来，我们今日可以吃，明日可以吃我的儿子。』
\VS{29}我们就煮了我的儿子吃了。次日我对她说：『要将你的儿子取来，我们可以吃。』她却将她的儿子藏起来了。」
\VS{30}王听见妇人的话，就撕裂衣服；（王在城上经过）百姓看见王贴身穿着麻衣。
\VS{31}王说：「我今日若容{\PN{沙法}}的儿子{\PN{以利沙}}的头仍在他项上，愿　神重重地降罚与我！」
\par }{\PP \VS{32}那时，{\PN{以利沙}}正坐在家中，长老也与他同坐。{\ADD{王}}打发一个伺候他的人去；他还没有到，{\PN{以利沙}}对长老说：「你们看这凶手之子，打发人来斩我的头；你们看着使者来到，就关上门，用门将他推出去。在他后头不是有他主人脚步的响声吗？」
\VS{33}正说话的时候，使者来到，{\ADD{王也到了}}，说：「这灾祸是从耶和华那里来的，我何必再仰望耶和华呢？」

\par }\Chap{7}{\PP \VerseOne{1}{\PN{以利沙}}说：「你们要听耶和华的话，耶和华如此说：明日约到这时候，在{\PN{撒马利亚}}城门口，一细亚细面要{\ADD{卖}}银一舍客勒，二细亚大麦也要{\ADD{卖}}银一舍客勒。」
\VS{2}有一个搀扶王的军长对神人说：「即便耶和华使天开了窗户，也不能有这事。」{\PN{以利沙}}说：「你必亲眼看见，却不得吃。」
\par }{\SH 亚兰军弃营逃命
\par }{\PP \VS{3}在城门那里有四个长大麻风的人，他们彼此说：「我们为何坐在这里等死呢？
\VS{4}我们若说，进城去吧！城里有饥荒，必死在那里；若在这里坐着不动，也必是死。来吧，我们去投降{\PN{亚兰}}人的军队，他们若留我们的活命，就活着；若杀我们，就死了吧！」
\VS{5}黄昏的时候，他们起来往{\PN{亚兰}}人的营盘去；到了营边，不见一人在那里。
\VS{6}因为主使{\PN{亚兰}}人的军队听见车马的声音，是大军的声音；他们就彼此说：「这必是{\PN{以色列}}王贿买{\PN{赫}}人的诸王和{\PN{埃及}}人的诸王来攻击我们。」
\VS{7}所以，在黄昏的时候他们起来逃跑，撇下帐棚、马、驴，营盘照旧，只顾逃命。
\VS{8}那些长大麻风的到了营边，进了帐棚，吃了喝了，且从其中拿出金银和衣服来，去收藏了；回来又进了一座帐棚，从其中拿出财物来去收藏了。
\par }{\PP \VS{9}那时，他们彼此说：「我们所做的不好！今日是有好信息的日子，我们竟不作声！若等到天亮，罪必临到我们。来吧，我们与王家报信去！」
\VS{10}他们就去叫守城门的，告诉他们说：「我们到了{\PN{亚兰}}人的营，不见一人在那里，也无人声，只有拴着的马和驴，帐棚都照旧。」
\VS{11}守城门的叫了众守门的人来，他们就进去与王家报信。
\VS{12}王夜间起来，对臣仆说：「我告诉你们{\PN{亚兰}}人向我们如何行。他们知道我们饥饿，所以离营，埋伏在田野，说：『{\PN{以色列}}人出城的时候，我们就活捉他们，得以进城。』」
\VS{13}有一个臣仆对王说：「我们不如用城里剩下之马中的五匹马（马和城里剩下的{\PN{以色列}}人都是一样，快要灭绝），打发人去窥探。」
\VS{14}于是取了两辆车和马，王差人去追寻{\PN{亚兰}}军，说：「你们去窥探窥探。」
\VS{15}他们就追寻到{\PN{约旦河}}，看见满道上都是{\PN{亚兰}}人急跑时丢弃的衣服器具，使者就回来报告王。
\par }{\PP \VS{16}众人就出去，掳掠{\PN{亚兰}}人的营盘。于是一细亚细面{\ADD{卖}}银一舍客勒，二细亚大麦也{\ADD{卖}}银一舍客勒，正如耶和华所说的。
\VS{17}王派搀扶他的那军长在城门口弹压，众人在那里将他践踏，他就死了，正如神人在王下来见他的时候所说的。
\VS{18}神人曾对王说：「明日约到这时候，在{\PN{撒马利亚}}城门口，二细亚大麦要{\ADD{卖}}银一舍客勒，一细亚细面也要{\ADD{卖}}银一舍客勒。」
\VS{19}那军长对神人说：「即便耶和华使天开了窗户，也不能有这事。」神人说：「你必亲眼看见，却不得吃。」
\VS{20}这话果然应验在他身上；因为众人在城门口将他践踏，他就死了。

\par }\Chap{8}{\SH 书念的妇人回原住地
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以利沙}}曾对所救活之子的那妇人说：「你和你的全家要起身往你可住的地方去住，因为耶和华命饥荒降在这地七年。」
\VS{2}妇人就起身，照神人的话带着全家往{\PN{非利士}}地去，住了七年。
\VS{3}七年完了，那妇人从{\PN{非利士}}地回来，就出去为自己的房屋田地哀告王。
\VS{4}那时王正与神人的仆人{\PN{基哈西}}说：「请你将{\PN{以利沙}}所行的一切大事告诉我。」
\VS{5}{\PN{基哈西}}告诉王{\PN{以利沙}}如何使死人复活，恰巧{\PN{以利沙}}所救活、她儿子的那妇人为自己的房屋田地来哀告王。{\PN{基哈西}}说：「我主我王，这就是那妇人，这是她的儿子，就是{\PN{以利沙}}所救活的。」
\VS{6}王问那妇人，她就把那事告诉王。于是王为她派一个太监，说：「凡属这妇人的都还给她，自从她离开本地直到今日，她田地的出产也都还给她。」
\par }{\SH 以利沙和便·哈达王
\par }{\PP \VS{7}{\PN{以利沙}}来到{\PN{大马士革}}，{\PN{亚兰}}王{\PN{便·哈达}}正患病。有人告诉王说：「神人来到这里了。」
\VS{8}王就吩咐{\PN{哈薛}}说：「你带着礼物去见神人，托他求问耶和华，我这病能好不能好？」
\VS{9}于是{\PN{哈薛}}用四十个骆驼，驮着{\PN{大马士革}}的各样美物为礼物，去见{\PN{以利沙}}。到了他那里，站在他面前，说：「你儿子{\PN{亚兰}}王{\PN{便·哈达}}打发我来见你，他问说：『我这病能好不能好？』」
\VS{10}{\PN{以利沙}}对{\PN{哈薛}}说：「你回去告诉他说，这病必能好；但耶和华指示我，他必要死。」
\VS{11}神人定睛看着{\PN{哈薛}}，甚至他惭愧。神人就哭了；
\VS{12}{\PN{哈薛}}说：「我主为什么哭？」回答说：「因为我知道你必苦害{\PN{以色列}}人，用火焚烧他们的保障，用刀杀死他们的壮丁，摔死他们的婴孩，剖开他们的孕妇。」
\VS{13}{\PN{哈薛}}说：「你仆人算什么，不过是一条狗，焉能行这大事呢？」{\PN{以利沙}}回答说：「耶和华指示我，你必作{\PN{亚兰}}王。」
\VS{14}{\PN{哈薛}}离开{\PN{以利沙}}，回去见他的主人。主人问他说：「{\PN{以利沙}}对你说什么？」回答说：「他告诉我你必能好。」
\VS{15}次日，{\PN{哈薛}}拿被窝浸在水中，蒙住王的脸，王就死了。于是{\PN{哈薛}}篡了他的位。
\par }{\SH 犹大王约兰
\par }{\R （代下21·1—20）
\par }{\PP \VS{16}{\PN{以色列}}王{\PN{亚哈}}的儿子{\PN{约兰}}第五年，{\PN{犹大}}王{\PN{约沙法}}还在位的时候，{\PN{约沙法}}的儿子{\PN{约兰}}登基作了{\PN{犹大}}王。
\VS{17}{\PN{约兰}}登基的时候年三十二岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王八年。
\VS{18}他行{\PN{以色列}}诸王所行的，与{\PN{亚哈}}家一样；因为他娶了{\PN{亚哈}}的女儿为妻，行耶和华眼中看为恶的事。
\VS{19}耶和华却因他仆人{\PN{大卫}}的缘故，仍不肯灭绝{\PN{犹大}}，照他所应许{\PN{大卫}}的话，永远赐灯光与他的子孙。
\par }{\PP \VS{20}{\PN{约兰}}年间，{\PN{以东}}人背叛{\PN{犹大}}，脱离他的权下，自己立王。
\VS{21}{\PN{约兰}}率领所有的战车往{\PN{撒益}}去，夜间起来，攻打围困他的{\PN{以东}}人和车{\ADD{兵}}长；{\PN{犹大}}兵就逃跑，各回各家去了。
\VS{22}这样，{\PN{以东}}人背叛{\PN{犹大}}，脱离他的权下，直到今日。那时{\PN{立拿}}人也背叛了。
\par }{\PP \VS{23}{\PN{约兰}}其余的事，凡他所行的，都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{24}{\PN{约兰}}与他列祖同睡，葬在{\PN{大卫城}}他列祖的坟地里。他儿子{\PN{亚哈谢}}接续他作王。
\par }{\SH 犹大王亚哈谢
\par }{\R （代下22·1—6）
\par }{\PP \VS{25}{\PN{以色列}}王{\PN{亚哈}}的儿子{\PN{约兰}}十二年，{\PN{犹大}}王{\PN{约兰}}的儿子{\PN{亚哈谢}}登基。
\VS{26}他登基的时候年二十二岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王一年。他母亲名叫{\PN{亚她利雅}}，是{\PN{以色列}}王{\PN{暗利}}的孙女。
\VS{27}{\PN{亚哈谢}}效法{\PN{亚哈}}家行耶和华眼中看为恶的事，与{\PN{亚哈}}家一样，因为他是{\PN{亚哈}}家的女婿。
\par }{\PP \VS{28}他与{\PN{亚哈}}的儿子{\PN{约兰}}同往{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}去，与{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}争战。{\PN{亚兰}}人打伤了{\PN{约兰}}，
\VS{29}{\PN{约兰}}王回到{\PN{耶斯列}}，医治在{\PN{拉末}}与{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}打仗的时候所受的伤。{\PN{犹大}}王{\PN{约兰}}的儿子{\PN{亚哈谢}}因为{\PN{亚哈}}的儿子{\PN{约兰}}病了，就下到{\PN{耶斯列}}看望他。

\par }\Chap{9}{\SH 耶户被膏立为以色列王
\par }{\PP \VerseOne{1}先知{\PN{以利沙}}叫了一个先知门徒来，吩咐他说：「你束上腰，手拿这瓶膏油往{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}去。
\VS{2}到了那里，要寻找{\PN{宁示}}的孙子、{\PN{约沙法}}的儿子{\PN{耶户}}，使他从同僚中起来，带他进严密的屋子，
\VS{3}将瓶里的膏油倒在他头上，说：『耶和华如此说：我膏你作{\PN{以色列}}王。』{\ADD{说完了}}，就开门逃跑，不要迟延。」
\par }{\PP \VS{4}于是那少年先知往{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}去了。
\VS{5}到了那里，看见众军长都坐着，就说：「将军哪，我有话对你说。」{\PN{耶户}}说：「我们众人里，你要对哪一个说呢？」回答说：「将军哪，我要对你说。」
\VS{6}{\PN{耶户}}就起来，进了屋子，少年人将膏油倒在他头上，对他说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：『我膏你作耶和华民{\PN{以色列}}的王。
\VS{7}你要击杀你主人{\PN{亚哈}}的全家，我好在{\PN{耶洗别}}身上伸我仆人众先知和耶和华一切仆人流血的冤。
\VS{8}{\PN{亚哈}}全家必都灭亡，凡属{\PN{亚哈}}的男丁，无论是困住的、自由的，我必从{\PN{以色列}}中剪除，
\VS{9}使{\PN{亚哈}}的家像{\PN{尼八}}儿子{\PN{耶罗波安}}的家，又像{\PN{亚希雅}}儿子{\PN{巴沙}}的家。
\VS{10}{\PN{耶洗别}}必在{\PN{耶斯列}}田里被狗所吃，无人葬埋。』」{\ADD{说完了}}，少年人就开门逃跑了。
\par }{\PP \VS{11}{\PN{耶户}}出来，回到他主人的臣仆那里，有一人问他说：「平安吗？这狂妄的人来见你有什么事呢？」回答说：「你们认得那人，也知道他说什么。」
\VS{12}他们说：「这是假话，你据实地告诉我们。」回答说：「他如此如此对我说。他说：『耶和华如此说：我膏你作{\PN{以色列}}王。』」
\VS{13}他们就急忙各将自己的衣服铺在上层台阶，使{\PN{耶户}}坐在其上；他们吹角，说：「{\PN{耶户}}作王了！」
\par }{\SH 以色列王约兰被杀
\par }{\PP \VS{14}这样，{\PN{宁示}}的孙子、{\PN{约沙法}}的儿子{\PN{耶户}}背叛{\PN{约兰}}。先是{\PN{约兰}}和{\PN{以色列}}众人因为{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}的缘故，把守{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}；
\VS{15}但{\PN{约兰}}王回到{\PN{耶斯列}}，医治与{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}打仗所受的伤。{\PN{耶户}}说：「若合你们的意思，就不容人逃出城往{\PN{耶斯列}}报信去。」
\VS{16}于是{\PN{耶户}}坐车往{\PN{耶斯列}}去，因为{\PN{约兰}}病卧在那里。{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈谢}}已经下去看望他。
\par }{\PP \VS{17}有一个守望的人站在{\PN{耶斯列}}的楼上，看见{\PN{耶户}}带着一群人来，就说：「我看见一群人。」{\PN{约兰}}说：「打发一个骑马的去迎接他们，问说：平安不平安？」
\VS{18}骑马的就去迎接{\PN{耶户}}，说：「王问说，平安不平安？」耶户说：「平安不平安与你何干？你转在我后头吧！」守望的人又说：「使者到了他们那里，却不回来。」
\VS{19}王又打发一个骑马的去。这人到了他们那里，说：「王问说，平安不平安？」{\PN{耶户}}说：「平安不平安与你何干？你转在我后头吧！」
\VS{20}守望的人又说：「他到了他们那里，也不回来；车赶得甚猛，像{\PN{宁示}}的孙子{\PN{耶户}}的赶法。」
\par }{\PP \VS{21}{\PN{约兰}}吩咐说：「套车！」人就给他套车。{\PN{以色列}}王{\PN{约兰}}和{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈谢}}各坐自己的车出去迎接{\PN{耶户}}，在{\PN{耶斯列}}人{\PN{拿伯}}的田那里遇见他。
\VS{22}{\PN{约兰}}见{\PN{耶户}}就说：「{\PN{耶户}}啊，平安吗？」{\PN{耶户}}说：「你母亲{\PN{耶洗别}}的淫行邪术这样多，焉能平安呢？」
\VS{23}{\PN{约兰}}就转车逃跑，对{\PN{亚哈谢}}说：「{\PN{亚哈谢}}啊，反了！」
\VS{24}{\PN{耶户}}开满了弓，射中{\PN{约兰}}的脊背，箭从心窝穿出，{\PN{约兰}}就仆倒在车上。
\VS{25}{\PN{耶户}}对他的军长{\PN{毕甲}}说：「你把他抛在{\PN{耶斯列}}人{\PN{拿伯}}的田间。你当追想，你我一同坐车跟随他父{\PN{亚哈}}的时候，耶和华对{\PN{亚哈}}所说的预言，
\VS{26}说：『我昨日看见{\PN{拿伯}}的血和他众子的血，我必在这块田上报应你。』这是耶和华说的，现在你要照着耶和华的话，把他抛在这田间。」
\par }{\SH 犹大王亚哈谢被杀
\par }{\PP \VS{27}{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈谢}}见这光景，就从园亭之路逃跑。{\PN{耶户}}追赶他，说：「把这人也杀在车上。」到了靠近{\PN{以伯莲}}{\PN{姑珥}}的坡上{\ADD{击伤了他}}。他逃到{\PN{米吉多}}，就死在那里。
\VS{28}他的臣仆用车将他的尸首送到{\PN{耶路撒冷}}，葬在{\PN{大卫城}}他自己的坟墓里，与他列祖同葬。
\par }{\PP \VS{29}{\PN{亚哈谢}}登基作{\PN{犹大}}王的时候，是在{\PN{亚哈}}的儿子{\PN{约兰}}第十一年。
\par }{\SH 耶洗别王后被杀
\par }{\PP \VS{30}{\PN{耶户}}到了{\PN{耶斯列}}；{\PN{耶洗别}}听见就擦粉、梳头，从窗户里往外观看。
\VS{31}{\PN{耶户}}进门的时候，{\PN{耶洗别}}说：「杀主人的{\PN{心利}}啊，平安吗？」
\VS{32}{\PN{耶户}}抬头向窗户观看，说：「谁顺从我？」有两三个太监从窗户往外看他。
\VS{33}{\PN{耶户}}说：「把她扔下来！」他们就把她扔下来。她的血溅在墙上和马上；于是把她践踏了。
\VS{34}{\PN{耶户}}进去，吃了喝了，吩咐说：「你们把这被咒诅的妇人葬埋了，因为她是王的女儿。」
\VS{35}他们就去葬埋她，只寻得她的头骨和脚，并手掌。
\VS{36}他们回去告诉{\PN{耶户}}，{\PN{耶户}}说：「这正应验耶和华借他仆人{\PN{提斯比}}人{\PN{以利亚}}所说的话，说：『在{\PN{耶斯列}}田间，狗必吃{\PN{耶洗别}}的肉；
\VS{37}{\PN{耶洗别}}的尸首必在{\PN{耶斯列}}田间如同粪土，甚至人不能说这是{\PN{耶洗别}}。』」

\par }\Chap{10}{\SH 耶户写信給耶斯列首领
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚哈}}有七十个儿子在{\PN{撒马利亚}}。{\PN{耶户}}写信送到{\PN{撒马利亚}}，通知{\PN{耶斯列}}的首领，就是长老和教养{\PN{亚哈}}{\ADD{众子}}的人，说：
\VS{2}「你们那里既有你们主人的众子和车马、器械、坚固城，
\VS{3}接了这信，就可以在你们主人的众子中选择一个贤能合宜的，使他坐他父亲的位，你们也可以为你们主人的家争战。」
\VS{4}他们却甚惧怕，彼此说：「二王在他面前尚且站立不住，我们怎能站得住呢？」
\VS{5}家宰、邑宰，和长老，并教养{\ADD{众子}}的人，打发人去见{\PN{耶户}}，说：「我们是你的仆人，凡你所吩咐我们的都必遵行，我们不立谁作王，你看怎样好就怎样行。」
\par }{\SH 亚哈众子被杀
\par }{\PP \VS{6}{\PN{耶户}}又给他们写信说：「你们若归顺我，听从我的话，明日这时候，要将你们主人众子的首级带到{\PN{耶斯列}}来见我。」那时王的儿子七十人都住在教养他们那城中的尊贵人家里。
\VS{7}信一到，他们就把王的七十个儿子杀了，将首级装在筐里，送到在{\PN{耶斯列}}的{\PN{耶户}}那里。
\VS{8}有使者来告诉{\PN{耶户}}说：「他们将王众子的首级送来了。」{\PN{耶户}}说：「将首级在城门口堆作两堆，搁到明日。」
\VS{9}次日早晨，{\PN{耶户}}出来，站着对众民说：「你们都是公义的，我背叛我主人，将他杀了；这些人却是谁杀的呢？
\VS{10}由此可知，耶和华指着{\PN{亚哈}}家所说的话一句没有落空，因为耶和华借他仆人{\PN{以利亚}}所说的话都成就了。」
\VS{11}凡{\PN{亚哈}}家在{\PN{耶斯列}}所剩下的人和他的大臣、密友、祭司，{\PN{耶户}}尽都杀了，没有留下一个。
\par }{\SH 亚哈谢的兄弟被杀
\par }{\PP \VS{12}{\PN{耶户}}起身往{\PN{撒马利亚}}去。在路上、牧人剪羊毛之处，
\VS{13}遇见{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈谢}}的弟兄，问他们说：「你们是谁？」回答说：「我们是{\PN{亚哈谢}}的弟兄，现在下去要问王和太后的众子安。」
\VS{14}{\PN{耶户}}吩咐说：「活捉他们！」跟从的人就活捉了他们，将他们杀在剪羊毛之处的坑边，共四十二人，没有留下一个。
\par }{\SH 亚哈家剩下的人被杀
\par }{\PP \VS{15}{\PN{耶户}}从那里前行，恰遇{\PN{利甲}}的儿子{\PN{约拿达}}来迎接他，{\PN{耶户}}问他安，对他说：「你诚心待我像我诚心待你吗？」{\PN{约拿达}}回答说：「是。」{\PN{耶户}}说：「若是这样，你向我伸手」，他就伸手；{\PN{耶户}}拉他上车。
\VS{16}{\PN{耶户}}说：「你和我同去，看我为耶和华怎样热心」；于是请他坐在车上，
\VS{17}到了{\PN{撒马利亚}}，就把{\PN{撒马利亚}}的{\PN{亚哈}}家剩下的人都杀了，直到灭尽，正如耶和华对{\PN{以利亚}}所说的。
\par }{\SH 拜巴力的人被杀
\par }{\PP \VS{18}{\PN{耶户}}招聚众民，对他们说：「{\PN{亚哈}}事奉{\PN{巴力}}还冷淡，{\PN{耶户}}却更热心。
\VS{19}现在我要给{\PN{巴力}}献大祭。应当叫{\PN{巴力}}的众先知和一切拜{\PN{巴力}}的人，并{\PN{巴力}}的众祭司，都到我这里来，不可缺少一个；凡不来的必不得活。」{\PN{耶户}}这样行，是用诡计要杀尽拜{\PN{巴力}}的人。
\VS{20}{\PN{耶户}}说：「要为{\PN{巴力}}宣告严肃会！」于是宣告了。
\VS{21}{\PN{耶户}}差人走遍{\PN{以色列}}地；凡拜{\PN{巴力}}的人都来齐了，没有一个不来的。他们进了{\PN{巴力}}庙，{\PN{巴力}}庙中从前边直到后边都满了人。
\VS{22}{\PN{耶户}}吩咐掌管礼服的人说：「拿出礼服来，给一切拜{\PN{巴力}}的人穿。」他就拿出礼服来给了他们。
\VS{23}{\PN{耶户}}和{\PN{利甲}}的儿子{\PN{约拿达}}进了{\PN{巴力}}庙，对拜{\PN{巴力}}的人说：「你们察看察看，在你们这里不可有耶和华的仆人，只可容留拜{\PN{巴力}}的人。」
\VS{24}{\PN{耶户}}和{\PN{约拿达}}进去，献{\ADD{平安}}祭和燔祭。
\par }{\PP {\PN{耶户}}先安派八十人在庙外，吩咐说：「我将这些人交在你们手中，若有一人脱逃，{\ADD{谁放的}}必叫他偿命！」
\VS{25}{\PN{耶户}}献完了燔祭，就{\ADD{出来}}吩咐护卫兵和众军长说：「你们进去杀他们，不容一人出来！」护卫兵和军长就用刀杀他们，将尸首抛出去，便到{\PN{巴力}}庙的城去了，
\VS{26}将{\PN{巴力}}庙中的柱像都拿出来烧了；
\VS{27}毁坏了{\PN{巴力}}柱像，拆毁了{\PN{巴力}}庙作为厕所，直到今日。
\par }{\PP \VS{28}这样，{\PN{耶户}}在{\PN{以色列}}中灭了{\PN{巴力}}。
\VS{29}只是{\PN{耶户}}不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪，就是拜{\PN{伯特利}}和{\PN{但}}的金牛犊。
\VS{30}耶和华对{\PN{耶户}}说：「因你办好我眼中看为正的事，照我的心意待{\PN{亚哈}}家，你的子孙必接续你坐{\PN{以色列}}的国位，直到四代。」
\VS{31}只是{\PN{耶户}}不尽心遵守耶和华—{\PN{以色列}}　神的律法，不离开{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪。
\par }{\SH 耶户去世
\par }{\PP \VS{32}在那些日子，耶和华才割裂{\PN{以色列}}国，使{\PN{哈薛}}攻击{\PN{以色列}}的境界，
\VS{33}乃是{\PN{约旦河}}东、{\PN{基列}}全地，从靠近{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}起，就是{\PN{基列}}和{\PN{巴珊}}的{\PN{迦得}}人、{\PN{吕便}}人、{\PN{玛拿西}}人之地。
\VS{34}{\PN{耶户}}其余的事，凡他所行的和他的勇力都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{35}{\PN{耶户}}与他列祖同睡，葬在{\PN{撒马利亚}}；他儿子{\PN{约哈斯}}接续他作王。
\VS{36}{\PN{耶户}}在{\PN{撒马利亚}}作{\PN{以色列}}王二十八年。

\par }\Chap{11}{\SH 犹大的王后亚她利雅
\par }{\R （代下22·10—23·15）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚哈谢}}的母亲{\PN{亚她利雅}}见她儿子死了，就起来剿灭王室。
\VS{2}但{\PN{约兰}}王的女儿，{\PN{亚哈谢}}的妹子{\PN{约示巴}}，将{\PN{亚哈谢}}的儿子{\PN{约阿施}}从那被杀的王子中偷出来，把他和他的乳母都{\ADD{藏}}在卧房里，躲避{\PN{亚她利雅}}，免得被杀。
\VS{3}{\PN{约阿施}}和他的乳母藏在耶和华的殿里六年；{\PN{亚她利雅}}篡了国位。
\par }{\PP \VS{4}第七年，{\PN{耶何耶大}}打发人叫{\PN{迦利}}人\FTNT{}{{\FR 11:4: }或译：亲兵}和护卫兵的众百夫长来，领他们进了耶和华的殿，与他们立约，使他们在耶和华殿里起誓，又将王的儿子指给他们看，
\VS{5}吩咐他们说：「你们当这样行：凡安息日进班的三分之一要看守王宫，
\VS{6}三分之一要在{\PN{苏珥}}门，三分之一要在护卫兵院的后门。这样把守王宫，拦阻闲人。
\VS{7}你们安息日所有出班的三分之二要在耶和华的殿里护卫王；
\VS{8}各人手拿兵器，四围护卫王。凡擅入你们班次的必当治死，王出入的时候，你们当跟随他。」
\par }{\PP \VS{9}众百夫长就照着祭司{\PN{耶何耶大}}一切所吩咐的去行，各带所管安息日进班出班的人来见祭司{\PN{耶何耶大}}。
\VS{10}祭司便将耶和华殿里所藏{\PN{大卫}}王的枪和盾牌交给百夫长。
\VS{11}护卫兵手中各拿兵器，在坛和殿那里，从殿右直到殿左，站在王子的四围。
\VS{12}祭司领王子出来，给他戴上冠冕，将律法{\ADD{书交给他}}，膏他作王；众人就拍掌说：「愿王万岁！」
\par }{\PP \VS{13}{\PN{亚她利雅}}听见护卫兵和民的声音，就到民那里，进耶和华的殿，
\VS{14}看见王照例站在柱旁，百夫长和吹号的人侍立在王左右，国中的众民欢乐吹号；{\PN{亚她利雅}}就撕裂衣服，喊叫说：「反了！反了！」
\VS{15}祭司{\PN{耶何耶大}}吩咐管辖军兵的百夫长说：「将她赶出班外，凡跟随她的必用刀杀死！」因为祭司说「不可在耶和华殿里杀她」，
\VS{16}众兵就闪开让她去；她从马路上王宫去，便在那里被杀。
\par }{\SH 耶何耶大的改革
\par }{\R （代下23·16—21）
\par }{\PP \VS{17}{\PN{耶何耶大}}使王和民与耶和华立约，作耶和华的民；又使王与民立约。
\VS{18}于是国民都到{\PN{巴力}}庙，拆毁了庙，打碎坛和像，又在坛前将{\PN{巴力}}的祭司{\PN{玛坦}}杀了。祭司{\PN{耶何耶大}}派官看守耶和华的殿，
\VS{19}又率领百夫长和{\PN{迦利}}人\FTNT{}{{\FR 11:19: }或译：亲兵}与护卫兵，以及国中的众民，请王从耶和华殿下来，由护卫兵的门进入王宫，他就坐了王位。
\VS{20}国民都欢乐，合城都安静。众人已将{\PN{亚她利雅}}在王宫那里用刀杀了。
\par }{\PP \VS{21}{\PN{约阿施}}登基的时候年方七岁。

\par }\Chap{12}{\SH 犹大王约阿施
\par }{\R （代下24·1—16）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{耶户}}第七年，{\PN{约阿施}}登基，在{\PN{耶路撒冷}}作王四十年。他母亲名叫{\PN{西比亚}}，是{\PN{别是巴}}人。
\VS{2}{\PN{约阿施}}在祭司{\PN{耶何耶大}}教训他的时候，就行耶和华眼中看为正的事；
\VS{3}只是邱坛还没有废去，百姓仍在那里献祭烧香。
\par }{\PP \VS{4}{\PN{约阿施}}对众祭司说：「凡奉到耶和华殿分别为圣之物所值通用的银子，或各人当纳的身价，或乐意奉到耶和华殿的银子，
\VS{5}你们当从所认识的人收了来，修理殿的一切破坏之处。」
\VS{6}无奈到了{\PN{约阿施}}王二十三年，祭司仍未修理殿的破坏之处。
\VS{7}所以{\PN{约阿施}}王召了大祭司{\PN{耶何耶大}}和众祭司来，对他们说：「你们怎么不修理殿的破坏之处呢？从今以后，你们不要从所认识的人再收银子，要将所收的交出来，修理殿的破坏之处。」
\VS{8}众祭司答应不再收百姓的银子，也不修理殿的破坏之处。
\par }{\PP \VS{9}祭司{\PN{耶何耶大}}取了一个柜子，在柜盖上钻了一个窟窿，放于坛旁，在进耶和华殿的右边；守门的祭司将奉到耶和华殿的一切银子投在柜里。
\VS{10}他们见柜里的银子多了，便叫王的书记和大祭司上来，将耶和华殿里的银子数算包起来。
\VS{11}把所平的银子交给督工的，就是耶和华殿里办事的人；他们把银子转交修理耶和华殿的木匠和工人，
\VS{12}并瓦匠、石匠，又买木料和凿成的石头，修理耶和华殿的破坏之处，以及修理殿的各样使用。
\VS{13}但那奉到耶和华殿的银子，没有用以做耶和华殿里的银杯、蜡剪、碗、号，和别样的金银器皿，
\VS{14}乃将那银子交给督工的人修理耶和华的殿；
\VS{15}且将银子交给办事的人转交做工的人，不与他们算账，因为他们办事诚实。
\VS{16}惟有赎愆祭、赎罪祭的银子没有奉到耶和华的殿，都归祭司。
\par }{\PP \VS{17}那时，{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}上来攻打{\PN{迦}}
{\PN{特}}，攻取了，就定意上来攻打{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{18}{\PN{犹大}}王{\PN{约阿施}}将他列祖{\PN{犹大}}王{\PN{约沙法}}、{\PN{约兰}}、{\PN{亚哈谢}}所分别为圣的物和自己所分别为圣的物，并耶和华殿与王宫府库里所有的金子都送给{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}；{\PN{哈薛}}就不上{\PN{耶路撒冷}}来了。
\par }{\PP \VS{19}{\PN{约阿施}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\par }{\PP \VS{20}{\PN{约阿施}}的臣仆起来背叛，在下{\PN{悉拉}}的{\PN{米罗}}宫那里将他杀了。
\VS{21}杀他的那臣仆就是{\PN{示米押}}的儿子{\PN{约撒甲}}和{\PN{朔默}}的儿子{\PN{约萨拔}}。众人将他葬在{\PN{大卫城}}他列祖的坟地里。他儿子{\PN{亚玛谢}}接续他作王。

\par }\Chap{13}{\SH 以色列王约哈斯
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈谢}}的儿子{\PN{约阿施}}二十三年，{\PN{耶户}}的儿子{\PN{约哈斯}}在{\PN{撒马利亚}}登基作{\PN{以色列}}王十七年。
\VS{2}{\PN{约哈斯}}行耶和华眼中看为恶的事，效法{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪，总不离开。
\VS{3}于是，耶和华的怒气向{\PN{以色列}}人发作，将他们屡次交在{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}和他儿子{\PN{便哈达}}的手里。
\VS{4}{\PN{约哈斯}}恳求耶和华，耶和华就应允他，因为见{\PN{以色列}}人所受{\PN{亚兰}}王的欺压。
\VS{5}耶和华赐给{\PN{以色列}}人一位拯救者，使他们脱离{\PN{亚兰}}人的手；于是{\PN{以色列}}人仍旧安居在家里。
\VS{6}然而，他们不离开{\PN{耶罗波安}}家使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪，仍然去行，并且在{\PN{撒马利亚}}留下{\PN{亚舍拉}}。
\VS{7}{\PN{亚兰}}王灭绝{\PN{约哈斯}}的民，践踏他们如禾场上的尘沙，只给{\PN{约哈斯}}留下五十马兵，十辆战车，一万步兵。
\VS{8}{\PN{约哈斯}}其余的事，凡他所行的和他的勇力都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{9}{\PN{约哈斯}}与他列祖同睡，葬在{\PN{撒马利亚}}。他儿子{\PN{约阿施}}接续他作王。
\par }{\SH 以色列王约阿施
\par }{\PP \VS{10}{\PN{犹大}}王{\PN{约阿施}}三十七年，{\PN{约哈斯}}的儿子{\PN{约阿施}}在{\PN{撒马利亚}}登基作{\PN{以色列}}王十六年。
\VS{11}他行耶和华眼中看为恶的事，不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的一切罪，仍然去行。
\VS{12}{\PN{约阿施}}其余的事，凡他所行的和他与{\PN{犹大}}王{\PN{亚玛谢}}争战的勇力，都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{13}{\PN{约阿施}}与他列祖同睡，{\PN{耶罗波安}}坐了他的位。{\PN{约阿施}}与{\PN{以色列}}诸王一同葬在{\PN{撒马利亚}}。
\par }{\SH 以利沙去世
\par }{\PP \VS{14}{\PN{以利沙}}得了必死的病，{\PN{以色列}}王{\PN{约阿施}}下来看他，伏在他脸上哭泣，说：「我父啊！我父啊！{\PN{以色列}}的战车马兵啊！」
\VS{15}{\PN{以利沙}}对他说：「你取弓箭来。」王就取了弓箭来；
\VS{16}又对{\PN{以色列}}王说：「你用手拿弓。」王就用手拿{\ADD{弓}}。{\PN{以利沙}}按手在王的手上，
\VS{17}说：「你开朝东的窗户。」他就开了。{\PN{以利沙}}说：「射箭吧！」他就射箭。{\PN{以利沙}}说：「这是耶和华的得胜箭，就是战胜{\PN{亚兰}}人的箭；因为你必在{\PN{亚弗}}攻打{\PN{亚兰}}人，直到灭尽他们。」
\VS{18}{\PN{以利沙}}又说：「取几枝箭来。」他就取了来。{\PN{以利沙}}说：「打地吧！」他打了三次，便止住了。
\VS{19}神人向他发怒，说：「应当击打五六次，就能攻打{\PN{亚兰}}人直到灭尽；现在只能打败{\PN{亚兰}}人三次。」
\par }{\PP \VS{20}{\PN{以利沙}}死了，人将他葬埋。到了新年，有一群{\PN{摩押}}人犯境，
\VS{21}有人正葬死人，忽然看见一群人，就把死人抛在{\PN{以利沙}}的坟墓里，一碰着{\PN{以利沙}}的骸骨，死人就复活，站起来了。
\par }{\SH 以色列与亚兰争战
\par }{\PP \VS{22}{\PN{约哈斯}}年间，{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}屡次欺压{\PN{以色列}}人。
\VS{23}耶和华却因与{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}所立的约，仍施恩给{\PN{以色列}}人，怜恤他们，眷顾他们，不肯灭尽他们，尚未赶逐他们离开自己面前。
\par }{\PP \VS{24}{\PN{亚兰}}王{\PN{哈薛}}死了，他儿子{\PN{便·哈达}}接续他作王。
\VS{25}从前{\PN{哈薛}}和{\PN{约阿施}}的父亲{\PN{约哈斯}}争战，攻取了些城邑，现在{\PN{约哈斯}}的儿子{\PN{约阿施}}三次打败{\PN{哈薛}}的儿子{\PN{便哈达}}，就收回了{\PN{以色列}}的城邑。

\par }\Chap{14}{\SH 犹大王亚玛谢
\par }{\R （代下25·1—24）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}王{\PN{约哈斯}}的儿子{\PN{约阿施}}第二年，{\PN{犹大}}王{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{亚玛谢}}登基。
\VS{2}他登基的时候年二十五岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王二十九年。他母亲名叫{\PN{约耶但}}，是{\PN{耶路撒冷}}人。
\VS{3}{\PN{亚玛谢}}行耶和华眼中看为正的事，但不如他祖{\PN{大卫}}，乃效法他父{\PN{约阿施}}一切所行的；
\VS{4}只是邱坛还没有废去，百姓仍在那里献祭烧香。
\VS{5}国一坚定，就把杀他父王的臣仆杀了，
\VS{6}却没有治死杀王之人的儿子，是照{\PN{摩西}}律法书上耶和华所吩咐的说：「不可因子杀父，也不可因父杀子，各人要为本身的罪而死。」
\par }{\PP \VS{7}{\PN{亚玛谢}}在{\PN{盐谷}}杀了{\PN{以东}}人一万，又攻取了{\PN{西拉}}，改名叫{\PN{约帖}}，直到今日。
\par }{\PP \VS{8}那时，{\PN{亚玛谢}}差遣使者去见{\PN{耶户}}的孙子{\PN{约哈斯}}的儿子{\PN{以色列}}王{\PN{约阿}}
{\PN{施}}，说：「你来，我们二人相见{\ADD{于战场}}。」
\VS{9}{\PN{以色列}}王{\PN{约阿施}}差遣使者去见{\PN{犹大}}王{\PN{亚玛谢}}，说：「{\PN{黎巴嫩}}的蒺藜差遣使者去见{\PN{黎巴嫩}}的香柏树，说：将你的女儿给我儿子为妻。后来{\PN{黎巴嫩}}有一只野兽经过，把蒺藜践踏了。
\VS{10}你打败了{\PN{以东}}人就心高气傲，你以此为荣耀，在家里安居就罢了，为何要惹祸，使自己和{\PN{犹大}}国一同败亡呢？」
\par }{\PP \VS{11}{\PN{亚玛谢}}却不肯听这话。于是{\PN{以色列}}王{\PN{约阿施}}上来，在{\PN{犹大}}的{\PN{伯·示麦}}与{\PN{犹大}}王{\PN{亚玛谢}}相见{\ADD{于战场}}。
\VS{12}{\PN{犹大}}人败在{\PN{以色列}}人面前，各自逃回家里去了。
\VS{13}{\PN{以色列}}王{\PN{约阿施}}在{\PN{伯·示麦}}擒住{\PN{亚哈谢}}的孙子、{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{犹大}}王{\PN{亚玛谢}}，就来到{\PN{耶路撒冷}}，拆毁{\PN{耶路撒冷}}的城墙，从{\PN{以法莲}}门直到{\PN{角门}}共四百肘，
\VS{14}又将耶和华殿里与王宫府库里所有的金银和器皿都拿了去，并带人去为质，就回{\PN{撒马利亚}}去了。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{约阿施}}其余所行的事和他的勇力，并与{\PN{犹大}}王{\PN{亚玛谢}}争战的事，都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{16}{\PN{约阿施}}与他列祖同睡，葬在{\PN{撒马利亚}}，{\PN{以色列}}诸王的坟地里。他儿子{\PN{耶罗波安}}接续他作王。
\par }{\SH 犹大王亚玛谢去世
\par }{\R （代下25·25—28）
\par }{\PP \VS{17}{\PN{以色列}}王{\PN{约哈斯}}的儿子{\PN{约阿施}}死后，{\PN{犹大}}王{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{亚玛谢}}又活了十五年。
\VS{18}{\PN{亚玛谢}}其余的事都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{19}{\PN{耶路撒冷}}有人背叛{\PN{亚玛谢}}，他就逃到{\PN{拉吉}}；叛党却打发人到{\PN{拉吉}}将他杀了。
\VS{20}人就用马将他的尸首驮到{\PN{耶路撒冷}}，葬在{\PN{大卫城}}他列祖的坟地里。
\VS{21}{\PN{犹大}}众民立{\PN{亚玛谢}}的儿子{\PN{亚撒利雅}}\FTNT{}{{\FR 14:21: }又名乌西雅}接续他父作王，那时他年十六岁。
\VS{22}{\PN{亚玛谢}}与他列祖同睡之后，{\PN{亚撒利雅}}收回{\PN{以拉他}}仍归{\PN{犹大}}，又重新修理。
\par }{\SH 以色列王耶罗波安二世
\par }{\PP \VS{23}{\PN{犹大}}王{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{亚玛谢}}十五年，{\PN{以色列}}王{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{耶罗波安}}在{\PN{撒马利亚}}登基，作王四十一年。
\VS{24}他行耶和华眼中看为恶的事，不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的一切罪。
\VS{25}他收回{\PN{以色列}}边界之地，从{\PN{哈马口}}直到{\PN{亚拉巴海}}，正如耶和华—{\PN{以色列}}的　神借他仆人{\PN{迦特希弗}}人{\PN{亚米太}}的儿子先知{\PN{约拿}}所说的。
\VS{26}因为耶和华看见{\PN{以色列}}人甚是艰苦，无论困住的、自由的都没有了，也无人帮助{\PN{以色列}}人。
\VS{27}耶和华并没有说要将{\PN{以色列}}的名从天下涂抹，乃借{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{耶罗波安}}拯救他们。
\par }{\PP \VS{28}{\PN{耶罗波安}}其余的事，凡他所行的和他的勇力，他怎样争战，怎样收回{\PN{大马士革}}和{\ADD{先前属}}{\PN{犹大}}的{\PN{哈马}}归{\PN{以色列}}，都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{29}{\PN{耶罗波安}}与他列祖{\PN{以色列}}诸王同睡。他儿子{\PN{撒迦利雅}}接续他作王。

\par }\Chap{15}{\SH 犹大王亚撒利雅
\par }{\R （代下26·1—23）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}王{\PN{耶罗波安}}二十七年，{\PN{犹大}}王{\PN{亚玛谢}}的儿子{\PN{亚撒利雅}}登基，
\VS{2}他登基的时候年十六岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王五十二年。他母亲名叫{\PN{耶可利雅}}，是{\PN{耶路撒冷}}人。
\VS{3}{\PN{亚撒利雅}}行耶和华眼中看为正的事，效法他父亲{\PN{亚玛谢}}一切所行的；
\VS{4}只是邱坛还没有废去，百姓仍在那里献祭烧香。
\VS{5}耶和华降灾与王，使他长大麻风，直到死日，他就住在别的宫里。他的儿子{\PN{约坦}}管理家事，治理国民。
\VS{6}{\PN{亚撒利雅}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{7}{\PN{亚撒利雅}}与他列祖同睡，葬在{\PN{大卫城}}他列祖的坟地里。他儿子{\PN{约坦}}接续他作王。
\par }{\SH 以色列王撒迦利雅
\par }{\PP \VS{8}{\PN{犹大}}王{\PN{亚撒利雅}}三十八年，{\PN{耶罗波安}}的儿子{\PN{撒迦利雅}}在{\PN{撒马利亚}}作{\PN{以色列}}王六个月。
\VS{9}他行耶和华眼中看为恶的事，效法他列祖所行的，不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪。
\VS{10}{\PN{雅比}}的儿子{\PN{沙龙}}背叛他，在百姓面前击杀他，篡了他的位。
\par }{\PP \VS{11}{\PN{撒迦利雅}}其余的事都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{12}这是从前耶和华应许{\PN{耶户}}说：「你的子孙必坐{\PN{以色列}}的国位直到四代。」这话果然应验了。
\par }{\SH 以色列王沙龙
\par }{\PP \VS{13}{\PN{犹大}}王{\PN{乌西雅}}\FTNT{}{{\FR 15:13: }就是亚撒利雅}三十九年，{\PN{雅比}}的儿子{\PN{沙龙}}登基在{\PN{撒马利亚}}作王一个月。
\VS{14}{\PN{迦底}}的儿子{\PN{米拿现}}从{\PN{得撒}}上{\PN{撒马利亚}}，杀了{\PN{雅比}}的儿子{\PN{沙龙}}，篡了他的位。
\VS{15}{\PN{沙龙}}其余的事和他背叛的情形都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{16}那时{\PN{米拿现}}从{\PN{得撒}}起攻打{\PN{提斐萨}}和其四境，击杀城中一切的人，剖开其中所有的孕妇，都因他们没有给他开城。
\par }{\SH 以色列王米拿现
\par }{\PP \VS{17}{\PN{犹大}}王{\PN{亚撒利雅}}三十九年，{\PN{迦底}}的儿子{\PN{米拿现}}登基，在{\PN{撒马利亚}}作{\PN{以色列}}王十年。
\VS{18}他行耶和华眼中看为恶的事，终身不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪。
\VS{19}{\PN{亚述}}王{\PN{普勒}}来攻击{\PN{以色列}}国，{\PN{米拿现}}给他一千他连得银子，请{\PN{普勒}}帮助他坚定国位。
\VS{20}{\PN{米拿现}}向{\PN{以色列}}一切大富户索要银子，使他们各出五十舍客勒，就给了{\PN{亚述}}王。于是{\PN{亚述}}王回去，不在国中停留。
\VS{21}{\PN{米拿现}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\VS{22}{\PN{米拿现}}与他列祖同睡。他儿子{\PN{比加辖}}接续他作王。
\par }{\SH 以色列王比加辖
\par }{\PP \VS{23}{\PN{犹大}}王{\PN{亚撒利雅}}五十年，{\PN{米拿现}}的儿子{\PN{比加辖}}在{\PN{撒马利亚}}登基作{\PN{以色列}}王二年。
\VS{24}他行耶和华眼中看为恶的事，不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪。
\VS{25}{\PN{比加辖}}的将军、{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}背叛他，在{\PN{撒马利亚}}王宫里的卫所杀了他。{\PN{亚珥歌伯}}和{\PN{亚利耶}}并{\PN{基列}}的五十人帮助{\PN{比加}}；{\PN{比加}}击杀他，篡了他的位。
\VS{26}{\PN{比加辖}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\par }{\SH 以色列王比加
\par }{\PP \VS{27}{\PN{犹大}}王{\PN{亚撒利雅}}五十二年，{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}在{\PN{撒马利亚}}登基作{\PN{以色列}}王二十年。
\VS{28}他行耶和华眼中看为恶的事，不离开{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}使{\PN{以色列}}人陷在罪里的那罪。
\par }{\PP \VS{29}{\PN{以色列}}王{\PN{比加}}年间，{\PN{亚述}}王{\PN{提革拉·毗列色}}来夺了{\PN{以云}}、{\PN{亚伯·伯·玛迦}}、{\PN{亚挪}}、{\PN{基低斯}}、{\PN{夏琐}}、{\PN{基列}}、{\PN{加利利}}，和{\PN{拿弗他利}}全地，将这些地方的居民都掳到{\PN{亚述}}去了。
\VS{30}{\PN{乌西雅}}的儿子{\PN{约坦}}二十年，{\PN{以拉}}的儿子{\PN{何细亚}}背叛{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}，击杀他，篡了他的位。
\VS{31}{\PN{比加}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{以色列}}诸王记上。
\par }{\SH 犹大王约坦
\par }{\R （代下27·1—9）
\par }{\PP \VS{32}{\PN{以色列}}王{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}第二年，{\PN{犹大}}王{\PN{乌西雅}}的儿子{\PN{约坦}}登基。
\VS{33}他登基的时候年二十五岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王十六年。他母亲名叫{\PN{耶路沙}}，是{\PN{撒督}}的女儿。
\VS{34}{\PN{约坦}}行耶和华眼中看为正的事，效法他父亲{\PN{乌西雅}}一切所行的；
\VS{35}只是邱坛还没有废去，百姓仍在那里献祭烧香。{\PN{约坦}}建立耶和华殿的上门。
\VS{36}{\PN{约坦}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{37}在那些日子，耶和华才使{\PN{亚兰}}王{\PN{利汛}}和{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}去攻击{\PN{犹大}}。
\VS{38}{\PN{约坦}}与他列祖同睡，葬在他祖{\PN{大卫城}}他列祖的坟地里。他儿子{\PN{亚哈斯}}接续他作王。

\par }\Chap{16}{\SH 犹大王亚哈斯
\par }{\R （代下28·1—27）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}十七年，{\PN{犹大}}王{\PN{约坦}}的儿子{\PN{亚哈斯}}登基。
\VS{2}他登基的时候年二十岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王十六年；不像他祖{\PN{大卫}}行耶和华—他　神眼中看为正的事，
\VS{3}却效法{\PN{以色列}}诸王所行的，又照着耶和华从{\PN{以色列}}人面前赶出的外邦人所行可憎的事，使他的儿子经火，
\VS{4}并在邱坛上、山冈上、各青翠树下献祭烧香。
\par }{\PP \VS{5}{\PN{亚兰}}王{\PN{利汛}}和{\PN{以色列}}王{\PN{利玛利}}的儿子{\PN{比加}}上来攻打{\PN{耶路撒冷}}，围困{\PN{亚哈斯}}，却不能胜他。
\VS{6}当时{\PN{亚兰}}王{\PN{利汛}}收回{\PN{以拉他}}归与{\PN{亚兰}}，将{\PN{犹大}}人从{\PN{以拉他}}赶出去。{\PN{亚兰}}人\FTNT{}{{\FR 16:6: }有译以东人的}就来到{\PN{以拉他}}，住在那里，直到今日。
\VS{7}{\PN{亚哈斯}}差遣使者去见{\PN{亚述}}王{\PN{提革拉·毗列色}}，说：「我是你的仆人、你的儿子。现在{\PN{亚兰}}王和{\PN{以色列}}王攻击我，求你来救我脱离他们的手。」
\VS{8}{\PN{亚哈斯}}将耶和华殿里和王宫府库里所有的金银都送给{\PN{亚述}}王为礼物。
\VS{9}{\PN{亚述}}王应允了他，就上去攻打{\PN{大马士革}}，将城攻取，杀了{\PN{利汛}}，把{\ADD{居民}}掳到{\PN{吉珥}}。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{亚哈斯}}王上{\PN{大马士革}}去迎接{\PN{亚述}}王{\PN{提革拉·毗列色}}，在{\PN{大马士革}}看见一座坛，就照坛的规模样式作法{\ADD{画了图样}}，送到祭司{\PN{乌利亚}}那里。
\VS{11}祭司{\PN{乌利亚}}照着{\PN{亚哈斯}}王从{\PN{大马士革}}送来的图样，在{\PN{亚哈斯}}王没有从{\PN{大马士革}}回来之先，建筑一座坛。
\VS{12}王从{\PN{大马士革}}回来看见坛，就近前来，在坛上献祭；
\VS{13}烧燔祭、素祭、浇奠祭，将平安祭牲的血洒在坛上，
\VS{14}又将耶和华面前的铜坛从耶和华殿和{\ADD{新}}坛的中间搬到{\ADD{新}}坛的北边。
\VS{15}{\PN{亚哈斯}}王吩咐祭司{\PN{乌利亚}}说：「早晨的燔祭、晚上的素祭，王的燔祭、素祭，国内众民的燔祭、素祭、奠祭都要烧在大坛上。燔祭牲和{\ADD{平安}}祭牲的血也要洒在这坛上，只是铜坛我要用以求问{\ADD{耶和华}}。」
\VS{16}祭司{\PN{乌利亚}}就照着{\PN{亚哈斯}}王所吩咐的行了。
\par }{\PP \VS{17}{\PN{亚哈斯}}王打掉盆座{\ADD{四面镶着}}的心子，把盆从座上挪下来，又将铜海从驮海的铜牛上搬下来，放在铺石地；
\VS{18}又因{\PN{亚述}}王的缘故，将耶和华殿为安息日所盖的廊子和王从外入殿的廊子挪移，围绕耶和华的殿。
\VS{19}{\PN{亚哈斯}}其余所行的事都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{20}{\PN{亚哈斯}}与他列祖同睡，葬在{\PN{大卫城}}他列祖的坟地里。他儿子{\PN{希西家}}接续他作王。

\par }\Chap{17}{\SH 以色列王何细亚
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈斯}}十二年，{\PN{以拉}}的儿子{\PN{何细亚}}在{\PN{撒马利亚}}登基作{\PN{以色列}}王九年。
\VS{2}他行耶和华眼中看为恶的事，只是不像在他以前的{\PN{以色列}}诸王。
\VS{3}{\PN{亚述}}王{\PN{撒缦以色}}上来攻击{\PN{何细亚}}，{\PN{何细亚}}就服事他，给他进贡。
\VS{4}{\PN{何细亚}}背叛，差人去见{\PN{埃及}}王{\PN{梭}}，不照往年所行的与{\PN{亚述}}王进贡。{\PN{亚述}}王知道了，就把他锁禁，囚在监里。
\VS{5}{\PN{亚述}}王上来攻击{\PN{以色列}}遍地，上到{\PN{撒马利亚}}，围困三年。
\VS{6}{\PN{何细亚}}第九年{\PN{亚述}}王攻取了{\PN{撒马利亚}}，将{\PN{以色列}}人掳到{\PN{亚述}}，把他们安置在{\PN{哈腊}}与{\PN{歌散}}的{\PN{哈博河}}边，并{\PN{米底亚}}人的城邑。
\par }{\PP \VS{7}这是因{\PN{以色列}}人得罪那领他们出{\PN{埃及}}地、脱离{\PN{埃及}}王法老手的耶和华—他们的　神，去敬畏别神，
\VS{8}随从耶和华在他们面前所赶出外邦人的风俗和{\PN{以色列}}诸王所立的条规。
\VS{9}{\PN{以色列}}人暗中行不正的事，违背耶和华—他们的　神，在他们所有的城邑，从了望楼直到坚固城，建筑邱坛；
\VS{10}在各高冈上、各青翠树下立柱像和木偶；
\VS{11}在邱坛上烧香，效法耶和华在他们面前赶出的外邦人所行的，又行恶事惹动耶和华的怒气；
\VS{12}且事奉偶像，就是耶和华警戒他们不可行的。
\VS{13}但耶和华借众先知、先见劝戒{\PN{以色列}}人和{\PN{犹大}}人说：「当离开你们的恶行，谨守我的诫命律例，遵行我吩咐你们列祖，并借我仆人众先知所传给你们的律法。」
\VS{14}他们却不听从，竟硬着颈项，效法他们列祖，不信服耶和华—他们的　神，
\VS{15}厌弃他的律例和他与他们列祖所立的约，并劝戒他们的话，随从虚无{\ADD{的神}}，自己成为虚妄，效法周围的外邦人，就是耶和华嘱咐他们不可效法的；
\VS{16}离弃耶和华—他们　神的一切诫命，为自己铸了两个牛犊的像，立了{\PN{亚舍拉}}，敬拜天上的万象，事奉{\PN{巴力}}，
\VS{17}又使他们的儿女经火，用占卜，行法术卖了自己，行耶和华眼中看为恶的事，惹动他的怒气。
\VS{18}所以耶和华向{\PN{以色列}}人大大发怒，从自己面前赶出他们，只剩下{\PN{犹大}}一个支派。
\par }{\PP \VS{19}{\PN{犹大}}人也不遵守耶和华—他们　神的诫命，随从{\PN{以色列}}人所立的条规。
\VS{20}耶和华就厌弃{\PN{以色列}}全族，使他们受苦，把他们交在抢夺他们的人手中，以致赶出他们离开自己面前，
\VS{21}将{\PN{以色列}}国从{\PN{大卫}}家夺回；他们就立{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}作王。{\PN{耶罗波安}}引诱{\PN{以色列}}人不随从耶和华，陷在大罪里。
\VS{22}{\PN{以色列}}人犯{\PN{耶罗波安}}所犯的一切罪，总不离开，
\VS{23}以致耶和华从自己面前赶出他们，正如借他仆人众先知所说的。这样，{\PN{以色列}}人从本地被掳到{\PN{亚述}}，直到今日。
\par }{\SH 亚述人定居于以色列人中
\par }{\PP \VS{24}{\PN{亚述}}王从{\PN{巴比伦}}、{\PN{古他}}、{\PN{亚瓦}}、{\PN{哈马}}，和{\PN{西法瓦音}}迁移人来，安置在{\PN{撒马利亚}}的城邑，代替{\PN{以色列}}人；他们就得了{\PN{撒马利亚}}，住在其中。
\VS{25}他们才住那里的时候，不敬畏耶和华，所以耶和华叫狮子进入他们中间，咬死了些人。
\VS{26}有人告诉{\PN{亚述}}王说：「你所迁移安置在{\PN{撒马利亚}}各城的那些民，不知道那地之神的规矩，所以那神叫狮子进入他们中间，咬死他们。」
\VS{27}{\PN{亚述}}王就吩咐说：「叫所掳来的祭司回去一个，使他住在那里，将那地之神的规矩指教那些民。」
\VS{28}于是有一个从{\PN{撒马利亚}}掳去的祭司回来，住在{\PN{伯特利}}，指教他们怎样敬畏耶和华。
\par }{\PP \VS{29}然而，各族之人在所住的城里各为自己制造神像，安置在{\PN{撒马利亚}}人所造有邱坛的殿中。
\VS{30}{\PN{巴比伦}}人造{\PN{疏割·比讷}}像；{\PN{古他}}人造{\PN{匿甲}}像；{\PN{哈马}}人造{\PN{亚示玛}}像；
\VS{31}{\PN{亚瓦}}人造{\PN{匿哈}}和{\PN{他珥他}}像；{\PN{西法瓦音}}人用火焚烧儿女，献给{\PN{西法瓦音}}的神{\PN{亚得米勒}}和{\PN{亚拿米勒}}。
\VS{32}他们惧怕耶和华，也从他们中间立邱坛的祭司，为他们在有邱坛的殿中献祭。
\VS{33}他们又惧怕耶和华，又事奉自己的神，从何邦迁移，就随何邦的风俗。
\par }{\PP \VS{34}他们直到如今仍照先前的风俗去行，不{\ADD{专心}}敬畏耶和华，不{\ADD{全}}守自己的规矩、典章，也不遵守耶和华吩咐{\PN{雅各}}后裔的律法、诫命。（{\PN{雅各}}，就是从前耶和华起名叫{\PN{以色列}}的。）
\VS{35}耶和华曾与他们立约，嘱咐他们说：「不可敬畏别神，不可跪拜事奉他，也不可向他献祭。
\VS{36}但那用大能和伸出来的膀臂领你们出{\PN{埃及}}地的耶和华，你们当敬畏，跪拜，向他献祭。
\VS{37}他给你们写的律例、典章、律法、诫命，你们应当永远谨守遵行，不可敬畏别神。
\VS{38}我—{\ADD{耶和华}}与你们所立的约你们不可忘记，也不可敬畏别神。
\VS{39}但要敬畏耶和华—你们的　神，他必救你们脱离一切仇敌的手。」
\VS{40}他们却不听从，仍照先前的风俗去行。
\VS{41}如此这些民又惧怕耶和华，又事奉他们的偶像。他们子子孙孙也都照样行，效法他们的祖宗，直到今日。

\par }\Chap{18}{\SH 犹大王希西家
\par }{\R （代下29·1—2；30·1）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}王{\PN{以拉}}的儿子{\PN{何细亚}}第三年，{\PN{犹大}}王{\PN{亚哈斯}}的儿子{\PN{希西家}}登基。
\VS{2}他登基的时候年二十五岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王二十九年。他母亲名叫{\PN{亚比}}，是{\PN{撒迦利雅}}的女儿。
\VS{3}{\PN{希西家}}行耶和华眼中看为正的事，效法他祖{\PN{大卫}}一切所行的。
\VS{4}他废去邱坛，毁坏柱像，砍下木偶，打碎{\PN{摩西}}所造的铜蛇，因为到那时{\PN{以色列}}人仍向铜蛇烧香。{\PN{希西家}}叫铜蛇为铜块\FTNT{}{{\FR 18:4: }或译：人称铜蛇为铜像}。
\VS{5}{\PN{希西家}}倚靠耶和华—{\PN{以色列}}的　神，在他前后的{\PN{犹大}}列王中没有一个及他的。
\VS{6}因为他专靠耶和华，总不离开，谨守耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的诫命。
\VS{7}耶和华与他同在，他无论往何处去尽都亨通。他背叛、不肯事奉{\PN{亚述}}王。
\VS{8}{\PN{希西家}}攻击{\PN{非利士}}人，直到{\PN{迦萨}}，并{\PN{迦萨}}的四境，从了望楼到坚固城。
\par }{\PP \VS{9}{\PN{希西家}}王第四年，就是{\PN{以色列}}王{\PN{以拉}}的儿子{\PN{何细亚}}第七年，{\PN{亚述}}王{\PN{撒缦以色}}上来围困{\PN{撒马利亚}}；
\VS{10}过了三年就攻取了城。{\PN{希西家}}第六年，{\PN{以色列}}王{\PN{何细亚}}第九年，{\PN{撒马利亚}}被攻取了。
\VS{11}{\PN{亚述}}王将{\PN{以色列}}人掳到{\PN{亚述}}，把他们安置在{\PN{哈腊}}与{\PN{歌散}}的{\PN{哈博河}}边，并{\PN{米底亚}}人的城邑；
\VS{12}都因他们不听从耶和华—他们　神的话，违背他的约，就是耶和华仆人{\PN{摩西}}吩咐他们所当守的。
\par }{\SH 亚述人威胁耶路撒冷
\par }{\R （代下32·1—19；赛36·1—22）
\par }{\PP \VS{13}{\PN{希西家}}王十四年，{\PN{亚述}}王{\PN{西拿基立}}上来攻击{\PN{犹大}}的一切坚固城，将城攻取。
\VS{14}{\PN{犹大}}王{\PN{希西家}}差人往{\PN{拉吉}}去见{\PN{亚述}}王，说：「我有罪了，求你离开我；凡你罚我的，我必承当。」于是{\PN{亚述}}王罚{\PN{犹大}}王{\PN{希西家}}银子三百他连得，金子三十他连得。
\VS{15}{\PN{希西家}}就把耶和华殿里和王宫府库里所有的银子都给了{\ADD{他}}。
\VS{16}那时，{\PN{犹大}}王{\PN{希西家}}将耶和华殿门上的{\ADD{金子}}和他自己包在柱上的{\ADD{金子}}都刮下来，给了{\PN{亚述}}王。
\VS{17}{\PN{亚述}}王从{\PN{拉吉}}差遣他珥探、拉伯撒利，和拉伯沙基率领大军往{\PN{耶路撒冷}}，到{\PN{希西家}}王那里去。他们上到{\PN{耶路撒冷}}，就站在上池的水沟旁，在漂布地的大路上。
\VS{18}他们呼叫王的时候，就有{\PN{希勒家}}的儿子家宰{\PN{以利亚敬}}，并书记{\PN{舍伯那}}和{\PN{亚萨}}的儿子史官{\PN{约亚}}，出来见他们。
\par }{\PP \VS{19}拉伯沙基说：「你们去告诉{\PN{希西家}}说，{\PN{亚述}}大王如此说：『你所倚靠的有什么可仗赖的呢？
\VS{20}你说有打仗的计谋和能力，{\ADD{我看}}不过是虚话。你到底倚靠谁才背叛我呢？
\VS{21}看哪，你所倚靠的{\PN{埃及}}是那压伤的苇杖；人若靠这杖，就必刺透他的手。{\PN{埃及}}王法老向一切倚靠他的人也是这样。
\VS{22}你们若对我说：我们倚靠耶和华—我们的　神，{\PN{希西家}}岂不是将　神的邱坛和祭坛废去，且对{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}的人说：你们当在{\PN{耶路撒冷}}这坛前敬拜吗？
\VS{23}现在你把当头给我主{\PN{亚述}}王，我给你二千匹马，看你这一面骑马的人够不够。
\VS{24}若不然，怎能打败我主臣仆中最小的军长呢？你竟倚靠{\PN{埃及}}的战车马兵吗？
\VS{25}现在我上来攻击毁灭这地，岂没有耶和华的意思吗？耶和华吩咐我说：你上去攻击毁灭这地吧！』」
\par }{\PP \VS{26}{\PN{希勒家}}的儿子{\PN{以利亚敬}}和{\PN{舍伯那}}，并{\PN{约亚}}，对拉伯沙基说：「求你用{\PN{亚兰}}言语和仆人说话，因为我们懂得；不要用{\PN{犹大}}言语和我们说话，达到城上百姓的耳中。」
\VS{27}拉伯沙基说：「我主差遣我来，岂是单对你和你的主说这些话吗？不也是对这些坐在城上、要与你们一同吃自己粪、喝自己尿的人说吗？」
\VS{28}于是拉伯沙基站着，用{\PN{犹大}}言语大声喊着说：「你们当听{\PN{亚述}}大王的话！
\VS{29}王如此说：『你们不要被{\PN{希西家}}欺哄了；因他不能救你们脱离我的手。
\VS{30}也不要听{\PN{希西家}}使你们倚靠耶和华，说耶和华必要拯救我们，这城必不交在{\PN{亚述}}王的手中。』
\VS{31}不要听{\PN{希西家}}的话！因{\PN{亚述}}王如此说：『你们要与我和好，出来投降我，各人就可以吃自己葡萄树和无花果树的果子，喝自己井里的水。
\VS{32}等我来领你们到一个地方与你们本地一样，就是有五谷和新酒之地，有粮食和葡萄园之地，有橄榄树和蜂蜜之地，好使你们存活，不至于死。{\PN{希西家}}劝导你们，说耶和华必拯救我们；你们不要听他的话。
\VS{33}列国的神有哪一个救他本国脱离{\PN{亚述}}王的手呢？
\VS{34}{\PN{哈马}}、{\PN{亚珥拔}}的神在哪里呢？{\PN{西法瓦音}}、{\PN{希拿}}、{\PN{以瓦}}的神在哪里呢？他们曾救{\PN{撒马利亚}}脱离我的手吗？
\VS{35}这些国的神有谁曾救自己的国脱离我的手呢？难道耶和华能救{\PN{耶路撒冷}}脱离我的手吗？』」
\par }{\PP \VS{36}百姓静默不言，并不回答一句，因为王曾吩咐说：「不要回答他。」
\VS{37}当下，{\PN{希勒家}}的儿子家宰{\PN{以利亚敬}}和书记{\PN{舍伯那}}，并{\PN{亚萨}}的儿子史官{\PN{约亚}}，都撕裂衣服，来到{\PN{希西家}}那里，将拉伯沙基的话告诉了他。

\par }\Chap{19}{\SH 希西家王派人求问以赛亚
\par }{\R （赛37·1—7）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{希西家}}王听见，就撕裂衣服，披上麻布，进了耶和华的殿；
\VS{2}使家宰{\PN{以利亚敬}}和书记{\PN{舍伯那}}，并祭司中的长老，都披上麻布，去见{\PN{亚摩斯}}的儿子先知{\PN{以赛亚}}，
\VS{3}对他说：「{\PN{希西家}}如此说：『今日是急难、责罚、凌辱的日子，就如妇人将要生产婴孩，却没有力量生产。
\VS{4}或者耶和华—你的　神听见拉伯沙基的一切话，就是他主人{\PN{亚述}}王打发他来辱骂永生　神的话，耶和华—你的　神听见这话，就发斥责。故此，求你为余剩的民扬声祷告。』」
\VS{5}{\PN{希西家}}王的臣仆就去见{\PN{以赛亚}}。
\VS{6}{\PN{以赛亚}}对他们说：「要这样对你们的主人说，耶和华如此说：『你听见{\PN{亚述}}王的仆人亵渎我的话，不要惧怕。
\VS{7}我必惊动\FTNT{}{{\FR 19:7: }原文是使灵进入}他的心，他要听见风声就归回本地。我必使他在那里倒在刀下。』」
\par }{\SH 亚述人再度威胁
\par }{\R （赛37·8—20）
\par }{\PP \VS{8}拉伯沙基回去，正遇见{\PN{亚述}}王攻打{\PN{立拿}}，原来他早听见{\PN{亚述}}王拔营离开{\PN{拉吉}}。
\VS{9}{\PN{亚述}}王听见人论{\PN{古实}}王{\PN{特哈加}}说：「他出来要与你争战。」于是{\PN{亚述}}王又打发使者去见{\PN{希西家}}，吩咐他们说：
\VS{10}「你们对{\PN{犹大}}王{\PN{希西家}}如此说：『不要听你所倚靠的　神欺哄你，说{\PN{耶路撒冷}}必不交在{\PN{亚述}}王的手中。
\VS{11}你总听说{\PN{亚述}}诸王向列国所行的，乃是尽行灭绝，难道你还能得救吗？
\VS{12}我列祖所毁灭的，就是{\PN{歌散}}、{\PN{哈兰}}、{\PN{利色}}，和属{\PN{提·拉撒}}的{\PN{伊甸}}人，这些国的神何曾拯救这些国呢？
\VS{13}{\PN{哈马}}的王、{\PN{亚珥拔}}的王、{\PN{西法瓦音}}城的王、{\PN{希拿}}，和{\PN{以瓦}}的王都在哪里呢？』」
\par }{\PP \VS{14}{\PN{希西家}}从使者手里接过书信来，看完了，就上耶和华的殿，将书信在耶和华面前展开。
\VS{15}{\PN{希西家}}向耶和华祷告说：「坐在二基路伯上耶和华—{\PN{以色列}}的　神啊，你是天下万国的　神，你曾创造天地。
\VS{16}耶和华啊，求你侧耳而听！耶和华啊，求你睁眼而看！要听{\PN{西拿基立}}打发使者来辱骂永生　神的话。
\VS{17}耶和华啊，{\PN{亚述}}诸王果然使列国和列国之地变为荒凉，
\VS{18}将列国的神像都扔在火里；因为它本不是神，乃是人手所造的，是木头石头的，所以灭绝它。
\VS{19}耶和华—我们的　神啊，现在求你救我们脱离{\PN{亚述}}王的手，使天下万国都知道惟独你—耶和华是　神！」
\par }{\SH 以赛亚传给王的信息
\par }{\R （赛37·20—37）
\par }{\PP \VS{20}{\PN{亚摩斯}}的儿子{\PN{以赛亚}}就打发人去见{\PN{希西家}}，说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：『你既然求我攻击{\PN{亚述}}王{\PN{西拿基立}}，我已听见了。』
\VS{21}耶和华论他这样说：
\par }{\Q {\PN{锡安}}的处女藐视你，嗤笑你；
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}的女子向你摇头。
\par }{\Q \VS{22}你辱骂谁？亵渎谁？
\par }{\Q 扬起声来，高举眼目攻击谁呢？
\par }{\Q 乃是攻击{\PN{以色列}}的圣者！
\par }{\Q \VS{23}你借你的使者辱骂主，
\par }{\Q 并说：我率领许多战车上山顶，
\par }{\Q 到{\PN{黎巴嫩}}极深之处；
\par }{\Q 我要砍伐其中高大的香柏树和佳美的松树；
\par }{\Q 我必上极高之处，进入肥田的树林。
\par }{\Q \VS{24}我已经在外邦挖井喝水；
\par }{\Q 我必用脚掌踏干{\PN{埃及}}的一切河。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{25}{\ADD{耶和华说}}，我早先所做的，
\par }{\Q 古时所立的，就是现在借你
\par }{\Q 使坚固城荒废，变为乱堆，
\par }{\Q 这事你岂没有听见吗？
\par }{\Q \VS{26}所以其中的居民力量甚小，
\par }{\Q 惊惶羞愧。
\par }{\Q 他们像野草，像青菜，
\par }{\Q 如房顶上的草，
\par }{\Q 又如未长成而枯干的禾稼。
\par }{\Q \VS{27}你坐下，你出去，你进来，
\par }{\Q 你向我发烈怒，我都知道。
\par }{\Q \VS{28}因你向我发烈怒，
\par }{\Q 又因你狂傲{\ADD{的话}}达到我耳中，
\par }{\Q 我就要用钩子钩上你的鼻子，
\par }{\Q 把嚼环放在你口里，
\par }{\Q 使你从你来的路转回去。
\par }{\PP \VS{29}「{\PN{以色列}}人哪，我赐你们一个证据：你们今年要吃自生的，明年也要吃自长的；至于后年，你们要耕种收割，栽植葡萄园，吃其中的果子。
\VS{30}{\PN{犹大}}家所逃脱余剩的，仍要往下扎根，向上结果。
\VS{31}必有余剩的民从{\PN{耶路撒冷}}而出；必有逃脱的人从{\PN{锡安山}}而来。耶和华的热心必成就这事。
\par }{\PP \VS{32}「所以，耶和华论{\PN{亚述}}王如此说：『他必不得来到这城，也不在这里射箭，不得拿盾牌到城前，也不筑垒攻城。
\VS{33}他从哪条路来，必从那条路回去，必不得来到这城。这是耶和华说的。
\VS{34}因我为自己的缘故，又为我仆人{\PN{大卫}}的缘故，必保护拯救这城。』」
\par }{\PP \VS{35}当夜，耶和华的使者出去，在{\PN{亚述}}营中杀了十八万五千人。清早有人起来，一看，都是死尸了。
\VS{36}{\PN{亚述}}王{\PN{西拿基立}}就拔营回去，住在{\PN{尼尼微}}。
\VS{37}一日在他的神{\PN{尼斯洛}}庙里叩拜，{\ADD{他儿子}}{\PN{亚得米勒}}和{\PN{沙利色}}用刀杀了他，就逃到{\PN{亚拉腊}}地。他儿子{\PN{以撒哈顿}}接续他作王。

\par }\Chap{20}{\SH 希西家病重康复
\par }{\R （赛38·1—8；21—22；代下32·24—26）
\par }{\PP \VerseOne{1}那时，{\PN{希西家}}病得要死。{\PN{亚摩斯}}的儿子先知{\PN{以赛亚}}去见他，对他说：「耶和华如此说：『你当留遗命与你的家，因为你必死，不能活了。』」
\VS{2}{\PN{希西家}}就转脸朝墙，祷告耶和华说：
\VS{3}「耶和华啊，求你记念我在你面前怎样存完全的心，按诚实行事，又做你眼中所看为善的。」{\PN{希西家}}就痛哭了。
\VS{4}{\PN{以赛亚}}出来，还没有到中院\FTNT{}{{\FR 20:4: }院：或译城}，耶和华的话就临到他，说：
\VS{5}「你回去告诉我民的君{\PN{希西家}}说：耶和华—你祖{\PN{大卫}}的　神如此说：『我听见了你的祷告，看见了你的眼泪，我必医治你；到第三日，你必上到耶和华的殿。
\VS{6}我必加增你十五年的寿数，并且我要救你和这城脱离{\PN{亚述}}王的手。我为自己和我仆人{\PN{大卫}}的缘故，必保护这城。』」
\VS{7}{\PN{以赛亚}}说：「当取一块无花果饼来。」人就取了来，贴在疮上，王便痊愈了。
\par }{\PP \VS{8}{\PN{希西家}}问{\PN{以赛亚}}说：「耶和华必医治我，到第三日，我能上耶和华的殿，有什么兆头呢？」
\VS{9}{\PN{以赛亚}}说：「耶和华必成就他所说的。这是他给你的兆头：你要日影向前进十度呢？是要往后退十度呢？」
\VS{10}{\PN{希西家}}回答说：「日影向前进十度容易，我要日影往后退十度。」
\VS{11}先知{\PN{以赛亚}}求告耶和华，耶和华就使{\PN{亚哈斯}}的日晷向前进的日影，往后退了十度。
\par }{\SH 从巴比伦来的使者
\par }{\R （赛39·1—8）
\par }{\PP \VS{12}那时，{\PN{巴比伦}}王{\PN{巴拉但}}的儿子{\PN{米罗达·巴拉但}}听见{\PN{希西家}}病而痊愈，就送书信和礼物给他。
\VS{13}{\PN{希西家}}听从使者的话，就把他宝库的金子、银子、香料、贵重的膏油，和他武库的一切军器，并他所有的财宝，都给他们看。他家中和他全国之内，{\PN{希西家}}没有一样不给他们看的。
\VS{14}于是先知{\PN{以赛亚}}来见{\PN{希西家}}王，问他说：「这些人说什么？他们从哪里来见你？」{\PN{希西家}}说：「他们从远方的{\PN{巴比伦}}来。」
\VS{15}{\PN{以赛亚}}说：「他们在你家里看见了什么？」{\PN{希西家}}说：「凡我家中所有的，他们都看见了；我财宝中没有一样不给他们看的。」
\par }{\PP \VS{16}{\PN{以赛亚}}对{\PN{希西家}}说：「你要听耶和华的话，
\VS{17}日子必到，凡你家里所有的，并你列祖积蓄到如今的，都要被掳到{\PN{巴比伦}}去，不留下一样。这是耶和华说的。
\VS{18}并且从你本身所生的众子，其中必有被掳去在{\PN{巴比伦}}王宫里当太监的。」
\VS{19}{\PN{希西家}}对{\PN{以赛亚}}说：「你所说耶和华的话甚好！若在我的年日中有太平和稳固的景况，岂不是好吗？」
\par }{\SH 希西家逝世
\par }{\R （代下32·32—33）
\par }{\PP \VS{20}{\PN{希西家}}其余的事和他的勇力，他怎样挖池、挖沟、引水入城，都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{21}{\PN{希西家}}与他列祖同睡。他儿子{\PN{玛拿西}}接续他作王。

\par }\Chap{21}{\SH 犹大王玛拿西
\par }{\R （代下33·1—20）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{玛拿西}}登基的时候年十二岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王五十五年。他母亲名叫{\PN{协西巴}}。
\VS{2}{\PN{玛拿西}}行耶和华眼中看为恶的事，效法耶和华在{\PN{以色列}}人面前赶出的外邦人所行可憎的事。
\VS{3}重新建筑他父{\PN{希西家}}所毁坏的邱坛，又为{\PN{巴力}}筑坛，做{\PN{亚舍拉}}像，效法{\PN{以色列}}王{\PN{亚哈}}所行的，且敬拜事奉天上的万象；
\VS{4}在耶和华殿宇中筑坛。耶和华曾指着这殿说：「我必立我的名在{\PN{耶路撒冷}}。」
\VS{5}他在耶和华殿的两院中为天上的万象筑坛，
\VS{6}并使他的儿子经火，又观兆，用法术，立交鬼的和行巫术的，多行耶和华眼中看为恶的事，惹动他的怒气；
\VS{7}又在殿内立雕刻的{\PN{亚舍拉}}像。耶和华曾对{\PN{大卫}}和他儿子{\PN{所罗门}}说：「我在{\PN{以色列}}众支派中所选择的{\PN{耶路撒冷}}和这殿，必立我的名，直到永远。
\VS{8}{\PN{以色列}}人若谨守遵行我一切所吩咐他们的和我仆人{\PN{摩西}}所吩咐他们的一切律法，我就不再使他们挪移离开我所赐给他们列祖之地。」
\VS{9}他们却不听从。{\PN{玛拿西}}引诱他们行恶，比耶和华在{\PN{以色列}}人面前所灭的列国更甚。
\par }{\PP \VS{10}耶和华借他仆人众先知说：
\VS{11}「因{\PN{犹大}}王{\PN{玛拿西}}行这些可憎的恶事比先前{\PN{亚摩利}}人所行的更甚，使{\PN{犹大}}人拜他的偶像，陷在罪里；
\VS{12}所以耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：我必降祸与{\PN{耶路撒冷}}和{\PN{犹大}}，叫一切听见的人无不耳鸣。
\VS{13}我必用量{\PN{撒马利亚}}的准绳和{\PN{亚哈}}家的线铊拉在{\PN{耶路撒冷}}上，必擦净{\PN{耶路撒冷}}，如人擦盘，将盘倒扣。
\VS{14}我必弃掉所余剩的子民\FTNT{}{{\FR 21:14: }原文是产业}，把他们交在仇敌手中，使他们成为一切仇敌掳掠之物；
\VS{15}是因他们自从列祖出{\PN{埃及}}直到如今，常行我眼中看为恶的事，惹动我的怒气。」
\par }{\PP \VS{16}{\PN{玛拿西}}行耶和华眼中看为恶的事，使{\PN{犹大}}人陷在罪里，又流许多无辜人的血，充满了{\PN{耶路撒冷}}，从这边直到那边。
\par }{\PP \VS{17}{\PN{玛拿西}}其余的事，凡他所行的和他所犯的罪都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{18}{\PN{玛拿西}}与他列祖同睡，葬在自己宫院{\PN{乌撒}}的园内；他儿子{\PN{亚们}}接续他作王。
\par }{\SH 犹大王亚们
\par }{\R （代下33·21—25）
\par }{\PP \VS{19}{\PN{亚们}}登基的时候年二十二岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王二年。他母亲名叫{\PN{米舒利密}}，是{\PN{约提巴}}人{\PN{哈鲁斯}}的女儿。
\VS{20}{\PN{亚们}}行耶和华眼中看为恶的事，与他父亲{\PN{玛拿西}}所行的一样；
\VS{21}行他父亲一切所行的，敬奉他父亲所敬奉的偶像，
\VS{22}离弃耶和华—他列祖的　神，不遵行耶和华的道。
\VS{23}{\PN{亚们}}王的臣仆背叛他，在宫里杀了他。
\VS{24}但国民杀了那些背叛{\PN{亚们}}王的人，立他儿子{\PN{约西亚}}接续他作王。
\VS{25}{\PN{亚们}}其余所行的事都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{26}{\PN{亚们}}葬在{\PN{乌撒}}的园内自己的坟墓里。他儿子{\PN{约西亚}}接续他作王。

\par }\Chap{22}{\SH 犹大王约西亚
\par }{\R （代下34·1—2）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约西亚}}登基的时候年八岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王三十一年。他母亲名叫{\PN{耶底大}}，是{\PN{波斯加}}人{\PN{亚大雅}}的女儿。
\VS{2}{\PN{约西亚}}行耶和华眼中看为正的事，行他祖{\PN{大卫}}一切所行的，不偏左右。
\par }{\SH 发现律法书
\par }{\R （代下34·8—28）
\par }{\PP \VS{3}{\PN{约西亚}}王十八年，王差遣{\PN{米书兰}}的孙子、{\PN{亚萨利}}的儿子—书记{\PN{沙番}}上耶和华殿去，吩咐他说：
\VS{4}「你去见大祭司{\PN{希勒家}}，使他将奉到耶和华殿的银子，就是守门的从民中收聚的银子，数算数算，
\VS{5}交给耶和华殿里办事的人，使他们转交耶和华殿里做工的人，好修理殿的破坏之处，
\VS{6}就是转交木匠和工人，并瓦匠，又买木料和凿成的石头修理殿宇，
\VS{7}将银子交在办事的人手里，不与他们算帐，因为他们办事诚实。」
\par }{\PP \VS{8}大祭司{\PN{希勒家}}对书记{\PN{沙番}}说：「我在耶和华殿里得了律法书。」{\PN{希勒家}}将书递给{\PN{沙番}}，{\PN{沙番}}就看了。
\VS{9}书记{\PN{沙番}}到王那里，回复王说：「你的仆人已将殿里的银子倒出数算，交给耶和华殿里办事的人了。」
\VS{10}书记{\PN{沙番}}又对王说：「祭司{\PN{希勒家}}递给我一卷书。」{\PN{沙番}}就在王面前读那书。
\par }{\PP \VS{11}王听见律法书上的话，便撕裂衣服，
\VS{12}吩咐祭司{\PN{希勒家}}与{\PN{沙番}}的儿子{\PN{亚希甘}}、{\PN{米该亚}}的儿子{\PN{亚革波}}、书记{\PN{沙番}}和王的臣仆{\PN{亚撒雅}}，说：
\VS{13}「你们去为我、为民、为{\PN{犹大}}众人，以这书上的话求问耶和华；因为我们列祖没有听从这书上的言语，没有遵着书上所吩咐我们的去行，耶和华就向我们大发烈怒。」
\par }{\PP \VS{14}于是，祭司{\PN{希勒家}}和{\PN{亚希甘}}、{\PN{亚革波}}、{\PN{沙番}}、{\PN{亚撒雅}}都去见女先知{\PN{户勒大}}。{\PN{户勒大}}是掌管礼服{\PN{沙龙}}的妻；{\PN{沙龙}}是{\PN{哈珥哈斯}}的孙子、{\PN{特瓦}}的儿子。{\PN{户勒大}}住在{\PN{耶路撒冷}}第二区。他们请问于她。
\VS{15}她对他们说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：『你们可以回复那差遣你们来见我的人说，
\VS{16}耶和华如此说：我必照着{\PN{犹大}}王所读那书上的一切话，降祸与这地和其上的居民。
\VS{17}因为他们离弃我，向别神烧香，用他们手所做的惹我发怒，所以我的忿怒必向这地发作，总不止息。』
\VS{18}然而，差遣你们来求问耶和华的{\PN{犹大}}王，你们要这样回复他说：『耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：至于你所听见的话，
\VS{19}就是听见我指着这地和其上的居民所说、要使这地变为荒场、民受咒诅的话，你便心里敬服，在我面前自卑，撕裂衣服，向我哭泣，因此我应允了你。这是我—耶和华说的。
\VS{20}我必使你平平安安地归到坟墓到你列祖那里；我要降与这地的一切灾祸，你也不至亲眼看见。』」他们就回复王去了。

\par }\Chap{23}{\SH 约西亚废除异教崇拜
\par }{\R （代下34·3—7；29—33）
\par }{\PP \VerseOne{1}王差遣人招聚{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}的众长老来。
\VS{2}王和{\PN{犹大}}众人与{\PN{耶路撒冷}}的居民，并祭司、先知，和所有的百姓，无论大小，都一同上到耶和华的殿；王就把耶和华殿里所得的约书念给他们听。
\VS{3}王站在柱旁，在耶和华面前立约，要尽心尽性地顺从耶和华，遵守他的诫命、法度、律例，成就这书上所记的约言。众民都服从这约。
\par }{\PP \VS{4}王吩咐大祭司{\PN{希勒家}}和副祭司，并把门的，将那为{\PN{巴力}}和{\PN{亚舍拉}}，并天上万象所造的器皿，都从耶和华殿里搬出来，在{\PN{耶路撒冷}}外{\PN{汲沦溪}}旁的田间烧了，把灰拿到{\PN{伯特利}}去。
\VS{5}从前{\PN{犹大}}列王所立拜偶像的祭司，在{\PN{犹大}}城邑的邱坛和{\PN{耶路撒冷}}的周围烧香，现在王都废去，又废去向{\PN{巴力}}和日、月、行星\FTNT{}{{\FR 23:5: }或译：十二宫}，并天上万象烧香的人；
\VS{6}又从耶和华殿里将{\PN{亚舍拉}}搬到{\PN{耶路撒冷}}外{\PN{汲沦溪}}边焚烧，打碎成灰，将灰撒在平民的坟上；
\VS{7}又拆毁耶和华殿里娈童的屋子，就是妇女为{\PN{亚舍拉}}织帐子的屋子，
\VS{8}并且从{\PN{犹大}}的城邑带众祭司来，污秽祭司烧香的邱坛，从{\PN{迦巴}}直到{\PN{别是巴}}，又拆毁城门旁的邱坛，这邱坛在邑宰{\PN{约书亚}}门前，进城门的左边。
\VS{9}但是邱坛的祭司不登{\PN{耶路撒冷}}耶和华的坛，只在他们弟兄中间吃无酵饼。
\VS{10}又污秽{\PN{欣嫩子谷}}的{\PN{陀斐特}}，不许人在那里使儿女经火献给{\PN{摩洛}}；
\VS{11}又将{\PN{犹大}}列王在耶和华殿门旁、太监{\PN{拿单·米勒}}靠近游廊的屋子、向日头所献的马废去，且用火焚烧日车。
\VS{12}{\PN{犹大}}列王在{\PN{亚哈斯}}楼顶上所筑的坛和{\PN{玛拿西}}在耶和华殿两院中所筑的坛，王都拆毁打碎了，就把灰倒在{\PN{汲沦溪}}中。
\VS{13}从前{\PN{以色列}}王{\PN{所罗门}}在{\PN{耶路撒冷}}前、邪僻山右边为{\PN{西顿}}人可憎的神{\PN{亚斯她录}}、{\PN{摩押}}人可憎的神{\PN{基抹}}、{\PN{亚扪}}人可憎的神{\PN{米勒公}}所筑的邱坛，王都污秽了，
\VS{14}又打碎柱像，砍下木偶，将人的骨头充满了那地方。
\par }{\PP \VS{15}他将{\PN{伯特利}}的坛，就是叫{\PN{以色列}}人陷在罪里、{\PN{尼八}}的儿子{\PN{耶罗波安}}所筑的那坛，都拆毁焚烧，打碎成灰，并焚烧了{\PN{亚舍拉}}。
\VS{16}{\PN{约西亚}}回头，看见山上的坟墓，就打发人将坟墓里的骸骨取出来，烧在坛上，污秽了坛，正如从前神人宣传耶和华的话。
\VS{17}{\PN{约西亚}}问说：「我所看见的是什么碑？」那城里的人回答说：「先前有神人从{\PN{犹大}}来，预先说王现在向{\PN{伯特利}}坛所行的事，这就是他的墓碑。」
\VS{18}{\PN{约西亚}}说：「由他吧！不要挪移他的骸骨。」他们就不动他的骸骨，也不动从{\PN{撒马利亚}}来那先知的骸骨。
\VS{19}从前{\PN{以色列}}诸王在{\PN{撒马利亚}}的城邑建筑邱坛的殿，惹动{\ADD{耶和华}}的怒气，现在{\PN{约西亚}}都废去了，就如他在{\PN{伯特利}}所行的一般；
\VS{20}又将邱坛的祭司都杀在坛上，并在坛上烧人的骨头，就回{\PN{耶路撒冷}}去了。
\par }{\SH 约西亚守逾越节
\par }{\R （代下35·1—19）
\par }{\PP \VS{21}王吩咐众民说：「你们当照这约书上所写的，向耶和华—你们的　神守逾越节。」
\VS{22}自从士师治理{\PN{以色列}}人和{\PN{以色列}}王、{\PN{犹大}}王的时候，{\ADD{直到如今}}，实在没有守过这样的逾越节；
\VS{23}只有{\PN{约西亚}}王十八年在{\PN{耶路撒冷}}向耶和华守这逾越节。
\par }{\SH 约西亚的其他改革
\par }{\PP \VS{24}凡{\PN{犹大}}国和{\PN{耶路撒冷}}所有交鬼的、行巫术的，与家中的神像和偶像，并一切可憎之物，{\PN{约西亚}}尽都除掉，成就了祭司{\PN{希勒家}}在耶和华殿里所得律法书上所写的话。
\VS{25}在{\PN{约西亚}}以前没有王像他尽心、尽性、尽力地归向耶和华，遵行{\PN{摩西}}的一切律法；在他以后也没有兴起一个王像他。
\par }{\PP \VS{26}然而，耶和华向{\PN{犹大}}所发猛烈的怒气仍不止息，是因{\PN{玛拿西}}诸事惹动他。
\VS{27}耶和华说：「我必将{\PN{犹大}}人从我面前赶出，如同赶出{\PN{以色列}}人一般；我必弃掉我从前所选择的这城—{\PN{耶路撒冷}}和我所说立我名的殿。」
\par }{\SH 约西亚逝世
\par }{\R （代下35·20—36·1）
\par }{\PP \VS{28}{\PN{约西亚}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{29}{\PN{约西亚}}年间，{\PN{埃及}}王法老{\PN{尼哥}}上到{\PN{幼发拉底河}}攻击{\PN{亚述}}王；{\PN{约西亚}}王去抵挡他。{\PN{埃及}}王遇见{\PN{约西亚}}在{\PN{米吉多}}，就杀了他。
\VS{30}他的臣仆用车将他的尸首从{\PN{米吉多}}送到{\PN{耶路撒冷}}，葬在他自己的坟墓里。国民膏{\PN{约西亚}}的儿子{\PN{约哈斯}}接续他父亲作王。
\par }{\SH 犹大王约哈斯
\par }{\R （代下36·2—4）
\par }{\PP \VS{31}{\PN{约哈斯}}登基的时候年二十三岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王三个月。他母亲名叫{\PN{哈慕她}}，是{\PN{立拿}}人{\PN{耶利米}}的女儿。
\VS{32}{\PN{约哈斯}}行耶和华眼中看为恶的事，效法他列祖一切所行的。
\VS{33}法老{\PN{尼哥}}将{\PN{约哈斯}}锁禁在{\PN{哈马}}地的{\PN{利比拉}}，不许他在{\PN{耶路撒冷}}作王，又罚{\ADD{
{\PN{犹大}}}}国银子一百他连得，金子一他连得。
\VS{34}法老{\PN{尼哥}}立{\PN{约西亚}}的儿子{\PN{以利亚敬}}接续他父亲{\PN{约西亚}}作王，给他改名叫{\PN{约雅敬}}，却将{\PN{约哈斯}}带到{\PN{埃及}}，他就死在那里。
\par }{\SH 犹大王约雅敬
\par }{\R （代下36·5—8）
\par }{\PP \VS{35}{\PN{约雅敬}}将金银给法老，遵着法老的命向国民征取金银，按着各人的力量派定，索要金银，好给法老{\PN{尼哥}}。
\VS{36}{\PN{约雅敬}}登基的时候年二十五岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王十一年。他母亲名叫{\PN{西布大}}，是{\PN{鲁玛}}人{\PN{毗大雅}}的女儿。
\VS{37}{\PN{约雅敬}}行耶和华眼中看为恶的事，效法他列祖一切所行的。

\par }\Chap{24}{\PP \VerseOne{1}{\PN{约雅敬}}年间，{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}上{\ADD{到
{\PN{犹大}}}}；{\PN{约雅敬}}服事他三年，然后背叛他。
\VS{2}耶和华使{\PN{迦勒底}}军、{\PN{亚兰}}军、{\PN{摩押}}军，和{\PN{亚扪}}人的军来攻击{\PN{约雅敬}}，毁灭{\PN{犹大}}，正如耶和华借他仆人众先知所说的。
\VS{3}这祸临到{\PN{犹大}}人，诚然是耶和华所命的，要将他们从自己面前赶出，是因{\PN{玛拿西}}所犯的一切罪；
\VS{4}又因他流无辜人的血，充满了{\PN{耶路撒冷}}；耶和华决不肯赦免。
\VS{5}{\PN{约雅敬}}其余的事，凡他所行的都写在{\PN{犹大}}列王记上。
\VS{6}{\PN{约雅敬}}与他列祖同睡。他儿子{\PN{约雅斤}}接续他作王。
\VS{7}{\PN{埃及}}王不再从他国中出来；因为{\PN{巴比伦}}王将{\PN{埃及}}王所管之地，从{\PN{埃及}}小河直到{\PN{幼发拉底河}}都夺去了。
\par }{\SH 犹大王约雅斤
\par }{\R （代下36·9—10）
\par }{\PP \VS{8}{\PN{约雅斤}}登基的时候年十八岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王三个月。他母亲名叫{\PN{尼护施她}}，是{\PN{耶路撒冷}}人{\PN{以利拿单}}的女儿。
\VS{9}{\PN{约雅斤}}行耶和华眼中看为恶的事，效法他父亲一切所行的。
\par }{\PP \VS{10}那时，{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}的军兵上到{\PN{耶路撒冷}}，围困城。
\VS{11}当他军兵围困城的时候，{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}就亲自来了。
\VS{12}{\PN{犹大}}王{\PN{约雅斤}}和他母亲、臣仆、首领、太监一同出城，投降{\PN{巴比伦}}王；{\PN{巴比伦}}王便拿住他。那时是{\PN{巴比伦}}王第八年。
\VS{13}{\PN{巴比伦}}王将耶和华殿和王宫里的宝物都拿去了，将{\PN{以色列}}王{\PN{所罗门}}所造耶和华殿里的金器都毁坏了，正如耶和华所说的；
\VS{14}又将{\PN{耶路撒冷}}的众民和众首领，并所有大能的勇士，共一万人，连一切木匠、铁匠都掳了去；除了国中极贫穷的人以外，没有剩下的；
\VS{15}并将{\PN{约雅斤}}和王母、后妃、太监，与国中的大官，都从{\PN{耶路撒冷}}掳到{\PN{巴比伦}}去了；
\VS{16}又将一切勇士七千人和木匠、铁匠一千人，都是能上阵的勇士，全掳到{\PN{巴比伦}}去了。
\VS{17}{\PN{巴比伦}}王立{\ADD{
{\PN{约雅斤}}}}的叔叔{\PN{玛探雅}}代替他作王，给{\PN{玛探雅}}改名叫{\PN{西底家}}。
\par }{\SH 犹大王西底家
\par }{\R （代下36·11—12；耶52·1—3）
\par }{\PP \VS{18}{\PN{西底家}}登基的时候年二十一岁，在{\PN{耶路撒冷}}作王十一年。他母亲名叫{\PN{哈慕她}}，是{\PN{立拿}}人{\PN{耶利米}}的女儿。
\VS{19}{\PN{西底家}}行耶和华眼中看为恶的事，是照{\PN{约雅敬}}一切所行的。
\VS{20}因此耶和华的怒气在{\PN{耶路撒冷}}和{\PN{犹大}}发作，以致将人民从自己面前赶出。

\par }\Chap{25}{\SH 耶路撒冷陷落
\par }{\R （代下36·13—21；耶52·3—11）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{西底家}}背叛{\PN{巴比伦}}王。他作王第九年十月初十日，{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}率领全军来攻击{\PN{耶路撒冷}}，对城安营，四围筑垒攻城。
\VS{2}于是城被围困，直到{\PN{西底家}}王十一年。
\VS{3}四月初九日，城里有大饥荒，甚至百姓都没有粮食。
\VS{4}城被攻破，一切兵丁就在夜间从靠近王园两城中间的门{\ADD{逃跑}}。{\PN{迦勒底}}人正在四围攻城，{\ADD{王}}就向{\PN{亚拉巴}}逃走。
\VS{5}{\PN{迦勒底}}的军队追赶王，在{\PN{耶利哥}}的平原追上他；他的全军都离开他四散了。
\VS{6}{\PN{迦勒底}}人就拿住王，带他到在{\PN{利比拉}}的{\PN{巴比伦}}王那里审判他。
\VS{7}在{\PN{西底家}}眼前杀了他的众子，并且剜了{\PN{西底家}}的眼睛，用铜链锁着他，带到{\PN{巴比伦}}去。
\par }{\SH 圣殿被毁
\par }{\R （耶52·12—33）
\par }{\PP \VS{8}{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}十九年五月初七日，{\PN{巴比伦}}王的臣仆、护卫长{\PN{尼布撒拉旦}}来到{\PN{耶路撒冷}}，
\VS{9}用火焚烧耶和华的殿和王宫，又焚烧{\PN{耶路撒冷}}的房屋，就是各大户家的房屋。
\VS{10}跟从护卫长{\PN{迦勒底}}的全军就拆毁{\PN{耶路撒冷}}四围的城墙。
\VS{11}那时护卫长{\PN{尼布撒拉旦}}将城里所剩下的百姓，并已经投降{\PN{巴比伦}}王的人，以及大众所剩下的人，都掳去了。
\VS{12}但护卫长留下些民中最穷的，使他们修理葡萄园，耕种田地。
\par }{\PP \VS{13}耶和华殿的铜柱，并耶和华殿的{\ADD{盆}}座和铜海，{\PN{迦勒底}}人都打碎了，将那铜运到{\PN{巴比伦}}去了，
\VS{14}又带去锅、铲子、蜡剪、调羹，并所用的一切铜器，
\VS{15}火鼎、碗，无论金的银的，护卫长也都带去了。
\VS{16}{\PN{所罗门}}为耶和华殿所造的两根{\ADD{铜}}柱、一个{\ADD{铜}}海，和几个{\ADD{盆}}座，这一切的铜，多得无法可称。
\VS{17}这一根柱子高十八肘，柱上有铜顶，高三肘；铜顶的周围有网子和石榴，都是铜的。那一根柱子，照此一样，也有网子。
\par }{\SH 犹大人被掳
\par }{\R （耶52·24—27）
\par }{\PP \VS{18}护卫长拿住大祭司{\PN{西莱雅}}、副祭司{\PN{西番亚}}，和三个把门的，
\VS{19}又从城中拿住一个管理兵丁的官\FTNT{}{{\FR 25:19: }或译：太监}，并在城里所遇常见王面的五个人和检点国民军长的书记，以及城里遇见的国民六十个人。
\VS{20}护卫长{\PN{尼布撒拉旦}}将这些人带到在{\PN{利比拉}}的{\PN{巴比伦}}王那里。
\VS{21}{\PN{巴比伦}}王就把他们击杀在{\PN{哈马}}地的{\PN{利比拉}}。这样，{\PN{犹大}}人被掳去离开本地。
\par }{\SH 立基大利作犹大省长
\par }{\R （耶40·7—9；41·1—3）
\par }{\PP \VS{22}至于{\PN{犹大}}国剩下的民，就是{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}所剩下的，{\PN{巴比伦}}王立了{\PN{沙番}}的孙子、{\PN{亚希甘}}的儿子{\PN{基大利}}作他们的省长。
\VS{23}众军长和属他们的人听见{\PN{巴比伦}}王立了{\PN{基大利}}作省长，于是军长{\PN{尼探雅}}的儿子{\PN{以实玛利}}、{\PN{加利亚}}的儿子{\PN{约哈难}}、{\PN{尼陀法}}人{\PN{单户篾}}的儿子{\PN{西莱雅}}、{\PN{玛迦}}人的儿子{\PN{雅撒尼亚}}，和属他们的人都到{\PN{米斯巴}}见{\PN{基大利}}。
\VS{24}{\PN{基大利}}向他们和属他们的人起誓说：「你们不必惧怕{\PN{迦勒底}}臣仆，只管住在这地服事{\PN{巴比伦}}王，就可以得福。」
\VS{25}七月间，宗室{\PN{以利沙玛}}的孙子、{\PN{尼探雅}}的儿子{\PN{以实玛利}}带着十个人来，杀了{\PN{基大利}}和同他在{\PN{米斯巴}}的{\PN{犹大}}人与{\PN{迦勒底}}人。
\VS{26}于是众民，无论大小，连众军长；因为惧怕{\PN{迦勒底}}人，都起身往{\PN{埃及}}去了。
\par }{\SH 约雅斤被释
\par }{\R （耶52·31—34）
\par }{\PP \VS{27}{\PN{犹大}}王{\PN{约雅斤}}被掳后三十七年，{\PN{巴比伦}}王{\PN{以未·米罗达}}元年十二月二十七日，使{\PN{犹大}}王{\PN{约雅斤}}抬头，提他出监；
\VS{28}又对他说恩言，使他的位高过与他一同在{\PN{巴比伦}}众王的位，
\VS{29}给他脱了囚服。他终身常在{\ADD{
{\PN{巴比伦}}}}王面前吃饭。
\VS{30}王赐他所需用的食物，日日赐他一分，终身都是这样。
\par }