\NormalFont\ShortTitle{彼得后书}
{\MT 彼得后书

\par }\ChapOne{1}{\SH 问候
\par }{\PP \VerseOne{1}作耶稣基督仆人和使徒的{\PN{西门·彼得}}写信给那因我们的　神和\FTNT{}{{\FR 1:1: }有古卷没有和字}救主耶稣基督之义、与我们同得一样宝贵信心的人。
\VS{2}愿恩惠、平安，因你们认识　神和我们主耶稣，多多地加给你们。
\par }{\SH 信徒所蒙的恩召和拣选
\par }{\PP \VS{3}神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们，皆因我们认识那用自己荣耀和美德召我们的主。
\VS{4}因此，他已将又宝贵又极大的应许赐给我们，叫我们既脱离世上从情欲来的败坏，就得与　神的性情有分。
\VS{5}正因这缘故，你们要分外地殷勤；有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；
\VS{6}有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；
\VS{7}有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱{\ADD{众人的心}}。
\VS{8}你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。
\VS{9}人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。
\VS{10}所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚；
\VS{11}这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主—救主耶稣基督永远的国。
\par }{\PP \VS{12}你们虽然晓得这些事，并且在你们已有的真道上坚固，我却要将这些事常常提醒你们。
\VS{13}我以为应当趁我还在这帐棚的时候提醒你们，激发你们；
\VS{14}因为知道我脱离这帐棚的时候快到了，正如我们主耶稣基督所指示我的。
\VS{15}并且，我要尽心竭力，使你们在我去世以后时常记念这些事。
\par }{\SH 基督的荣耀和先知的预言
\par }{\PP \VS{16}我们从前将我们主耶稣基督的大能和他降临的事告诉你们，并不是随从乖巧捏造的虚言，乃是亲眼见过他的威荣。
\VS{17}他从父　神得尊贵荣耀的时候，从极大荣光之中有声音出来，向他说：「这是我的爱子，我所喜悦的。」
\VS{18}我们同他在圣山的时候，亲自听见这声音从天上出来。
\VS{19}我们并有先知更确的预言，如同灯照在暗处。你们在这预言上留意，直等到天发亮，晨星在你们心里出现的时候，才是好的。
\VS{20}第一要紧的，该知道经上所有的预言没有可随私意解说的；
\VS{21}因为预言从来没有出于人意的，乃是人被圣灵感动，说出　神的话来。

\par }\Chap{2}{\SH 假先知和假师傅
\par }{\PP \VerseOne{1}从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速地灭亡。
\VS{2}将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道因他们的缘故被毁谤。
\VS{3}他们因有贪心，要用捏造的言语在你们身上取利。他们的刑罚，自古以来并不迟延；他们的灭亡也必速速来到\FTNT{}{{\FR 2:3: }原文是也不打盹}。
\par }{\PP \VS{4}就是天使犯了罪，　神也没有宽容，曾把他们丢在地狱，交在黑暗坑中，等候审判。
\VS{5}神也没有宽容上古的世代，曾叫洪水临到那不敬虔的世代，却保护了传义道的{\PN{挪亚}}一家八口。
\VS{6}又判定{\PN{所多玛}}、{\PN{蛾摩拉}}，将二城倾覆，焚烧成灰，作为后世不敬虔人的鉴戒；
\VS{7}只搭救了那常为恶人淫行忧伤的义人{\PN{罗得}}。（
\VS{8}因为那义人住在他们中间，看见听见他们不法的事，他的义心就天天伤痛。）
\VS{9}主知道搭救敬虔的人脱离试探，把不义的人留在刑罚之下，等候审判的日子。
\VS{10}那些随肉身、纵污秽的情欲、轻慢主治之人的，更是如此。
\par }{\PP 他们胆大任性，毁谤在尊位的，也不知惧怕。
\VS{11}就是天使，虽然力量权能更大，还不用毁谤的话在主面前告他们。
\VS{12}但这些人好像没有灵性，生来就是畜类，以备捉拿宰杀的。他们毁谤所不晓得的事，正在败坏人的时候，自己必遭遇败坏。
\VS{13}行的不义，就得了不义的工价。这些人喜爱白昼宴乐，他们已被玷污，又有瑕疵，正与你们一同坐席，就以自己的诡诈为快乐。
\VS{14}他们满眼是淫色\FTNT{}{{\FR 2:14: }原文是淫妇}，止不住犯罪，引诱那心不坚固的人，心中习惯了贪婪，正是被咒诅的种类。
\VS{15}他们离弃正路，就走差了，随从{\PN{比珥}}之子{\PN{巴兰}}的路。{\PN{巴兰}}就是那贪爱不义之工价的{\ADD{先知}}，
\VS{16}他却为自己的过犯受了责备；那不能说话的驴以人言拦阻先知的狂妄。
\par }{\PP \VS{17}这些人是无水的井，是狂风催逼的雾气，有墨黑的幽暗为他们存留。
\VS{18}他们说虚妄矜夸的大话，用肉身的情欲和邪淫的事引诱那些刚才脱离妄行的人。
\VS{19}他们应许人得以自由，自己却作败坏的奴仆，因为人被谁制伏就是谁的奴仆。
\VS{20}倘若他们因认识主—救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来又在其中被缠住、制伏，他们末后的景况就比先前更不好了。
\VS{21}他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。
\VS{22}俗语说得真不错：
\par }{\Q 狗所吐的，它转过来又吃；
\par }{\Q 猪洗净了又回到泥里去滚；
\par }{\Q 这话在他们身上正合式。

\par }\Chap{3}{\SH 主再来的应许
\par }{\PP \VerseOne{1}亲爱的{\ADD{弟兄}}啊，我现在写给你们的是第二封信。这两封都是提醒你们，激发你们诚实的心，
\VS{2}叫你们记念圣先知预先所说的话和主救主的命令，就是使徒所传给你们的。
\VS{3}第一要紧的，该知道在末世必有好讥诮的人随从自己的私欲出来讥诮说：
\VS{4}「主要降临的应许在哪里呢？因为从列祖睡了以来，万物与起初创造的时候仍是一样。」
\VS{5}他们故意忘记，从太古，凭　神的命有了天，并从水而出、借水而成的地。
\VS{6}故此，当时的世界被水淹没就消灭了。
\VS{7}但现在的天地还是凭着那命存留，直留到不敬虔之人受审判遭沉沦的日子，用火焚烧。
\par }{\PP \VS{8}亲爱的{\ADD{弟兄}}啊，有一件事你们不可忘记，就是主看一日如千年，千年如一日。
\VS{9}主所应许的{\ADD{尚未成就}}，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。
\VS{10}但主的日子要像贼来到一样。那日，天必大有响声废去，有形质的都要被烈火销化，地和其上的物都要烧尽了。
\par }{\PP \VS{11}这一切既然都要如此销化，你们为人该当怎样圣洁，怎样敬虔，
\VS{12}切切仰望　神的日子来到。在那日，天被火烧就销化了，有形质的都要被烈火熔化。
\VS{13}但我们照他的应许，盼望新天新地，有义居在其中。
\par }{\PP \VS{14}亲爱的{\ADD{弟兄}}啊，你们既盼望这些事，就当殷勤，使自己没有玷污，无可指摘，安然见主；
\VS{15}并且要以我主长久忍耐为得救的因由，就如我们所亲爱的兄弟{\PN{保罗}}，照着所赐给他的智慧写了信给你们。
\VS{16}他一切的信上也都是讲论这事。信中有些难明白的，那无学问、不坚固的人强解，如强解别的经书一样，就自取沉沦。
\VS{17}亲爱的{\ADD{弟兄}}啊，你们既然预先知道这事，就当防备，恐怕被恶人的错谬诱惑，就从自己坚固的地步上坠落。
\VS{18}你们却要在我们主—救主耶稣基督的恩典和知识上有长进。愿荣耀归给他，从今直到永远。阿们！
\par }