\NormalFont\ShortTitle{帖撒罗尼迦后书}
{\MT 帖撒罗尼迦后书

\par }\ChapOne{1}{\SH 问候
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{保罗}}、{\PN{西拉}}、{\PN{提摩太}}写信给{\PN{帖撒罗尼迦}}、在　神—我们的父与主耶稣基督里的教会。
\VS{2}愿恩惠、平安从父　神和主耶稣基督归与你们！
\par }{\SH 基督再来时的审判
\par }{\PP \VS{3}弟兄们，我们该为你们常常感谢　神，这本是合宜的；因你们的信心格外增长，并且你们众人彼此相爱的心也都充足。
\VS{4}甚至我们在　神的各教会里为你们夸口，都因你们在所受的一切逼迫患难中，仍旧存忍耐和信心。
\VS{5}这正是　神公义判断的明证，叫你们可算配得　神的国；你们就是为这国受苦。
\VS{6}神既是公义的，就必将患难报应那加患难给你们的人，
\VS{7}也必使你们这受患难的人与我们同得平安。那时，主耶稣同他有能力的天使从天上在火焰中显现，
\VS{8}要报应那不认识　神和那不听从我主耶稣福音的人。
\VS{9}他们要受刑罚，就是永远沉沦，离开主的面和他权能的荣光。
\VS{10}这正是主降临、要在他圣徒的身上得荣耀、又在一切信的人身上显为希奇的那日子。我们对你们作的见证，你们也信了。
\VS{11}因此，我们常为你们祷告，愿我们的　神看你们配得过所蒙的召，又用大能成就你们一切所羡慕的良善和一切因信心所做的工夫，
\VS{12}叫我们主耶稣的名在你们身上得荣耀，你们也在他身上得荣耀，都照着我们的　神并主耶稣基督的恩。

\par }\Chap{2}{\SH 不法的人
\par }{\PP \VerseOne{1}弟兄们，论到我们主耶稣基督降临和我们到他那里聚集，
\VS{2}我劝你们：无论有灵、有言语、有冒我名的书信，说主的日子现在\FTNT{}{{\FR 2:2: }现在：或译就}到了，不要轻易动心，也不要惊慌。
\VS{3}人不拘用什么法子，你们总不要被他诱惑；因为那日子以前，必有离道反教的事，并有那大罪人，就是沉沦之子，显露出来。
\VS{4}他是抵挡主，高抬自己，超过一切称为神的和一切受人敬拜的，甚至坐在　神的殿里，自称是　神。
\VS{5}我还在你们那里的时候，曾把这些事告诉你们，你们不记得吗？
\VS{6}现在你们也知道，那拦阻他的是什么，是叫他到了的时候才可以显露。
\VS{7}因为那不法的隐意已经发动，只是现在有一个拦阻的，等到那拦阻的被除去，
\VS{8}那时这不法的人必显露出来。主耶稣要用口中的气灭绝他，用降临的荣光废掉他。
\VS{9}这不法的人来，是照撒但的运动，行各样的异能、神迹，和一切虚假的奇事，
\VS{10}并且在那沉沦的人身上行各样出于不义的诡诈；因他们不领受爱真理的心，使他们得救。
\VS{11}故此，　神就给他们一个生发错误的心，叫他们信从虚谎，
\VS{12}使一切不信真理、倒喜爱不义的人都被定罪。
\par }{\SH 被拣选接受救恩
\par }{\PP \VS{13}主所爱的弟兄们哪，我们本该常为你们感谢　神；因为他从起初拣选了你们，叫你们因信真道，又被圣灵感动，成为圣洁，能以得救。
\VS{14}神借我们所传的福音召你们到这地步，好得着我们主耶稣基督的荣光。
\VS{15}所以，弟兄们，你们要站立得稳，凡所领受的教训，不拘是我们口传的，是信上写的，都要坚守。
\VS{16}但愿我们主耶稣基督和那爱我们、开恩将永远的安慰并美好的盼望赐给我们的父　神，
\VS{17}安慰你们的心，并且在一切善行善言上坚固你们。

\par }\Chap{3}{\SH 请为我们祷告
\par }{\PP \VerseOne{1}弟兄们，我还有话说：请你们为我们祷告，好叫主的道理快快行开，得着荣耀，正如在你们中间一样，
\VS{2}也叫我们脱离无理之恶人的手；因为人不都是有信心。
\VS{3}但主是信实的，要坚固你们，保护你们脱离那恶者\FTNT{}{{\FR 3:3: }或译：脱离凶恶}。
\VS{4}我们靠主深信，你们现在是遵行我们所吩咐的，后来也必要遵行。
\VS{5}愿主引导你们的心，叫你们爱　神，并学基督的忍耐！
\par }{\SH 警戒懒惰的人
\par }{\PP \VS{6}弟兄们，我们奉主耶稣基督的名吩咐你们，凡有弟兄不按规矩而行，不遵守从我们所受的教训，就当远离他。
\VS{7}你们自己原知道应当怎样效法我们。因为我们在你们中间，未尝不按规矩而行，
\VS{8}也未尝白吃人的饭，倒是辛苦劳碌，昼夜做工，免得叫你们一人受累。
\VS{9}这并不是因我们没有权柄，乃是要给你们作榜样，叫你们效法我们。
\VS{10}我们在你们那里的时候，曾吩咐你们说，若有人不肯做工，就不可吃饭。
\VS{11}因我们听说，在你们中间有人不按规矩而行，什么工都不做，反倒专管闲事。
\VS{12}我们靠主耶稣基督吩咐、劝戒这样的人，要安静做工，吃自己的饭。
\VS{13}弟兄们，你们行善不可丧志。
\VS{14}若有人不听从我们这信上的话，要记下他，不和他交往，叫他自觉羞愧。
\VS{15}但不要以他为仇人，要劝他如弟兄。
\par }{\SH 祝福
\par }{\PP \VS{16}愿赐平安的主随时随事亲自给你们平安！愿主{\ADD{常}}与你们众人同在！
\par }{\PP \VS{17}我—{\PN{保罗}}亲笔问你们安。凡我的信都以此为记，我的笔迹就是这样。
\VS{18}愿我们主耶稣基督的恩{\ADD{常}}与你们众人同在！
\par }