\NormalFont\ShortTitle{使徒行传}
{\MT 使徒行传

\par }\ChapOne{1}{\SH 赐圣灵的应许
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{提阿非罗}}啊，我已经作了前书，论到耶稣开头一切所行所教训的，
\VS{2}直到他借着圣灵吩咐所拣选的使徒，以后被接上升的日子为止。
\VS{3}他受害之后，用许多的凭据将自己活活地显给使徒看，四十天之久向他们显现，讲说　神国的事。
\VS{4}耶稣和他们聚集的时候，嘱咐他们说：「不要离开{\PN{耶路撒冷}}，要等候父所应许的，就是你们听见我说过的。
\VS{5}{\PN{约翰}}是用水施洗，但不多几日，你们要受圣灵的洗。」
\par }{\SH 耶稣升天
\par }{\PP \VS{6}他们聚集的时候，问耶稣说：「主啊，你复兴{\PN{以色列}}国就在这时候吗？」
\VS{7}耶稣对他们说：「父凭着自己的权柄所定的时候、日期，不是你们可以知道的。
\VS{8}但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在{\PN{耶路撒冷}}、{\PN{犹太}}全地，和{\PN{撒马利亚}}，直到地极，作我的见证。」
\VS{9}说了这话，他们正看的时候，他就被取上升，有一朵云彩把他接去，便看不见他了。
\VS{10}当他往上去，他们定睛望天的时候，忽然有两个人身穿白衣，站在旁边，说：
\VS{11}「{\PN{加利利}}人哪，你们为什么站着望天呢？这离开你们被接升天的耶稣，你们见他怎样往天上去，他还要怎样来。」
\par }{\SH 接替犹大职分的人
\par }{\PP \VS{12}有一座山，名叫{\PN{橄榄山}}，离{\PN{耶路撒冷}}不远，约有安息日可走的路程。当下，门徒从那里回{\PN{耶路撒冷}}去，
\VS{13}进了城，就上了所住的一间楼房；在那里有{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}、{\PN{雅各}}、{\PN{安得烈}}、{\PN{腓力}}、{\PN{多马}}、{\PN{巴多罗买}}、{\PN{马太}}、{\PN{亚勒腓}}的儿子{\PN{雅各}}、奋锐党的{\PN{西门}}，和{\PN{雅各}}的儿子\FTNT{}{{\FR 1:13: }或译：兄弟}{\PN{犹大}}。
\VS{14}这些人同着几个妇人和耶稣的母亲{\PN{马利亚}}，并耶稣的弟兄，都同心合意地恒切祷告。
\par }{\PP \VS{15}那时，有许多人{\ADD{聚会}}，约有一百二十名，{\PN{彼得}}就在弟兄中间站起来，
\VS{16}说：「弟兄们！圣灵借{\PN{大卫}}的口，在圣经上预言领人捉拿耶稣的{\PN{犹大}}，这话是必须应验的。
\VS{17}他本来列在我们数中，并且在{\ADD{使徒的}}职任上得了一分。
\VS{18}这人用他作恶的工价买了一块田，以后身子仆倒，肚腹崩裂，肠子都流出来。
\VS{19}住在{\PN{耶路撒冷}}的众人都知道这事，所以按着他们那里的话给那块田起名叫{\PN{亚革大马}}，就是「血田」的意思。
\VS{20}因为诗篇上写着，说：
\par }{\Q 愿他的住处变为荒场，
\par }{\Q 无人在内居住；
\par }{\MM 又说：
\par }{\Q 愿别人得他的职分。
\par }{\MM \VS{21}所以，主耶稣在我们中间始终出入的时候，
\VS{22}就是从{\PN{约翰}}施洗起，直到主离开我们被接上升的日子为止，必须从那常与我们作伴的人中立一位与我们同作耶稣复活的见证。」
\VS{23}于是选举两个人，就是那叫做{\PN{巴撒巴}}，又称呼{\PN{犹士都}}的{\PN{约瑟}}，和{\PN{马提亚}}。
\VS{24-25}众人就祷告说：「主啊，你知道万人的心，求你从这两个人中，指明你所拣选的是谁，叫他得这使徒的位分。这位分{\PN{犹大}}已经丢弃，往自己的地方去了。」
\VS{26}于是众人为他们摇签，摇出{\PN{马提亚}}来；他就和十一个使徒同列。

\par }\Chap{2}{\SH 圣灵降临
\par }{\PP \VerseOne{1}五旬节到了，门徒都聚集在一处。
\VS{2}忽然，从天上有响声下来，好像一阵大风吹过，充满了他们所坐的屋子，
\VS{3}又有舌头如火焰显现出来，分开落在他们各人头上。
\VS{4}他们就都被圣灵充满，按着{\ADD{圣}}灵所赐的口才说起别国的话来。
\par }{\PP \VS{5}那时，有虔诚的{\PN{犹太}}人从天下各国来，住在{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{6}这声音一响，众人都来聚集，各人听见门徒用众人的乡谈说话，就甚纳闷；
\VS{7}都惊讶希奇说：「看哪，这说话的不都是{\PN{加利利}}人吗？
\VS{8}我们各人怎么听见他们说我们生来所用的乡谈呢？
\VS{9}我们{\PN{帕提亚}}人、{\PN{米底亚}}人、{\PN{以拦}}人，和住在{\PN{美索不达米亚}}、{\PN{犹太}}、{\PN{加帕多家}}、{\PN{本都}}、{\PN{亚细亚}}、
\VS{10}{\PN{弗吕家}}、{\PN{旁非利亚}}、{\PN{埃及}}的人，并靠近{\PN{古利奈}}的{\PN{利比亚}}一带地方的人，从{\PN{罗马}}来的客旅中，或是{\PN{犹太}}人，或是进{\ADD{
{\PN{犹太}}}}教的人，
\VS{11}{\PN{克里特}}和{\PN{阿拉伯}}人，都听见他们用我们的乡谈，讲说　神的大作为。」
\VS{12}众人就都惊讶猜疑，彼此说：「这是什么意思呢？」
\VS{13}还有人讥诮说：「他们无非是新酒灌满了。」
\par }{\SH 彼得在五旬节的讲论
\par }{\PP \VS{14}{\PN{彼得}}和十一个使徒站起，高声说：「{\PN{犹太}}人和一切住在{\PN{耶路撒冷}}的人哪，这件事你们当知道，也当侧耳听我的话。
\VS{15}你们想这些人是醉了；其实不是醉了，因为时候刚到巳初。
\VS{16}这正是先知{\PN{约珥}}所说的：
\par }{\Q \VS{17}神说：在末后的日子，
\par }{\Q 我要将我的灵浇灌凡有血气的。
\par }{\Q 你们的儿女要说预言；
\par }{\Q 你们的少年人要见异象；
\par }{\Q 老年人要做异梦。
\par }{\Q \VS{18}在那些日子，
\par }{\Q 我要将我的灵浇灌我的仆人和使女，
\par }{\Q 他们就要说预言。
\par }{\Q \VS{19}在天上，我要显出奇事；
\par }{\Q 在地下，我要显出神迹；
\par }{\Q 有血，有火，有烟雾。
\par }{\Q \VS{20}日头要变为黑暗，
\par }{\Q 月亮要变为血；
\par }{\Q 这都在主大而明显的日子未到以前。
\par }{\Q \VS{21}到那时候，
\par }{\Q 凡求告主名的，就必得救。
\par }{\PP \VS{22}「{\PN{以色列}}人哪，请听我的话：　神借着{\PN{拿撒勒}}人耶稣在你们中间施行异能、奇事、神迹，将他证明出来，这是你们自己知道的。
\VS{23}他既按着　神的定旨先见被交与人，你们就借着无法之人的手，把他钉在十字架上，杀了。
\VS{24}神却将死的痛苦解释了，叫他复活，因为他原不能被死拘禁。
\VS{25}{\PN{大卫}}指着他说：
\par }{\Q 我看见主常在我眼前；
\par }{\Q 他在我右边，叫我不至于摇动。
\par }{\PP \VS{26}所以，我心里欢喜，
\par }{\Q 我的灵\FTNT{}{{\FR 2:26: }原文是舌}快乐；
\par }{\Q 并且我的肉身要安居在指望中。
\par }{\Q \VS{27}因你必不将我的灵魂撇在阴间，
\par }{\Q 也不叫你的圣者见朽坏。
\par }{\Q \VS{28}你已将生命的道路指示我，
\par }{\Q 必叫我因见你的面\FTNT{}{{\FR 2:28: }或译：叫我在你面前}
\par }{\Q 得着满足的快乐。
\par }{\PP \VS{29}「弟兄们！先祖{\PN{大卫}}的事，我可以明明地对你们说：他死了，也葬埋了，并且他的坟墓直到今日还在我们这里。
\VS{30}{\PN{大卫}}既是先知，又晓得　神曾向他起誓，要从他的后裔中立一位坐在他的宝座上，
\VS{31}就预先看明这事，讲论基督复活说：
\par }{\Q 他的灵魂不撇在阴间；
\par }{\Q 他的肉身也不见朽坏。
\par }{\MM \VS{32}这耶稣，　神已经叫他复活了，我们都为这事作见证。
\VS{33}他既被　神的右手高举\FTNT{}{{\FR 2:33: }或译：他既高举在　神的右边}，又从父受了所应许的圣灵，就把你们所看见所听见的，浇灌下来。
\VS{34}{\PN{大卫}}并没有升到天上，但自己说：
\par }{\Q 主对我主说：
\par }{\Q 你坐在我的右边，
\par }{\PP \VS{35}等我使你仇敌作你的脚凳。
\par }{\PP \VS{36}「故此，{\PN{以色列}}全家当确实地知道，你们钉在十字架上的这位耶稣，　神已经立他为主，为基督了。」
\par }{\PP \VS{37}众人听见这话，觉得扎心，就对{\PN{彼得}}和其余的使徒说：「弟兄们，我们当怎样行？」
\VS{38}{\PN{彼得}}说：「你们各人要悔改，奉耶稣基督的名受洗，叫你们的罪得赦，就必领受所赐的圣灵；
\VS{39}因为这应许是给你们和你们的儿女，并一切在远方的人，就是主—我们　神所召来的。」
\VS{40}{\PN{彼得}}还用许多话作见证，劝勉他们说：「你们当救自己脱离这弯曲的世代。」
\VS{41}于是领受他话的人就受了洗。那一天，{\ADD{门徒}}约添了三千人，
\VS{42}都恒心遵守使徒的教训，彼此交接，擘饼，祈祷。
\par }{\SH 在圣徒中间的生活
\par }{\PP \VS{43}众人都惧怕；使徒又行了许多奇事神迹。
\VS{44}信的人都在一处，凡物公用，
\VS{45}并且卖了田产、家业，照各人所需用的分给各人。
\VS{46}他们天天同心合意恒切地在殿里，且在家中擘饼，存着欢喜、诚实的心用饭，
\VS{47}赞美　神，得众民的喜爱。主将得救的人天天加给他们。

\par }\Chap{3}{\SH 圣殿门口的瘸腿者得医治
\par }{\PP \VerseOne{1}申初祷告的时候，{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}上{\ADD{圣}}殿去。
\VS{2}有一个人，生来是瘸腿的，天天被人抬来，放在殿的一个门口（那门名叫美{\ADD{门}}），要求进殿的人周济。
\VS{3}他看见{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}将要进殿，就求他们周济。
\VS{4}{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}定睛看他；{\PN{彼得}}说：「你看我们！」
\VS{5}那人就留意看他们，指望得着什么。
\VS{6}{\PN{彼得}}说：「金银我都没有，只把我所有的给你：我奉{\PN{拿撒勒}}人耶稣基督的名，叫你起来行走！」
\VS{7}于是拉着他的右手，扶他起来；他的脚和踝子骨立刻健壮了，
\VS{8}就跳起来，站着，又行走，同他们进了殿，走着，跳着，赞美　神。
\VS{9}百姓都看见他行走，赞美　神；
\VS{10}认得他是那素常坐在殿的美门口求周济的，就因他所遇着的事满心希奇、惊讶。
\par }{\SH 彼得在所罗门廊下的讲论
\par }{\PP \VS{11}那人正在称为{\PN{所罗门}}的廊下，拉着{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}；众百姓一齐跑到他们那里，很觉希奇。
\VS{12}{\PN{彼得}}看见，就对百姓说：「{\PN{以色列}}人哪，为什么把这事当作希奇呢？为什么定睛看我们，以为我们凭自己的能力和虔诚使这人行走呢？
\VS{13}{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}的　神，就是我们列祖的　神，已经荣耀了他的仆人\FTNT{}{{\FR 3:13: }或译：儿子}耶稣；你们却把他交付{\PN{彼拉多}}。{\PN{彼拉多}}定意要释放他，你们竟在{\PN{彼拉多}}面前弃绝了他。
\VS{14}你们弃绝了那圣洁公义者，反求着释放一个凶手给你们。
\VS{15}你们杀了那生命的主，　神却叫他从死里复活了；我们都是为这事作见证。
\VS{16}我们因信他的名，他的名便叫你们所看见所认识的这人健壮了；正是他所赐的信心，叫这人在你们众人面前全然好了。
\VS{17}弟兄们，我晓得你们做这事是出于不知，你们的官长也是如此。
\VS{18}但　神曾借众先知的口，预言基督将要受害，就这样应验了。
\VS{19}所以，你们当悔改归正，使你们的罪得以涂抹，
\VS{20}这样，那安舒的日子就必从主面前来到；主也必差遣所预定给你们的基督（耶稣）降临。
\VS{21}天必留他，等到万物复兴的时候，就是　神从创世以来、借着圣先知的口所说的。
\VS{22}{\PN{摩西}}曾说：『主—　神要从你们弟兄中间给你们兴起一位先知像我，凡他向你们所说的，你们都要听从。
\VS{23}凡不听从那先知的，必要从民中全然灭绝。』
\VS{24}从{\PN{撒母耳}}以来的众先知，凡说预言的，也都说到这些日子。
\VS{25}你们是先知的子孙，也承受　神与你们祖宗所立的约，就是对{\PN{亚伯拉罕}}说：『地上万族都要因你的后裔得福。』
\VS{26}神既兴起他的仆人\FTNT{}{{\FR 3:26: }或译：儿子}，就先差他到你们这里来，赐福给你们，叫你们各人回转，离开罪恶。」

\par }\Chap{4}{\SH 彼得、约翰在公会被查问
\par }{\PP \VerseOne{1}使徒对百姓说话的时候，祭司们和守殿官，并撒都该人忽然来了。
\VS{2}因他们教训百姓，本着耶稣，传说死人复活，就很烦恼，
\VS{3}于是下手拿住他们；因为天已经晚了，就把他们押到第二天。
\VS{4}但听道之人有许多信的，男丁数目约到五千。
\par }{\PP \VS{5}第二天，官府、长老，和文士在{\PN{耶路撒冷}}聚会，
\VS{6}又有大祭司{\PN{亚那}}和{\PN{该亚法}}、{\PN{约翰}}、{\PN{亚历山大}}，并大祭司的亲族都在那里，
\VS{7}叫使徒站在当中，就问他们说：「你们用什么能力，奉谁的名做这事呢？」
\VS{8}那时{\PN{彼得}}被圣灵充满，对他们说：
\VS{9}「治民的官府和长老啊，倘若今日因为在残疾人身上所行的善事查问我们他是怎么得了痊愈，
\VS{10}你们众人和{\PN{以色列}}百姓都当知道，站在你们面前的这人得痊愈是因你们所钉十字架、　神叫他从死里复活的{\PN{拿撒勒}}人耶稣基督的名。
\VS{11}他是
\par }{\Q 你们匠人所弃的石头，
\par }{\Q 已成了房角的头块石头。
\par }{\MM \VS{12}除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。」
\VS{13}他们见{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}的胆量，又看出他们原是没有学问的小民，就希奇，认明他们是跟过耶稣的；
\VS{14}又看见那治好了的人和他们一同站着，就无话可驳。
\VS{15}于是吩咐他们从公会出去，就彼此商议说：
\VS{16}「我们当怎样办这两个人呢？因为他们诚然行了一件明显的神迹，凡住{\PN{耶路撒冷}}的人都知道，我们也不能说没有。
\VS{17}惟恐这事越发传扬在民间，我们必须恐吓他们，叫他们不再奉这名对人讲论。」
\VS{18}于是叫了他们来，禁止他们总不可奉耶稣的名讲论教训人。
\VS{19}{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}说：「听从你们，不听从　神，这在　神面前合理不合理，你们自己酌量吧！
\VS{20}我们所看见所听见的，不能不说。」
\VS{21}官长为百姓的缘故，想不出法子刑罚他们，又恐吓一番，把他们释放了。这是因众人为所行的奇事都归荣耀与　神。
\VS{22}原来借着神迹医好的那人有四十多岁了。
\par }{\SH 门徒求主赐胆量
\par }{\PP \VS{23}二人既被释放，就到会友那里去，把祭司长和长老所说的话都告诉他们。
\VS{24}他们听见了，就同心合意地高声向　神说：「主啊！你是造天、地、海，和其中万物的，
\VS{25}你曾借着圣灵，{\ADD{托}}你仆人—我们祖宗{\PN{大卫}}的口，说：
\par }{\Q 外邦为什么争闹？
\par }{\Q 万民为什么谋算虚妄的事？
\par }{\Q \VS{26}世上的君王一齐起来，
\par }{\Q 臣宰也聚集，
\par }{\Q 要敌挡主，
\par }{\Q 并主的受膏者\FTNT{}{{\FR 4:26: }或译：基督}。
\par }{\MM \VS{27}{\PN{希律}}和{\PN{本丢·彼拉多}}，外邦人和{\PN{以色列}}民，果然在这城里聚集，要攻打你所膏的圣仆\FTNT{}{{\FR 4:27: }仆：或译子}耶稣，
\VS{28}成就你手和你意旨所预定必有的事。
\VS{29-30}他们恐吓我们，现在求主鉴察，一面叫你仆人大放胆量讲你的道，一面伸出你的手来医治疾病，并且使神迹奇事因着你圣仆\FTNT{}{{\FR 4:29-30: }仆：或译子}耶稣的名行出来。」
\VS{31}祷告完了，聚会的地方震动，他们就都被圣灵充满，放胆讲论　神的道。
\par }{\SH 凡物公用
\par }{\PP \VS{32}那许多信的人都是一心一意的，没有一人说他的东西有一样是自己的，都是大家公用。
\VS{33}使徒大有能力，见证主耶稣复活；众人也都蒙大恩。
\VS{34}内中也没有一个缺乏的；因为人人将田产房屋都卖了，把所卖的价银拿来，
\VS{35}放在使徒脚前，照各人所需用的，分给各人。
\VS{36}有一个{\PN{利未}}人，生在{\PN{塞浦路斯}}，名叫{\PN{约瑟}}，使徒称他为{\PN{巴拿巴}}（{\PN{巴拿巴}}翻出来就是劝慰子）。
\VS{37}他有田地，也卖了，把价银拿来，放在使徒脚前。

\par }\Chap{5}{\SH 亚拿尼亚和撒非喇
\par }{\PP \VerseOne{1}有一个人，名叫{\PN{亚拿尼亚}}，同他的妻子{\PN{撒非喇}}卖了田产，
\VS{2}把价银私自留下几分，他的妻子也知道，其余的几分拿来放在使徒脚前。
\VS{3}{\PN{彼得}}说：「{\PN{亚拿尼亚}}！为什么撒但充满了你的心，叫你欺哄圣灵，把田地的价银私自留下几分呢？
\VS{4}田地还没有卖，不是你自己的吗？既卖了，价银不是你作主吗？你怎么心里起这意念呢？你不是欺哄人，是欺哄　神了。」
\VS{5}{\PN{亚拿尼亚}}听见这话，就仆倒，断了气；听见的人都甚惧怕。
\VS{6}有些少年人起来，把他包裹，抬出去埋葬了。
\par }{\PP \VS{7}约过了三小时，他的妻子进来，还不知道这事。
\VS{8}{\PN{彼得}}对她说：「你告诉我，你们卖田地的价银就是这些吗？」她说：「就是这些。」
\VS{9}{\PN{彼得}}说：「你们为什么同心试探主的灵呢？埋葬你丈夫之人的脚已到门口，他们也要把你抬出去。」
\VS{10}妇人立刻仆倒在{\PN{彼得}}脚前，断了气。那些少年人进来，见她已经死了，就抬出去，埋在她丈夫旁边。
\VS{11}全教会和听见这事的人都甚惧怕。
\par }{\SH 主借使徒行了许多神迹奇事
\par }{\PP \VS{12}主借使徒的手在民间行了许多神迹奇事；他们\FTNT{}{{\FR 5:12: }或译：信的人}都同心合意地在{\PN{所罗门}}的廊下。
\VS{13}其余的人没有一个敢贴近他们，百姓却尊重他们。
\VS{14}信而归主的人越发增添，连男带女很多。
\VS{15}甚至有人将病人抬到街上，放在床上或褥子上，指望{\PN{彼得}}过来的时候，或者得他的影儿照在什么人身上。
\VS{16}还有许多人带着病人和被污鬼缠磨的，从{\PN{耶路撒冷}}四围的城邑来，全都得了医治。
\par }{\SH 使徒受迫害
\par }{\PP \VS{17}大祭司和他的一切同人，就是撒都该教门的人，都起来，满心忌恨，
\VS{18}就下手拿住使徒，收在外监。
\VS{19}但主的使者夜间开了监门，领他们出来，
\VS{20}说：「你们去站在殿里，把这生命的道都讲给百姓听。」
\VS{21}使徒听了这话，天将亮的时候就进殿里去教训人。大祭司和他的同人来了，叫齐公会的人和{\PN{以色列}}族的众长老，就差人到监里去，要把使徒提出来。
\VS{22}但差役到了，不见他们在监里，就回来禀报说：
\VS{23}「我们看见监牢关得极妥当，看守的人也站在门外；及至开了门，里面一个人都不见。」
\VS{24}守殿官和祭司长听见这话，心里犯难，不知这事将来如何。
\VS{25}有一个人来禀报说：「你们收在监里的人，现在站在殿里教训百姓。」
\VS{26}于是守殿官和差役去带使徒来，并没有用强暴，因为怕百姓用石头打他们。
\par }{\PP \VS{27}带到了，便叫使徒站在公会前；大祭司问他们说：
\VS{28}「我们不是严严地禁止你们，不可奉这名教训人吗？你们倒把你们的道理充满了{\PN{耶路撒冷}}，想要叫这人的血归到我们身上！」
\VS{29}{\PN{彼得}}和众使徒回答说：「顺从　神，不顺从人，是应当的。
\VS{30}你们挂在木头上杀害的耶稣，我们祖宗的　神已经叫他复活。
\VS{31}神且用右手将他高举\FTNT{}{{\FR 5:31: }或译：他就是　神高举在自己的右边}，叫他作君王，作救主，将悔改的心和赦罪的恩赐给{\PN{以色列}}人。
\VS{32}我们为这事作见证；　神赐给顺从之人的圣灵也为这事作见证。」
\par }{\PP \VS{33}公会的人听见就极其恼怒，想要杀他们。
\VS{34}但有一个法利赛人，名叫{\PN{迦玛列}}，是众百姓所敬重的教法师，在公会中站起来，吩咐人把使徒暂且带到外面去，
\VS{35}就对众人说：「{\PN{以色列}}人哪，论到这些人，你们应当小心怎样办理。
\VS{36}从前{\PN{杜达}}起来，自夸为大，附从他的人约有四百，他被杀后，附从他的全都散了，归于无有。
\VS{37}此后，报名上册的时候，又有{\PN{加利利}}的{\PN{犹大}}起来，引诱些百姓跟从他；他也灭亡，附从他的人也都四散了。
\VS{38}现在，我劝你们不要管这些人，任凭他们吧！他们所谋的、所行的，若是出于人，必要败坏；
\VS{39}若是出于　神，你们就不能败坏他们，恐怕你们倒是攻击　神了。」
\VS{40}公会的人听从了他，便叫使徒来，把他们打了，又吩咐他们不可奉耶稣的名讲道，就把他们释放了。
\VS{41}他们离开公会，心里欢喜，因被算是配为这名受辱。
\VS{42}他们就每日在殿里、在家里不住地教训人，传耶稣是基督。

\par }\Chap{6}{\SH 拣选七人办理供给的事
\par }{\PP \VerseOne{1}那时，门徒增多，有说希腊话的{\PN{犹太}}人向{\PN{希伯来}}人发怨言，因为在天天的供给上忽略了他们的寡妇。
\VS{2}十二使徒叫众门徒来，对他们说：「我们撇下　神的道去管理饭食，原是不合宜的。
\VS{3}所以弟兄们，当从你们中间选出七个有好名声、被{\ADD{圣}}灵充满、智慧充足的人，我们就派他们管理这事。
\VS{4}但我们要专心以祈祷、传道为事。」
\VS{5}大众都喜悦这话，就拣选了{\PN{司提反}}，乃是大有信心、圣灵充满的人，又拣选{\PN{腓利}}、{\PN{伯罗哥罗}}、{\PN{尼迦挪}}、{\PN{提门}}、{\PN{巴米拿}}，并进{\ADD{
{\PN{犹太}}}}教的{\PN{安提阿}}人{\PN{尼哥拉}}，
\VS{6}叫他们站在使徒面前。使徒祷告了，就按手在他们头上。
\par }{\PP \VS{7}神的道兴旺起来；在{\PN{耶路撒冷}}门徒数目加增的甚多，也有许多祭司信从了这道。
\par }{\SH 司提反被捕
\par }{\PP \VS{8}{\PN{司提反}}满得恩惠、能力，在民间行了大奇事和神迹。
\VS{9}当时有称{\PN{利百地拿}}会堂的几个人，并有{\PN{古利奈}}、{\PN{亚历山大}}、{\PN{基利家}}、{\PN{亚细亚}}各处会堂的几个人，都起来和{\PN{司提反}}辩论。
\VS{10}{\PN{司提反}}是以智慧和{\ADD{圣}}灵说话，众人敌挡不住，
\VS{11}就买出人来说：「我们听见他说谤
{\PN{摩西}}和　神的话。」
\VS{12}他们又耸动了百姓、长老，并文士，就忽然来捉拿他，把他带到公会去，
\VS{13}设下假见证，说：「这个人说话，不住地糟践圣所和律法。
\VS{14}我们曾听见他说，这{\PN{拿撒勒}}人耶稣要毁坏此地，也要改变{\PN{摩西}}所交给我们的规条。」
\VS{15}在公会里坐着的人都定睛看他，见他的面貌，好像天使的面貌。

\par }\Chap{7}{\SH 司提反当众申诉
\par }{\PP \VerseOne{1}大祭司就说：「这些事果然有吗？」
\VS{2}{\PN{司提反}}说：「诸位父兄请听！当日我们的祖宗{\PN{亚伯拉罕}}在{\PN{美索不达米亚}}还未住{\PN{哈兰}}的时候，荣耀的　神向他显现，
\VS{3}对他说：『你要离开本地和亲族，往我所要指示你的地方去。』
\VS{4}他就离开{\PN{迦勒底}}人之地，住在{\PN{哈兰}}。他父亲死了以后，　{\ADD{神}}使他从那里搬到你们现在所住之地。
\VS{5}在这地方，　神并没有给他产业，连立足之地也没有给他；但应许要将这地赐给他和他的后裔为业；那时他还没有儿子。
\VS{6}神说：『他的后裔必寄居外邦，那里的人要叫他们作奴仆，苦待他们四百年。』
\VS{7}神又说：『使他们作奴仆的那国，我要惩罚。以后他们要出来，在这地方事奉我。』
\VS{8}神又赐他割礼的约。于是{\ADD{
{\PN{亚伯拉罕}}}}生了{\PN{以撒}}，第八日给他行了割礼。{\PN{以撒}}生{\PN{雅各}}；{\PN{雅各}}生十二位先祖。
\par }{\PP \VS{9}「先祖嫉妒{\PN{约瑟}}，把他卖到{\PN{埃及}}去；　神却与他同在，
\VS{10}救他脱离一切苦难，又使他在{\PN{埃及}}王法老面前得恩典，有智慧。法老就派他作{\PN{埃及}}国的宰相兼管全家。
\VS{11}后来{\PN{埃及}}和{\PN{迦南}}全地遭遇饥荒，大受艰难，我们的祖宗就绝了粮。
\VS{12}{\PN{雅各}}听见在{\PN{埃及}}有粮，就打发我们的祖宗初次往那里去。
\VS{13}第二次{\PN{约瑟}}与弟兄们相认，他的亲族也被法老知道了。
\VS{14}{\PN{约瑟}}就打发弟兄请父亲{\PN{雅各}}和全家七十五个人都来。
\VS{15}于是{\PN{雅各}}下了{\PN{埃及}}，后来他和我们的祖宗都死在那里；
\VS{16}又被带到{\PN{示剑}}，葬于{\PN{亚伯拉罕}}在{\PN{示剑}}用银子从{\PN{哈抹}}子孙买来的坟墓里。
\par }{\PP \VS{17}「及至　神应许{\PN{亚伯拉罕}}的日期将到，{\PN{以色列}}民在{\PN{埃及}}兴盛众多，
\VS{18}直到有不晓得{\PN{约瑟}}的新王兴起。
\VS{19}他用诡计待我们的宗族，苦害我们的祖宗，叫他们丢弃婴孩，使婴孩不能存活。
\VS{20}那时，{\PN{摩西}}生下来，俊美非凡，在他父亲家里抚养了三个月。
\VS{21}他被丢弃的时候，法老的女儿拾了去，养为自己的儿子。
\VS{22}{\PN{摩西}}学了{\PN{埃及}}人一切的学问，说话行事都有才能。
\par }{\PP \VS{23}「他将到四十岁，心中起意去看望他的弟兄{\PN{以色列}}人；
\VS{24}{\ADD{到了那里}}，见他们一个人受冤屈，就护庇他，为那受欺压的人报仇，打死了那{\PN{埃及}}人。
\VS{25}他以为弟兄必明白　神是借他的手搭救他们；他们却不明白。
\VS{26}第二天，遇见两个{\ADD{以色列}}人争斗，就劝他们和睦，说：『你们二位是弟兄，为什么彼此欺负呢？』
\VS{27}那欺负邻舍的把他推开，说：『谁立你作我们的首领和审判官呢？
\VS{28}难道你要杀我，像昨天杀那{\PN{埃及}}人吗？』
\VS{29}{\PN{摩西}}听见这话就逃走了，寄居于{\PN{米甸}}；在那里生了两个儿子。
\par }{\PP \VS{30}「过了四十年，在{\PN{西奈山}}的旷野，有一位天使从荆棘火焰中向{\PN{摩西}}显现。
\VS{31}{\PN{摩西}}见了那异象，便觉希奇，正进前观看的时候，有主的声音说：
\VS{32}『我是你列祖的　神，就是{\PN{亚伯拉罕}}的　神，{\PN{以撒}}的　神，{\PN{雅各}}的　神。』{\PN{摩西}}战战兢兢，不敢观看。
\VS{33}主对他说：『把你脚上的鞋脱下来，因为你所站之地是圣地。
\VS{34}我的百姓在{\PN{埃及}}所受的困苦，我实在看见了，他们悲叹的声音，我也听见了。我下来要救他们。你来！我要差你往{\PN{埃及}}去。』
\VS{35}这{\PN{摩西}}就是百姓弃绝说『谁立你作我们的首领和审判官』的；　神却借那在荆棘中显现之使者的手差派他作首领、作救赎的。
\VS{36}这人领百姓出来，在{\PN{埃及}}，在{\PN{红海}}，在旷野，四十年间行了奇事神迹。
\VS{37}那曾对{\PN{以色列}}人说『　神要从你们弟兄中间给你们兴起一位先知像我』的，就是这位{\PN{摩西}}。
\VS{38}这人曾在旷野会中和{\PN{西奈山}}上，与那对他说话的天使同在，又与我们的祖宗同在，并且领受活泼的圣言传给我们。
\VS{39}我们的祖宗不肯听从，反弃绝他，心里归向{\PN{埃及}}，
\VS{40}对{\PN{亚伦}}说：『你且为我们造些神像，在我们前面引路；因为领我们出{\PN{埃及}}地的那个{\PN{摩西}}，我们不知道他遭了什么事。』
\VS{41}那时，他们造了一个牛犊，又拿祭物献给那像，欢喜自己手中的工作。
\VS{42}神就转脸不顾，任凭他们事奉天上的日月星辰，正如先知书上所写的说：
\par }{\Q {\PN{以色列}}家啊，
\par }{\Q 你们四十年间在旷野，
\par }{\Q 岂是将牺牲和祭物献给我吗？
\par }{\Q \VS{43}你们抬着摩洛的帐幕和理番神的星，
\par }{\Q 就是你们所造为要敬拜的像。
\par }{\Q {\ADD{因此}}，我要把你们迁到{\PN{巴比伦}}外去。
\par }{\PP \VS{44}「我们的祖宗在旷野，有法柜的帐幕，是　{\ADD{神}}吩咐{\PN{摩西}}叫他照所看见的样式做的。
\VS{45}这帐幕，我们的祖宗相继承受。当　神在他们面前赶出外邦人去的时候，他们同{\PN{约书亚}}把帐幕搬进承受为业之地，直存到{\PN{大卫}}的日子。
\VS{46}{\PN{大卫}}在　神面前蒙恩，祈求为{\PN{雅各}}的　神预备居所；
\VS{47}却是{\PN{所罗门}}为　神造成殿宇。
\VS{48}其实，至高者并不住人手所造的，就如先知所言：
\par }{\PP \VS{49}主说：天是我的座位，
\par }{\Q 地是我的脚凳；
\par }{\Q 你们要为我造何等的殿宇？
\par }{\Q 哪里是我安息的地方呢？
\par }{\Q \VS{50}这一切不都是我手所造的吗？
\par }{\PP \VS{51}「你们这硬着颈项、心与耳未受割礼的人，常时抗拒圣灵！你们的祖宗怎样，你们也怎样。
\VS{52}哪一个先知不是你们祖宗逼迫呢？他们也把预先传说那义者要来的人杀了；如今你们又把那义者卖了，杀了。
\VS{53}你们受了天使所传的律法，竟不遵守。」
\par }{\SH 众人用石头打死司提反
\par }{\PP \VS{54}众人听见这话就极其恼怒，向{\PN{司提反}}咬牙切齿。
\VS{55}但{\PN{司提反}}被圣灵充满，定睛望天，看见　神的荣耀，又看见耶稣站在　神的右边，
\VS{56}就说：「我看见天开了，人子站在　神的右边。」
\VS{57}众人大声喊叫，捂着耳朵，齐心拥上前去，
\VS{58}把他推到城外，用石头打他。作见证的人把衣裳放在一个少年人名叫{\PN{扫罗}}的脚前。
\VS{59}他们正用石头打的时候，{\PN{司提反}}呼吁{\ADD{主}}说：「求主耶稣接收我的灵魂！」
\VS{60}又跪下大声喊着说：「主啊，不要将这罪归于他们！」说了这话，就睡了。{\PN{扫罗}}也喜悦他被害。

\par }\Chap{8}{\SH 扫罗逼迫教会
\par }{\PP \VerseOne{1}从这日起，{\PN{耶路撒冷}}的教会大遭逼迫，除了使徒以外，门徒都分散在{\PN{犹太}}和{\PN{撒马利亚}}各处。
\VS{2}有虔诚的人把{\PN{司提反}}埋葬了，为他捶胸大哭。
\VS{3}{\PN{扫罗}}却残害教会，进各人的家，拉着男女下在监里。
\par }{\SH 福音传到撒马利亚
\par }{\PP \VS{4}那些分散的人往各处去传道。
\VS{5}{\PN{腓利}}下{\PN{撒马利亚}}城去，宣讲基督。
\VS{6}众人听见了，又看见{\PN{腓利}}所行的神迹，就同心合意地听从他的话。
\VS{7}因为有许多人被污鬼附着，那些鬼大声呼叫，从他们身上出来；还有许多瘫痪的、瘸腿的，都得了医治。
\VS{8}在那城里，就大有欢喜。
\par }{\PP \VS{9}有一个人，名叫{\PN{西门}}，向来在那城里行邪术，妄自尊大，使{\PN{撒马利亚}}的百姓惊奇；
\VS{10}无论大小都听从他，说：「这人就是那称为　神的大能者。」
\VS{11}他们听从他，因他久用邪术，使他们惊奇。
\VS{12}及至他们信了{\PN{腓利}}所传　神国的福音和耶稣基督的名，连男带女就受了洗。
\VS{13}{\PN{西门}}自己也信了；既受了洗，就常与{\PN{腓利}}在一处，看见他所行的神迹和大异能，就甚惊奇。
\par }{\PP \VS{14}使徒在{\PN{耶路撒冷}}听见{\PN{撒马利亚}}人领受了　神的道，就打发{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}往他们那里去。
\VS{15}两个人到了，就为他们祷告，要叫他们受圣灵。
\VS{16}因为圣灵还没有降在他们一个人身上，他们只奉主耶稣的名受了洗。
\VS{17}于是使徒按手在他们{\ADD{头}}上，他们就受了圣灵。
\VS{18}{\PN{西门}}看见使徒按手，便有圣灵赐下，就拿钱给使徒，
\VS{19}说：「把这权柄也给我，叫我手按着谁，谁就可以受圣灵。」
\VS{20}{\PN{彼得}}说：「你的银子和你一同灭亡吧！因你想　神的恩赐是可以用钱买的。
\VS{21}你在这道上无分无关；因为在　神面前，你的心不正。
\VS{22}你当懊悔你这罪恶，祈求主，或者你心里的意念可得赦免。
\VS{23}我看出你正在苦胆之中，被罪恶捆绑。」
\VS{24}{\PN{西门}}说：「愿你们为我求主，叫你们所说的，没有一样临到我身上。」
\par }{\PP \VS{25}使徒既证明主道，而且传讲，就回{\PN{耶路撒冷}}去，一路在{\PN{撒马利亚}}好些村庄传扬福音。
\par }{\SH 腓利和衣索匹亚的太监
\par }{\PP \VS{26}有主的一个使者对{\PN{腓利}}说：「起来！向南走，往那从{\PN{耶路撒冷}}下{\PN{迦萨}}的路上去。」那路是旷野。
\VS{27}{\PN{腓利}}就起身去了，不料，有一个{\PN{衣索匹亚}}\FTNT{}{{\FR 8:27: }就是古实，见以赛亚十八章一节}人，是个有大权的太监，在{\PN{衣索匹亚}}女王{\PN{甘大基}}的手下总管银库，他上{\PN{耶路撒冷}}礼拜去了。
\VS{28}现在回来，在车上坐着，念先知{\PN{以赛亚}}的书。
\VS{29}圣灵对{\PN{腓利}}说：「你去！贴近那车走。」
\VS{30}{\PN{腓利}}就跑到太监那里，听见他念先知{\PN{以赛亚}}的书，便问他说：「你所念的，你明白吗？」
\VS{31}他说：「没有人指教我，怎能明白呢？」于是请{\PN{腓利}}上车，与他同坐。
\VS{32}他所念的那段经，说：
\par }{\Q 他像羊被牵到宰杀之地，
\par }{\Q 又像羊羔在剪毛的人手下无声；
\par }{\Q 他也是这样不开口。
\par }{\Q \VS{33}他卑微的时候，
\par }{\Q 人不按公义审判他\FTNT{}{{\FR 8:33: }原文是他的审判被夺去}；
\par }{\Q 谁能述说他的世代？
\par }{\Q 因为他的生命从地上夺去。
\par }{\PP \VS{34}太监对{\PN{腓利}}说：「请问，先知说这话是指着谁？是指着自己呢？是指着别人呢？」
\VS{35}{\PN{腓利}}就开口从这经上起，对他传讲耶稣。
\VS{36}二人正往前走，到了有水的地方，太监说：「看哪，这里有水，我受洗有什么妨碍呢？」\FTNT{}{{\FR 8:36: }有古卷加：37腓利说：「你若是一心相信，就可以。」他回答说：「我信耶稣基督是　神的儿子。」}
\VS{38}于是吩咐车站住，{\PN{腓利}}和太监二人同下水里去，{\PN{腓利}}就给他施洗。
\VS{39}从水里上来，主的灵把{\PN{腓利}}提了去，太监也不再见他了，就欢欢喜喜地走路。
\VS{40}后来有人在{\PN{亚锁都}}遇见{\PN{腓利}}；他走遍那地方，在各城宣传福音，直到{\PN{凯撒利亚}}。

\par }\Chap{9}{\SH 扫罗的转变
\par }{\R （22·6—16；26·12—18）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{扫罗}}仍然向主的门徒口吐威吓凶杀的话，去见大祭司，
\VS{2}求文书给{\PN{大马士革}}的各会堂，若是找着信奉这道的人，无论男女，都准他捆绑带到{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{3}{\PN{扫罗}}行路，将到{\PN{大马士革}}，忽然从天上发光，四面照着他；
\VS{4}他就仆倒在地，听见有声音对他说：「{\PN{扫罗}}！{\PN{扫罗}}！你为什么逼迫我？」
\VS{5}他说：「主啊！你是谁？」主说：「我就是你所逼迫的耶稣。
\VS{6}起来！进城去，你所当做的事，必有人告诉你。」
\VS{7}同行的人站在那里，说不出话来，听见声音，却看不见人。
\VS{8}{\PN{扫罗}}从地上起来，睁开眼睛，竟不能看见什么。有人拉他的手，领他进了{\PN{大马士革}}；
\VS{9}三日不能看见，也不吃也不喝。
\par }{\PP \VS{10}当下，在{\PN{大马士革}}有一个门徒，名叫{\PN{亚拿尼亚}}。主在异象中对他说：「{\PN{亚拿尼亚}}。」他说：「主，我在这里。」
\VS{11}主对他说：「起来！往直街去，在{\PN{犹大}}的家里，访问一个{\PN{大数}}人，名叫{\PN{扫罗}}。他正祷告，
\VS{12}又看见了一个人，名叫{\PN{亚拿尼亚}}，进来按手在他身上，叫他能看见。」
\VS{13}{\PN{亚拿尼亚}}回答说：「主啊，我听见许多人说，这人怎样在{\PN{耶路撒冷}}多多苦害你的圣徒，
\VS{14}并且他在这里有从祭司长得来的权柄捆绑一切求告你名的人。」
\VS{15}主对{\PN{亚拿尼亚}}说：「你只管去！他是我所拣选的器皿，要在外邦人和君王，并{\PN{以色列}}人面前宣扬我的名。
\VS{16}我也要指示他，为我的名必须受许多的苦难。」
\VS{17}{\PN{亚拿尼亚}}就去了，进入那家，把手按在{\PN{扫罗}}身上，说：「兄弟{\PN{扫罗}}，在你来的路上向你显现的主，就是耶稣，打发我来，叫你能看见，又被圣灵充满。」
\VS{18}{\PN{扫罗}}的眼睛上，好像有鳞立刻掉下来，他就能看见。于是起来受了洗；
\VS{19}吃过饭就健壮了。
\par }{\SH 扫罗在大马士革传道
\par }{\PP {\PN{扫罗}}和{\PN{大马士革}}的门徒同住了些日子，
\VS{20}就在各会堂里宣传耶稣，说他是　神的儿子。
\VS{21}凡听见的人都惊奇，说：「在{\PN{耶路撒冷}}残害求告这名的，不是这人吗？并且他到这里来，特要捆绑他们，带到祭司长那里。」
\VS{22}但{\PN{扫罗}}越发有能力，驳倒住{\PN{大马士革}}的{\PN{犹太}}人，证明耶稣是基督。
\par }{\SH 未受犹太人的谋害
\par }{\PP \VS{23}过了好些日子，{\PN{犹太}}人商议要杀{\PN{扫罗}}，
\VS{24}但他们的计谋被{\PN{扫罗}}知道了。他们又昼夜在城门守候，要杀他。
\VS{25}他的门徒就在夜间用筐子把他从城墙上缒下去。
\par }{\SH 扫罗在耶路撒冷
\par }{\PP \VS{26}{\PN{扫罗}}到了{\PN{耶路撒冷}}，想与门徒结交，他们却都怕他，不信他是门徒。
\VS{27}惟有{\PN{巴拿巴}}接待他，领去见使徒，把他在路上怎么看见主，主怎么向他说话，他在{\PN{大马士革}}怎么奉耶稣的名放胆传道，都述说出来。
\VS{28}于是{\PN{扫罗}}在{\PN{耶路撒冷}}和门徒出入来往，
\VS{29}奉主的名放胆传道，并与说希腊话的{\PN{犹太}}人讲论辩驳；他们却想法子要杀他。
\VS{30}弟兄们知道了就送他下{\PN{凯撒利亚}}，打发他往{\PN{大数}}去。
\par }{\PP \VS{31}那时，{\PN{犹太}}、{\PN{加利利}}、{\PN{撒马利亚}}各处的教会都得平安，被建立；凡事敬畏主，蒙圣灵的安慰，人数就增多了。
\par }{\SH 以尼雅得医治
\par }{\PP \VS{32}{\PN{彼得}}周流四方的时候，也到了居住{\PN{吕大}}的圣徒那里；
\VS{33}遇见一个人，名叫{\PN{以尼雅}}，得了瘫痪，在褥子上躺卧八年。
\VS{34}{\PN{彼得}}对他说：「{\PN{以尼雅}}，耶稣基督医好你了，起来！收拾你的褥子。」他就立刻起来了。
\VS{35}凡住{\PN{吕大}}和{\PN{沙
}}的人都看见了他，就归服主。
\par }{\SH 多加复活
\par }{\PP \VS{36}在{\PN{约帕}}有一个女徒，名叫{\PN{大比大}}，翻{\ADD{希腊}}话就是{\PN{多加}}\FTNT{}{{\FR 9:36: }就是羚羊的意思}；她广行善事，多施周济。
\VS{37}当时，她患病而死，有人把她洗了，停在楼上。
\VS{38}{\PN{吕大}}原与{\PN{约帕}}相近；门徒听见{\PN{彼得}}在那里，就打发两个人去见他，央求他说：「快到我们那里去，不要耽延。」
\VS{39}{\PN{彼得}}就起身和他们同去；到了，便有人领他上楼。众寡妇都站在{\PN{彼得}}旁边哭，拿{\PN{多加}}与她们同在时所做的里衣外衣给他看。
\VS{40}{\PN{彼得}}叫她们都出去，就跪下祷告，转身对着死人说：「{\PN{大比大}}，起来！」她就睁开眼睛，见了{\PN{彼得}}，便坐起来。
\VS{41}{\PN{彼得}}伸手扶她起来，叫众圣徒和寡妇进去，把{\PN{多加}}活活地交给他们。
\VS{42}这事传遍了{\PN{约帕}}，就有许多人信了主。
\VS{43}此后，{\PN{彼得}}在{\PN{约帕}}一个硝皮匠{\PN{西门}}的家里住了多日。

\par }\Chap{10}{\SH 彼得和哥尼流
\par }{\PP \VerseOne{1}在{\PN{凯撒利亚}}有一个人，名叫{\PN{哥尼流}}，是「{\PN{意大利}}营」的百夫长。
\VS{2}他是个虔诚人，他和全家都敬畏　神，多多周济百姓，常常祷告　神。
\VS{3}有一天，约在申初，他在异象中明明看见　神的一个使者进去，到他那里，说：「{\PN{哥尼流}}。」
\VS{4}{\PN{哥尼流}}定睛看他，惊怕说：「主啊，什么事呢？」天使说：「你的祷告和你的周济达到　神面前，已蒙记念了。
\VS{5}现在你当打发人往{\PN{约帕}}去，请那称呼{\PN{彼得}}的{\PN{西门}}来。
\VS{6}他住在海边一个硝皮匠{\PN{西门}}的家里，房子在海边上。」
\VS{7}向他说话的天使去后，{\PN{哥尼流}}叫了两个家人和常伺候他的一个虔诚兵来，
\VS{8}把这事都述说给他们听，就打发他们往{\PN{约帕}}去。
\par }{\PP \VS{9}第二天，他们行路将近那城。{\PN{彼得}}约在午正，上房顶去祷告，
\VS{10}觉得饿了，想要吃。那家的人正预备饭的时候，{\PN{彼得}}魂游象外，
\VS{11}看见天开了，有一物降下，好像一块大布，系着四角，缒在地上，
\VS{12}里面有地上各样四足的走兽和昆虫，并天上的飞鸟；
\VS{13}又有声音向他说：「{\PN{彼得}}，起来，宰了吃！」
\VS{14}{\PN{彼得}}却说：「主啊，这是不可的！凡俗物和不洁净的物，我从来没有吃过。」
\VS{15}第二次有声音向他说：「　神所洁净的，你不可当作俗物。」
\VS{16}这样一连三次，那物随即收回天上去了。
\par }{\PP \VS{17}{\PN{彼得}}心里正在猜疑之间，不知所看见的异象是什么意思。{\PN{哥尼流}}所差来的人已经访问到{\PN{西门}}的家，站在门外，
\VS{18}喊着问：「有称呼{\PN{彼得}}的{\PN{西门}}住在这里没有？」
\VS{19}{\PN{彼得}}还思想那异象的时候，{\ADD{圣}}灵向他说：「有三个人来找你。
\VS{20}起来，下去，和他们同往，不要疑惑，因为是我差他们来的。」
\VS{21}于是{\PN{彼得}}下去见那些人，说：「我就是你们所找的人。你们来是为什么缘故？」
\VS{22}他们说：「百夫长{\PN{哥尼流}}是个义人，敬畏　神，为{\PN{犹太}}通国所称赞。他蒙一位圣天使所指示，叫他请你到他家里去，听你的话。」
\VS{23}{\PN{彼得}}就请他们进去，住了一宿。
\par }{\PP 次日，起身和他们同去，还有{\PN{约帕}}的几个弟兄同着他去；
\VS{24}又次日，他们进入{\PN{凯撒利亚}}，{\PN{哥尼流}}已经请了他的亲属密友等候他们。
\VS{25}{\PN{彼得}}一进去，{\PN{哥尼流}}就迎接他，俯伏在他脚前拜他。
\VS{26}{\PN{彼得}}却拉他，说：「你起来，我也是人。」
\VS{27}{\PN{彼得}}和他说着话进去，见有好些人在那里聚集，
\VS{28}就对他们说：「你们知道，{\PN{犹太}}人和别国的人亲近来往本是不合例的，但　神已经指示我，无论什么人都不可看作俗而不洁净的。
\VS{29}所以我被请的时候，就不推辞而来。现在请问：你们叫我来有什么意思呢？」
\VS{30}{\PN{哥尼流}}说：「前四天，这个时候，我在家中守着申初的祷告，忽然有一个人穿着光明的衣裳，站在我面前，
\VS{31}说：『{\PN{哥尼流}}，你的祷告已蒙垂听，你的周济达到　神面前已蒙记念了。
\VS{32}你当打发人往{\PN{约帕}}去，请那称呼{\PN{彼得}}的{\PN{西门}}来，他住在海边一个硝皮匠{\PN{西门}}的家里。』
\VS{33}所以我立时打发人去请你。你来了很好；现今我们都在　神面前，要听主所吩咐你的一切话。」
\par }{\SH 在哥尼流家中讲道
\par }{\PP \VS{34}{\PN{彼得}}就开口说：「我真看出　神是不偏待人。
\VS{35}原来，各国中那敬畏主、行义的人都为主所悦纳。
\VS{36}神借着耶稣基督（他是万有的主）传和平的福音，将这道赐给{\PN{以色列}}人。
\VS{37}这话在{\PN{约翰}}宣传洗礼以后，从{\PN{加利利}}起，传遍了{\PN{犹太}}。
\VS{38}神怎样以圣灵和能力膏{\PN{拿撒勒}}人耶稣，这都是你们知道的。他周流四方，行善事，医好凡被魔鬼压制的人，因为　神与他同在。
\VS{39}他在{\PN{犹太}}人之地，并{\PN{耶路撒冷}}所行的一切事，有我们作见证。他们竟把他挂在木头上杀了。
\VS{40}第三日，　神叫他复活，显现出来；
\VS{41}不是显现给众人看，乃是显现给　神预先所拣选为他作见证的人看，就是我们这些在他从死里复活以后和他同吃同喝的人。
\VS{42}他吩咐我们传道给众人，证明他是　神所立定的，要作审判活人、死人的主。
\VS{43}众先知也为他作见证说：『凡信他的人必因他的名得蒙赦罪。』」
\par }{\SH 外邦人领受圣灵
\par }{\PP \VS{44}{\PN{彼得}}还说这话的时候，圣灵降在一切听道的人身上。
\VS{45}那些奉割礼、和{\PN{彼得}}同来的信徒，见圣灵的恩赐也浇在外邦人身上，就都希奇；
\VS{46}因听见他们说方言，称赞　神为大。
\VS{47}于是{\PN{彼得}}说：「这些人既受了圣灵，与我们一样，谁能禁止用水给他们施洗呢？」
\VS{48}就吩咐奉耶稣基督的名给他们施洗。他们又请{\PN{彼得}}住了几天。

\par }\Chap{11}{\SH 向耶路撒冷教会报告
\par }{\PP \VerseOne{1}使徒和在{\PN{犹太}}的众弟兄听说外邦人也领受了　神的道。
\VS{2}及至{\PN{彼得}}上了{\PN{耶路撒冷}}，那些奉割礼的门徒和他争辩说：
\VS{3}「你进入未受割礼之人的家和他们一同吃饭了。」
\VS{4}{\PN{彼得}}就开口把这事挨次给他们讲解说：
\VS{5}「我在{\PN{约帕}}城里祷告的时候，魂游象外，看见异象，有一物降下，好像一块大布，系着四角，从天缒下，直来到我跟前。
\VS{6}我定睛观看，见内中有地上四足的牲畜和野兽、昆虫，并天上的飞鸟。
\VS{7}我且听见有声音向我说：『{\PN{彼得}}，起来，宰了吃！』
\VS{8}我说：『主啊，这是不可的！凡俗而不洁净的物从来没有入过我的口。』
\VS{9}第二次，有声音从天上说：『　神所洁净的，你不可当作俗物。』
\VS{10}这样一连三次，就都收回天上去了。
\VS{11}正当那时，有三个人站在我们所住的房门前，是从{\PN{凯撒利亚}}差来见我的。
\VS{12}圣灵吩咐我和他们同去，不要疑惑\FTNT{}{{\FR 11:12: }或译：不要分别等类}。同着我去的，还有这六位弟兄，我们都进了那人的家。
\VS{13}那人就告诉我们，他如何看见一位天使站在他屋里，说：『你打发人往{\PN{约帕}}去，请那称呼{\PN{彼得}}的{\PN{西门}}来，
\VS{14}他有话告诉你，可以叫你和你的全家得救。』
\VS{15}我一开讲，圣灵便降在他们身上，正像当初降在我们身上一样。
\VS{16}我就想起主的话说：『{\PN{约翰}}是用水施洗，但你们要受圣灵的洗。』
\VS{17}神既然给他们恩赐，像在我们信主耶稣基督的时候给了我们一样；我是谁，能拦阻　神呢？」
\VS{18}众人听见这话，就不言语了，只归荣耀与　神，说：「这样看来，　神也赐恩给外邦人，叫他们悔改得生命了。」
\par }{\SH 安提阿的教会
\par }{\PP \VS{19}那些因{\PN{司提反}}的事遭患难四散的门徒直走到{\PN{腓尼基}}和{\PN{塞浦路斯}}，并{\PN{安提阿}}；他们不向别人讲道，只向{\PN{犹太}}人讲。
\VS{20}但内中有{\PN{塞浦路斯}}和{\PN{古利奈}}人，他们到了{\PN{安提阿}}也向{\PN{希腊}}人传讲主耶稣\FTNT{}{{\FR 11:20: }有古卷：也向说希腊话的犹太人传讲主耶稣}。
\VS{21}主与他们同在，信而归主的人就很多了。
\VS{22}这风声传到{\PN{耶路撒冷}}教会人的耳中，他们就打发{\PN{巴拿巴}}出去，走到{\PN{安提阿}}为止。
\VS{23}他到了那里，看见　神所赐的恩就欢喜，劝勉众人，立定心志，恒久靠主。
\VS{24}这{\PN{巴拿巴}}原是个好人，被圣灵充满，大有信心。于是有许多人归服了主。
\VS{25}他又往{\PN{大数}}去找{\PN{扫罗}}，
\VS{26}找着了，就带他到{\PN{安提阿}}去。他们足有一年的工夫和教会一同聚集，教训了许多人。门徒称为「基督徒」是从{\PN{安提阿}}起首。
\par }{\PP \VS{27}当那些日子，有几位先知从{\PN{耶路撒冷}}下到{\PN{安提阿}}。
\VS{28}内中有一位，名叫{\PN{亚迦布}}，站起来，借着{\ADD{圣}}灵指明天下将有大饥荒。（这事到{\PN{克劳第}}年间果然有了。）
\VS{29}于是门徒定意照各人的力量捐钱，送去供给住在{\PN{犹太}}的弟兄。
\VS{30}他们就这样行，把捐项托{\PN{巴拿巴}}和{\PN{扫罗}}送到众长老那里。

\par }\Chap{12}{\SH 雅各被杀，彼得被囚
\par }{\PP \VerseOne{1}那时，{\PN{希律}}王下手苦害教会中几个人，
\VS{2}用刀杀了{\PN{约翰}}的哥哥{\PN{雅各}}。
\VS{3}他见{\PN{犹太}}人喜欢这事，又去捉拿{\PN{彼得}}。那时正是除酵的日子。
\VS{4}{\PN{希律}}拿了{\PN{彼得}}，收在监里，交付四班兵丁看守，每班四个人，意思要在逾越节后把他提出来，当着百姓{\ADD{办他}}。
\VS{5}于是{\PN{彼得}}被囚在监里；教会却为他切切地祷告　神。
\par }{\SH 彼得获救出狱
\par }{\PP \VS{6}{\PN{希律}}将要提他出来的前一夜，{\PN{彼得}}被两条铁链锁着，睡在两个兵丁当中；看守的人也在门外看守。
\VS{7}忽然，有主的一个使者站在旁边，屋里有光照耀，天使拍{\PN{彼得}}的肋旁，拍醒了他，说：「快快起来！」那铁链就从他手上脱落下来。
\VS{8}天使对他说：「束上带子，穿上鞋。」他就那样做。天使又说：「披上外衣，跟着我来。」
\VS{9}{\PN{彼得}}就出来跟着他，不知道天使所做是真的，只当见了异象。
\VS{10}过了第一层第二层监牢，就来到临街的铁门，那门自己开了。他们出来，走过一条街，天使便离开他去了。
\VS{11}{\PN{彼得}}醒悟过来，说：「我现在真知道主差遣他的使者，救我脱离{\PN{希律}}的手和{\PN{犹太}}百姓一切所盼望的。」
\VS{12}想了一想，就往那称呼{\PN{马可}}的{\PN{约翰}}、他母亲{\PN{马利亚}}家去，在那里有好些人聚集祷告。
\VS{13}{\PN{彼得}}敲外门，有一个使女，名叫{\PN{罗大}}，出来探听，
\VS{14}听得是{\PN{彼得}}的声音，就欢喜的顾不得开门，跑进去告诉众人说：「{\PN{彼得}}站在门外。」
\VS{15}他们说：「你是疯了！」使女极力地说：「真是他！」他们说：「必是他的天使！」
\VS{16}{\PN{彼得}}不住地敲门。他们开了门，看见他，就甚惊奇。
\VS{17}{\PN{彼得}}摆手，不要他们作声，就告诉他们主怎样领他出监；又说：「你们把这事告诉{\PN{雅各}}和众弟兄。」于是出去，往别处去了。
\VS{18}到了天亮，兵丁扰乱得很，不知道{\PN{彼得}}往哪里去了。
\VS{19}{\PN{希律}}找他，找不着，就审问看守的人，吩咐把他们拉去杀了。后来{\PN{希律}}离开{\PN{犹太}}，下{\PN{凯撒利亚}}去，住在那里。
\par }{\SH 希律的死
\par }{\PP \VS{20}{\PN{希律}}恼怒{\PN{泰尔}}、{\PN{西顿}}的人。他们那一带地方是从王的地土得粮，因此就托了王的内侍臣{\PN{伯拉斯都}}的情，一心来求和。
\VS{21}{\PN{希律}}在所定的日子，穿上朝服，坐在位上，对他们讲论一番。
\VS{22}百姓喊着说：「这是神的声音，不是人的声音。」
\VS{23}{\PN{希律}}不归荣耀给　神，所以主的使者立刻罚他，他被虫所咬，气就绝了。
\par }{\PP \VS{24}神的道日见兴旺，越发广传。
\VS{25}{\PN{巴拿巴}}和{\PN{扫罗}}办完了他们供给的事，就从{\PN{耶路撒冷}}回来，带着称呼{\PN{马可}}的{\PN{约翰}}同去。

\par }\Chap{13}{\SH 巴拿巴和扫罗奉差遣
\par }{\PP \VerseOne{1}在{\PN{安提阿}}的教会中，有几位先知和教师，就是{\PN{巴拿巴}}和称呼{\PN{尼结}}的{\PN{西面}}、{\PN{古利奈}}人{\PN{路求}}，与分封之王{\PN{希律}}同养的{\PN{马念}}，并{\PN{扫罗}}。
\VS{2}他们事奉主、禁食的时候，圣灵说：「要为我分派{\PN{巴拿巴}}和{\PN{扫罗}}，去做我召他们所做的工。」
\VS{3}于是禁食祷告，按手在他们{\ADD{头}}上，就打发他们去了。
\par }{\SH 在塞浦路斯传道
\par }{\PP \VS{4}他们既被圣灵差遣，就下到{\PN{西流基}}，从那里坐船往{\PN{塞浦路斯}}去。
\VS{5}到了{\PN{撒拉米}}，就在{\PN{犹太}}人各会堂里传讲　神的道，也有{\PN{约翰}}作他们的帮手。
\VS{6}经过全岛，直到{\PN{帕弗}}，在那里遇见一个有法术、假充先知的{\PN{犹太}}人，名叫{\PN{巴·耶稣}}。
\VS{7}这人常和方伯{\PN{士求·保罗}}同在。{\PN{士求·保罗}}是个通达人，他请了{\PN{巴拿巴}}和{\PN{扫罗}}来，要听　神的道。
\VS{8}只是那行法术的{\PN{以吕马}}（这名翻出来就是行法术的意思）敌挡使徒，要叫方伯不信真道。
\VS{9}{\PN{扫罗}}又名{\PN{保罗}}，被圣灵充满，定睛看他，
\VS{10}说：「你这充满各样诡诈奸恶，魔鬼的儿子，众善的仇敌，你混乱主的正道还不止住吗？
\VS{11}现在主的手加在你身上，你要瞎眼，暂且不见日光。」他的眼睛立刻昏蒙黑暗，四下里求人拉着手领他。
\VS{12}方伯看见所做的事，很希奇主的道，就信了。
\par }{\SH 在彼西底的安提阿传道
\par }{\PP \VS{13}{\PN{保罗}}和他的同人从{\PN{帕弗}}开船，来到{\PN{旁非利亚}}的{\PN{别加}}，{\PN{约翰}}就离开他们，回{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{14}他们离了{\PN{别加}}往前行，来到{\PN{彼西底}}的{\PN{安提阿}}，在安息日进会堂坐下。
\VS{15}读完了律法和先知{\ADD{的书}}，管会堂的叫人过去，对他们说：「二位兄台，若有什么劝勉众人的话，请说。」
\par }{\PP \VS{16}{\PN{保罗}}就站起来，举手，说：「{\PN{以色列}}人和一切敬畏　神的人，请听。
\VS{17}这{\PN{以色列}}民的　神拣选了我们的祖宗，当民寄居{\PN{埃及}}的时候抬举他们，用大能的手领他们出来；
\VS{18}又在旷野容忍\FTNT{}{{\FR 13:18: }或译：抚养}他们，约有四十年。
\VS{19}既灭了{\PN{迦南}}地七族的人，就把那地分给他们为业；
\VS{20}此后给他们设立士师，约有四百五十年，直到先知{\PN{撒母耳}}的时候。
\VS{21}后来他们求一个王，　神就将{\PN{便雅悯}}支派中{\PN{基士}}的儿子{\PN{扫罗}}，给他们作王四十年。
\VS{22}既废了{\PN{扫罗}}，就选立{\PN{大卫}}作他们的王，又为他作见证说：『我寻得{\PN{耶西}}的儿子{\PN{大卫}}，他是合我心意的人，凡事要遵行我的旨意。』
\VS{23}从这人的后裔中，　神已经照着所应许的，为{\PN{以色列}}人立了一位救主，就是耶稣。
\VS{24}在他没有出来以先，{\PN{约翰}}向{\PN{以色列}}众民宣讲悔改的洗礼。
\VS{25}{\PN{约翰}}将行尽他的程途说：『你们以为我是谁？我不是{\ADD{基督}}；只是有一位在我以后来的，我解他脚上的鞋带也是不配的。』
\par }{\PP \VS{26}「弟兄们，{\PN{亚伯拉罕}}的子孙和你们中间敬畏　神的人哪，这救世的道是传给我们的。
\VS{27}{\PN{耶路撒冷}}居住的人和他们的官长，因为不认识基督，也不明白每安息日所读众先知的书，就把基督定了死罪，正应了先知的预言；
\VS{28}虽然查不出他有当死的罪来，还是求{\PN{彼拉多}}杀他；
\VS{29}既成就了{\ADD{经上}}指着他所记的一切话，就把他从木头上取下来，放在坟墓里。
\VS{30}神却叫他从死里复活。
\VS{31}那从{\PN{加利利}}同他上{\PN{耶路撒冷}}的人多日看见他，这些人如今在民间是他的见证。
\VS{32}我们也报好信息给你们，就是那应许祖宗的话，
\VS{33}神已经向我们这作儿女的应验，叫耶稣复活了。正如诗篇第二篇上记着说：
\par }{\Q 你是我的儿子，
\par }{\Q 我今日生你。
\par }{\MM \VS{34}论到　神叫他从死里复活，不再归于朽坏，就这样说：
\par }{\Q 我必将{\ADD{所应许}}{\PN{大卫}}那圣洁、
\par }{\Q 可靠的{\ADD{恩典}}赐给你们。
\par }{\Q \VS{35}又有一篇上说：
\par }{\Q 你必不叫你的圣者见朽坏。
\par }{\PP \VS{36}「{\PN{大卫}}在世的时候遵行了　神的旨意，就睡了\FTNT{}{{\FR 13:36: }或译：大卫按　神的旨意服事了他那一世的人，就睡了}，归到他祖宗那里，已见朽坏；
\VS{37}惟独　神所复活的，他并未见朽坏。
\VS{38}所以，弟兄们，你们当晓得：赦罪的道是由这人传给你们的。
\VS{39}你们靠{\PN{摩西}}的律法，在一切不得称义的事上信靠这人，就都得称义了。
\VS{40}所以，你们务要小心，免得先知书上所说的临到你们。
\VS{41}主{\ADD{说}}：
\par }{\Q 你们这轻慢的人要观看，要惊奇，要灭亡；
\par }{\Q 因为在你们的时候，我行一件事，
\par }{\Q 虽有人告诉你们，
\par }{\Q 你们总是不信。」
\par }{\PP \VS{42}他们出会堂的时候，众人请他们到下安息日再讲这话给他们听。
\VS{43}散会以后，{\PN{犹太}}人和敬虔进{\PN{犹太}}教的人多有跟从{\PN{保罗}}、{\PN{巴拿巴}}的。二人对他们讲道，劝他们务要恒久在　神的恩中。
\par }{\PP \VS{44}到下安息日，合城的人几乎都来聚集，要听　神的道。
\VS{45}但{\PN{犹太}}人看见人这样多，就满心嫉妒，硬驳{\PN{保罗}}所说的话，并且毁谤。
\VS{46}{\PN{保罗}}和{\PN{巴拿巴}}放胆说：「　神的道先讲给你们原是应当的；只因你们弃绝这道，断定自己不配得永生，我们就转向外邦人去。
\VS{47}因为主曾这样吩咐我们说：
\par }{\Q 我已经立你作外邦人的光，
\par }{\Q 叫你施行救恩，直到地极。」
\par }{\PP \VS{48}外邦人听见这话，就欢喜了，赞美　神的道；凡预定得永生的人都信了。
\VS{49}于是主的道传遍了那一带地方。
\VS{50}但{\PN{犹太}}人挑唆虔敬、尊贵的妇女和城内有名望的人，逼迫{\PN{保罗}}、{\PN{巴拿巴}}，将他们赶出境外。
\VS{51}二人对着众人跺下脚上的尘土，就往{\PN{以哥念}}去了。
\VS{52}门徒满心喜乐，又被圣灵充满。

\par }\Chap{14}{\SH 在以哥念传道
\par }{\PP \VerseOne{1}二人在{\PN{以哥念}}同进{\PN{犹太}}人的会堂，在那里讲的，叫{\PN{犹太}}人和{\PN{希腊}}人信的很多。
\VS{2}但那不顺从的{\PN{犹太}}人耸动外邦人，叫他们心里恼恨弟兄。
\VS{3}二人在那里住了多日，倚靠主放胆讲道，主借他们的手施行神迹奇事，证明他的恩道。
\VS{4}城里的众人就分了党，有附从{\PN{犹太}}人的，有附从使徒的。
\VS{5}那时，外邦人和{\PN{犹太}}人，并他们的官长，一齐拥上来，要凌辱使徒，用石头打他们。
\VS{6}使徒知道了，就逃往{\PN{吕高尼}}的{\PN{路司得}}、{\PN{特庇}}两个城和周围地方去，
\VS{7}在那里传福音。
\par }{\SH 在路司得传道
\par }{\PP \VS{8}{\PN{路司得}}城里坐着一个两脚无力的人，生来是瘸腿的，从来没有走过。
\VS{9}他听{\PN{保罗}}讲道，{\PN{保罗}}定睛看他，见他有信心，可得痊愈，
\VS{10}就大声说：「你起来，两脚站直！」那人就跳起来，而且行走。
\VS{11}众人看见{\PN{保罗}}所做的事，就用{\PN{吕高尼}}的话大声说：「有神借着人形降临在我们中间了。」
\VS{12}于是称{\PN{巴拿巴}}为{\PN{宙斯}}，称{\PN{保罗}}为{\PN{希耳米}}，因为他说话领首。
\VS{13}有城外{\PN{宙斯}}{\ADD{庙}}的祭司牵着牛，拿着花圈，来到门前，要同众人{\ADD{向使徒}}献祭。
\VS{14}{\PN{巴拿巴}}、{\PN{保罗}}二使徒听见，就撕开衣裳，跳进众人中间，喊着说：
\VS{15}「诸君，为什么做这事呢？我们也是人，性情和你们一样。我们传福音给你们，是叫你们离弃这些虚妄，归向那创造天、地、海，和其中万物的永生　神。
\VS{16}他在从前的世代，任凭万国各行其道；
\VS{17}然而为自己未尝不显出证据来，就如常施恩惠，从天降雨，赏赐丰年，叫你们饮食饱足，满心喜乐。」
\VS{18}二人说了这些话，仅仅地拦住众人不献祭与他们。
\VS{19}但有些{\PN{犹太}}人从{\PN{安提阿}}和{\PN{以哥念}}来，挑唆众人，就用石头打{\PN{保罗}}，以为他是死了，便拖到城外。
\VS{20}门徒正围着他，他就起来，走进城去。
\par }{\SH 回到叙利亚的安提阿
\par }{\PP 第二天，同{\PN{巴拿巴}}往{\PN{特庇}}去，
\VS{21}对那城里{\ADD{的人}}传了福音，使好些人作门徒，就回{\PN{路司得}}、{\PN{以哥念}}、{\PN{安提阿}}去，
\VS{22}坚固门徒的心，劝他们恒守所信的道；又说：「我们进入　神的国，必须经历许多艰难。」
\VS{23}二人在各教会中选立了长老，又禁食祷告，就把他们交托所信的主。
\VS{24}二人经过{\PN{彼西底}}，来到{\PN{旁非利亚}}。
\VS{25}在{\PN{别加}}讲了道，就下{\PN{亚大利}}去，
\VS{26}从那里坐船，往{\PN{安提阿}}去。当初，他们被众人所托、蒙　神之恩、要办现在所做之工，就是在这地方。
\VS{27}到了那里，聚集了会众，就述说　神借他们所行的一切事，并　神怎样为外邦人开了信道的门。
\VS{28}二人就在那里同门徒住了多日。

\par }\Chap{15}{\SH 耶路撒冷会议
\par }{\PP \VerseOne{1}有几个人从{\PN{犹太}}下来，教训弟兄们说：「你们若不按{\PN{摩西}}的规条受割礼，不能得救。」
\VS{2}{\PN{保罗}}、{\PN{巴拿巴}}与他们大大地纷争辩论；{\ADD{众门徒}}就定规，叫{\PN{保罗}}、{\PN{巴拿巴}}和本会中几个人，为所辩论的，上{\PN{耶路撒冷}}去见使徒和长老。
\VS{3}于是教会送他们起行。他们经过{\PN{腓尼基}}、{\PN{撒马利亚}}，随处传说外邦人归主的事，叫众弟兄都甚欢喜。
\VS{4}到了{\PN{耶路撒冷}}，教会和使徒并长老都接待他们，他们就述说　神同他们所行的一切事。
\VS{5}惟有几个信徒是法利赛教门的人，起来说：「必须给外邦人行割礼，吩咐他们遵守{\PN{摩西}}的律法。」
\par }{\PP \VS{6}使徒和长老聚会商议这事；
\VS{7}辩论已经多了，{\PN{彼得}}就起来，说：「诸位弟兄，你们知道　神早已在你们中间拣选了我，叫外邦人从我口中得听福音之道，而且相信。
\VS{8}知道人心的　神也为他们作了见证，赐圣灵给他们，正如给我们一样；
\VS{9}又借着信洁净了他们的心，并不分他们我们。
\VS{10}现在为什么试探　神，要把我们祖宗和我们所不能负的轭放在门徒的颈项上呢？
\VS{11}我们得救乃是因主耶稣的恩，和他们一样，这是我们所信的。」
\par }{\PP \VS{12}众人都默默无声，听{\PN{巴拿巴}}和{\PN{保罗}}述说　神借他们在外邦人中所行的神迹奇事。
\VS{13}他们住了声，{\PN{雅各}}就说：「诸位弟兄，请听我的话。
\VS{14}方才{\PN{西门}}述说　神当初怎样眷顾外邦人，从他们中间选取百姓归于自己的名下；
\VS{15}众先知的话也与这意思相合。
\VS{16}正如{\ADD{经上}}所写的：
\par }{\Q 此后，我要回来，
\par }{\Q 重新修造{\PN{大卫}}倒塌的帐幕，
\par }{\Q 把那破坏的重新修造建立起来，
\par }{\Q \VS{17}叫余剩的人，
\par }{\Q 就是凡称为我名下的外邦人，
\par }{\Q 都寻求主。
\par }{\Q \VS{18}这话是从创世以来显明这事的主说的。
\par }{\PP \VS{19}「所以据我的意见，不可难为那归服　神的外邦人；
\VS{20}只要写信，吩咐他们禁戒偶像的污秽和奸淫，并勒死的牲畜和血。
\VS{21}因为从古以来，{\PN{摩西}}{\ADD{的书}}在各城有人传讲，每逢安息日，在会堂里诵读。」
\par }{\SH 会议的复函
\par }{\PP \VS{22}那时，使徒和长老并全教会定意从他们中间拣选人，差他们和{\PN{保罗}}、{\PN{巴拿巴}}同往{\PN{安提阿}}去；{\ADD{所拣选的}}就是称呼{\PN{巴撒巴}}的{\PN{犹大}}和{\PN{西拉}}。这两个人在弟兄中是作首领的。
\VS{23}于是写信交付他们，内中说：「使徒和作长老的弟兄们问{\PN{安提阿}}、{\PN{叙利亚}}、{\PN{基利家}}外邦众弟兄的安。
\VS{24}我们听说，有几个人从我们这里出去，用言语搅扰你们，惑乱你们的心。\FTNT{}{{\FR 15:24: }有古卷加：你们必须受割礼，守摩西的律法。}其实我们并没有吩咐他们。
\VS{25}所以，我们同心定意，拣选几个人，差他们同我们所亲爱的{\PN{巴拿巴}}和{\PN{保罗}}往你们那里去。
\VS{26}这二人是为我主耶稣基督的名不顾性命的。
\VS{27}我们就差了{\PN{犹大}}和{\PN{西拉}}，他们也要亲口诉说这些事。
\VS{28}因为圣灵和我们定意不将别的重担放在你们身上，惟有几件事是不可少的，
\VS{29}就是禁戒祭偶像的物和血，并勒死的牲畜和奸淫。这几件你们若能自己禁戒不犯就好了。愿你们平安！」
\par }{\PP \VS{30}他们既奉了差遣，就下{\PN{安提阿}}去，聚集众人，交付书信。
\VS{31}众人念了，因为信上安慰的话就欢喜了。
\VS{32}{\PN{犹大}}和{\PN{西拉}}也是先知，就用许多话劝勉弟兄，坚固他们。
\VS{33}住了些日子，弟兄们打发他们平平安安地回到差遣他们的人那里去。\FTNT{}{{\FR 15:33: }有古卷加：34惟有西拉定意仍住在那里。}
\VS{35}但{\PN{保罗}}和{\PN{巴拿巴}}仍住在{\PN{安提阿}}，和许多别人一同教训人，传主的道。
\par }{\SH 保罗和巴拿巴分手
\par }{\PP \VS{36}过了些日子，{\PN{保罗}}对{\PN{巴拿巴}}说：「我们可以回到从前宣传主道的各城，看望弟兄们景况如何。」
\VS{37}{\PN{巴拿巴}}有意要带称呼{\PN{马可}}的{\PN{约翰}}同去；
\VS{38}但{\PN{保罗}}因为{\PN{马可}}从前在{\PN{旁非利亚}}离开他们，不和他们同去做工，就以为不可带他去。
\VS{39}于是二人起了争论，甚至彼此分开。{\PN{巴拿巴}}带着{\PN{马可}}，坐船往{\PN{塞浦路斯}}去；
\VS{40}{\PN{保罗}}拣选了{\PN{西拉}}，也出去，蒙弟兄们把他交于主的恩中。
\VS{41}他就走遍{\PN{叙利亚}}、{\PN{基利家}}，坚固众教会。

\par }\Chap{16}{\SH 提摩太跟保罗、西拉同工
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{保罗}}来到{\PN{特庇}}，又到{\PN{路司得}}。在那里有一个门徒，名叫{\PN{提摩太}}，是信主之{\PN{犹太}}妇人的儿子，他父亲却是{\PN{希腊}}人。
\VS{2}{\PN{路司得}}和{\PN{以哥念}}的弟兄都称赞他。
\VS{3}{\PN{保罗}}要带他同去，只因那些地方的{\PN{犹太}}人都知道他父亲是{\PN{希腊}}人，就给他行了割礼。
\VS{4}他们经过各城，把{\PN{耶路撒冷}}使徒和长老所定的条规交给门徒遵守。
\VS{5}于是众教会信心越发坚固，人数天天加增。
\par }{\SH 保罗看见马其顿人的异象
\par }{\PP \VS{6}圣灵既然禁止他们在{\PN{亚细亚}}讲道，他们就经过{\PN{弗吕家}}、{\PN{加拉太}}一带地方。
\VS{7}到了{\PN{每西亚}}的边界，他们想要往{\PN{庇推尼}}去，耶稣的灵却不许。
\VS{8}他们就越过{\PN{每西亚}}，下到{\PN{特罗亚}}去。
\VS{9}在夜间有异象现与{\PN{保罗}}。有一个{\PN{马其顿}}人站着求他说：「请你过到{\PN{马其顿}}来帮助我们。」
\VS{10}{\PN{保罗}}既看见这异象，我们随即想要往{\PN{马其顿}}去，以为　神召我们传福音给那里的人听。
\par }{\SH 吕底亚归主
\par }{\PP \VS{11}于是从{\PN{特罗亚}}开船，一直行到{\PN{撒摩特喇}}，第二天到了{\PN{尼亚坡里}}。
\VS{12}从那里来到{\PN{腓立比}}，就是{\PN{马其顿}}这一方的头一个城，也是{\ADD{
{\PN{罗马}}}}的驻防城。我们在这城里住了几天。
\VS{13}当安息日，我们出城门，到了河边，知道那里有一个祷告的地方，我们就坐下对那聚会的妇女讲道。
\VS{14}有一个卖紫色布疋的妇人，名叫{\PN{吕底亚}}，是{\PN{推雅推喇}}城的人，素来敬拜　神。她听见了，主就开导她的心，叫她留心听{\PN{保罗}}所讲的话。
\VS{15}她和她一家既领了洗，便求我们说：「你们若以为我是真信主的\FTNT{}{{\FR 16:15: }或译：你们若以为我是忠心事主的}，请到我家里来住」；于是强留我们。
\par }{\SH 在腓立比被囚
\par }{\PP \VS{16}后来，我们往那祷告的地方去。有一个使女迎着面来，她被巫鬼所附，用法术，叫她主人们大得财利。
\VS{17}她跟随{\PN{保罗}}和我们，喊着说：「这些人是至高　神的仆人，对你们传说救人的道。」
\VS{18}她一连多日这样喊叫，{\PN{保罗}}就心中厌烦，转身对那鬼说：「我奉耶稣基督的名，吩咐你从她身上出来！」那鬼当时就出来了。
\VS{19}使女的主人们见得利的指望没有了，便揪住{\PN{保罗}}和{\PN{西拉}}，拉他们到市上去见首领；
\VS{20}又带到官长面前说：「这些人原是{\PN{犹太}}人，竟骚扰我们的城，
\VS{21}传我们{\PN{罗马}}人所不可受不可行的规矩。」
\VS{22}众人就一同起来攻击他们。官长吩咐剥了他们的衣裳，用棍打；
\VS{23}打了许多棍，便将他们下在监里，嘱咐禁卒严紧看守。
\VS{24}禁卒领了这样的命，就把他们下在内监里，两脚上了木狗。
\par }{\PP \VS{25}约在半夜，{\PN{保罗}}和{\PN{西拉}}祷告，唱诗赞美　神，众囚犯也侧耳而听。
\VS{26}忽然，地大震动，甚至监牢的地基都摇动了，监门立刻全开，众囚犯的锁链也都松开了。
\VS{27}禁卒一醒，看见监门全开，以为囚犯已经逃走，就拔刀要自杀。
\VS{28}{\PN{保罗}}大声呼叫说：「不要伤害自己！我们都在这里。」
\VS{29}禁卒叫人拿灯来，就跳进去，战战兢兢地俯伏在{\PN{保罗}}、{\PN{西拉}}面前；
\VS{30}又领他们出来，说：「二位先生，我当怎样行才可以得救？」
\VS{31}他们说：「当信主耶稣，你和你一家都必得救。」
\VS{32}他们就把主的道讲给他和他全家的人听。
\VS{33}当夜，就在那时候，禁卒把他们带去，洗他们的伤；他和属乎他的人立时都受了洗。
\VS{34}于是禁卒领他们上自己家里去，给他们摆上饭。他和全家，因为信了　神，都很喜乐。
\par }{\PP \VS{35}到了天亮，官长打发差役来，说：「释放那两个人吧。」
\VS{36}禁卒就把这话告诉{\PN{保罗}}说：「官长打发人来叫释放你们，如今可以出监，平平安安地去吧。」
\VS{37}{\PN{保罗}}却说：「我们是{\PN{罗马}}人，并没有定罪，他们就在众人面前打了我们，又把我们下在监里，现在要私下撵我们出去吗？这是不行的。叫他们自己来领我们出去吧！」
\VS{38}差役把这话回禀官长。官长听见他们是{\PN{罗马}}人，就害怕了，
\VS{39}于是来劝他们，领他们出来，请他们离开那城。
\VS{40}二人出了监，往{\PN{吕底亚}}家里去，见了弟兄们，劝慰他们一番，就走了。

\par }\Chap{17}{\SH 帖撒罗尼迦的骚动
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{保罗}}和{\PN{西拉}}经过{\PN{暗妃坡里}}、{\PN{亚波罗尼亚}}，来到{\PN{帖撒罗尼迦}}，在那里有{\PN{犹太}}人的会堂。
\VS{2}{\PN{保罗}}照他素常的规矩进去，一连三个安息日，本着圣经与他们辩论，
\VS{3}讲解陈明基督必须受害，从死里复活；又说：「我所传与你们的这位耶稣就是基督。」
\VS{4}他们中间有些人听了劝，就附从{\PN{保罗}}和{\PN{西拉}}，并有许多虔敬的{\PN{希腊}}人，尊贵的妇女也不少。
\VS{5}但那{\ADD{不信的}}{\PN{犹太}}人心里嫉妒，招聚了些市井匪类，搭伙成群，耸动合城的人闯进{\PN{耶孙}}的家，要将{\PN{保罗}}、{\PN{西拉}}带到百姓那里。
\VS{6}找不着他们，就把{\PN{耶孙}}和几个弟兄拉到地方官那里，喊叫说：「那搅乱天下的也到这里来了，
\VS{7}{\PN{耶孙}}收留他们。这些人都违背凯撒的命令，说另有一个王耶稣。」
\VS{8}众人和地方官听见这话，就惊慌了；
\VS{9}于是取了{\PN{耶孙}}和其余之人的保状，就释放了他们。
\par }{\SH 使徒们在庇哩亚传道
\par }{\PP \VS{10}弟兄们随即在夜间打发{\PN{保罗}}和{\PN{西拉}}往{\PN{庇哩亚}}去。二人到了，就进入{\PN{犹太}}人的会堂。
\VS{11}这地方的人贤于{\PN{帖撒罗尼迦}}的人，甘心领受这道，天天考查圣经，要晓得这道是与不是。
\VS{12}所以他们中间多有相信的，又有{\PN{希腊}}尊贵的妇女，男子也不少。
\VS{13}但{\PN{帖撒罗尼迦}}的{\PN{犹太}}人知道{\PN{保罗}}又在{\PN{庇哩亚}}传　神的道，也就往那里去，耸动搅扰众人。
\VS{14}当时弟兄们便打发{\PN{保罗}}往海边去，{\PN{西拉}}和{\PN{提摩太}}仍住在{\PN{庇哩亚}}。
\VS{15}送{\PN{保罗}}的人带他到了{\PN{雅典}}，既领了{\PN{保罗}}的命，叫{\PN{西拉}}和{\PN{提摩太}}速速到他这里来，就回去了。
\par }{\SH 保罗在雅典
\par }{\PP \VS{16}{\PN{保罗}}在{\PN{雅典}}等候他们的时候，看见满城都是偶像，就心里着急；
\VS{17}于是在会堂里与{\PN{犹太}}人和虔敬的人，并每日在市上所遇见的人，辩论。
\VS{18}还有{\PN{伊壁鸠鲁}}和{\PN{斯多亚}}两门的学士，与他争论。有的说：「这胡言乱语的要说什么？」有的说：「他似乎是传说外邦鬼神的。」这话是因{\PN{保罗}}传讲耶稣与复活的道。
\VS{19}他们就把他带到{\PN{亚略·巴古}}，说：「你所讲的这新道，我们也可以知道吗？
\VS{20}因为你有些奇怪的事传到我们耳中，我们愿意知道这些事是什么意思。」（
\VS{21}{\PN{雅典}}人和住在那里的客人都不顾别的事，只将新闻说说听听。）
\par }{\PP \VS{22}{\PN{保罗}}站在{\PN{亚略·巴古}}当中，说：「众位{\PN{雅典}}人哪，我看你们凡事很敬畏鬼神。
\VS{23}我游行的时候，观看你们所敬拜的，遇见一座坛，上面写着『未识之神』。你们所不认识而敬拜的，我现在告诉你们。
\VS{24}创造宇宙和其中万物的　神，既是天地的主，就不住人手所造的殿，
\VS{25}也不用人手服事，好像缺少什么；自己倒将生命、气息、万物，赐给万人。
\VS{26}他从一本\FTNT{}{{\FR 17:26: }本：有古卷是血脉}造出万族的人，住在全地上，并且预先定准他们的年限和所住的疆界，
\VS{27}要叫他们寻求　神，或者可以揣摩而得，其实他离我们各人不远；
\VS{28}我们生活、动作、存留，都在乎他。就如你们作诗的，有人说：『我们也是他所生的。』
\VS{29}我们既是　神所生的，就不当以为　神的神性像人用手艺、心思所雕刻的金、银、石。
\VS{30}世人蒙昧无知的时候，　神并不监察，如今却吩咐各处的人都要悔改。
\VS{31}因为他已经定了日子，要借着他所设立的人按公义审判天下，并且叫他从死里复活，给万人作可信的凭据。」
\par }{\PP \VS{32}众人听见从死里复活的话，就有讥诮他的；又有人说：「我们再听你讲这个吧！」
\VS{33}于是{\PN{保罗}}从他们当中出去了。
\VS{34}但有几个人贴近他，信了{\ADD{主}}，其中有{\PN{亚略·巴古}}的官{\PN{丢尼修}}，并一个妇人，名叫{\PN{大马哩}}，还有别人一同信从。

\par }\Chap{18}{\SH 保罗在哥林多
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，{\PN{保罗}}离了{\PN{雅典}}，来到{\PN{哥林多}}。
\VS{2}遇见一个{\PN{犹太}}人，名叫{\PN{亚居拉}}，他生在{\PN{本都}}；因为{\PN{克劳第}}命{\PN{犹太}}人都离开{\PN{罗马}}，新近带着妻{\PN{百基拉}}，从{\PN{意大利}}来。{\PN{保罗}}就投奔了他们。
\VS{3}他们本是制造帐棚为业。{\PN{保罗}}因与他们同业，就和他们同住做工。
\VS{4}每逢安息日，{\PN{保罗}}在会堂里辩论，劝化{\PN{犹太}}人和{\PN{希腊}}人。
\par }{\PP \VS{5}{\PN{西拉}}和{\PN{提摩太}}从{\PN{马其顿}}来的时候，{\PN{保罗}}为道迫切，向{\PN{犹太}}人证明耶稣是基督。
\VS{6}他们既抗拒、毁谤，{\PN{保罗}}就抖着衣裳，说：「你们的罪\FTNT{}{{\FR 18:6: }原文是血}归到你们自己头上，与我无干\FTNT{}{{\FR 18:6: }原文是我却干净}。从今以后，我要往外邦人那里去。」
\VS{7}于是离开那里，到了一个人的家中；这人名叫{\PN{提多·犹士都}}，是敬拜　神的，他的家靠近会堂。
\VS{8}管会堂的{\PN{基利司布}}和全家都信了主，还有许多{\PN{哥林多}}人听了，就相信受洗。
\VS{9}夜间，主在异象中对{\PN{保罗}}说：「不要怕，只管讲，不要闭口，
\VS{10}有我与你同在，必没有人下手害你，因为在这城里我有许多的百姓。」
\VS{11}{\PN{保罗}}在那里住了一年零六个月，将　神的道教训他们。
\par }{\PP \VS{12}到{\PN{迦流}}作{\PN{亚该亚}}方伯的时候，{\PN{犹太}}人同心起来攻击{\PN{保罗}}，拉他到公堂，
\VS{13}说：「这个人劝人不按着律法敬拜　神。」
\VS{14}{\PN{保罗}}刚要开口，{\PN{迦流}}就对{\PN{犹太}}人说：「你们这些{\PN{犹太}}人！如果是为冤枉或奸恶的事，我理当耐性听你们。
\VS{15}但所争论的，若是关乎言语、名目，和你们的律法，你们自己去办吧！这样的事我不愿意审问」；
\VS{16}就把他们撵出公堂。
\VS{17}众人便揪住管会堂的{\PN{所提尼}}，在堂前打他。这些事{\PN{迦流}}都不管。
\par }{\SH 保罗回到安提阿
\par }{\PP \VS{18}{\PN{保罗}}又住了多日，就辞别了弟兄，坐船往{\PN{叙利亚}}去；{\PN{百基拉}}、{\PN{亚居拉}}和他同去。他因为许过愿，就在{\PN{坚革哩}}剪了头发。
\VS{19}到了{\PN{以弗所}}，{\PN{保罗}}就把他们留在那里，自己进了会堂，和{\PN{犹太}}人辩论。
\VS{20}众人请他多住些日子，他却不允，
\VS{21}就辞别他们，说：「　神若许我，我还要回到你们这里」；于是开船离了{\PN{以弗所}}。
\VS{22}在{\PN{凯撒利亚}}下了船，就上{\ADD{
{\PN{耶路撒冷}}}}去问教会安，随后下{\PN{安提阿}}去。
\VS{23}住了些日子，又离开那里，挨次经过{\PN{加拉太}}和{\PN{弗吕家}}地方，坚固众门徒。
\par }{\SH 亚波罗在以弗所讲道
\par }{\PP \VS{24}有一个{\PN{犹太}}人，名叫{\PN{亚波罗}}，来到{\PN{以弗所}}。他生在{\PN{亚历山大}}，是有学问\FTNT{}{{\FR 18:24: }或译：口才}的，最能讲解圣经。
\VS{25}这人已经在主的道上受了教训，心里火热，将耶稣的事详细讲论教训人；只是他单晓得{\PN{约翰}}的洗礼。
\VS{26}他在会堂里放胆讲道；{\PN{百基拉}}、{\PN{亚居拉}}听见，就接他来，将　神的道给他讲解更加详细。
\VS{27}他想要往{\PN{亚该亚}}去，弟兄们就勉励他，并写信请门徒接待他\FTNT{}{{\FR 18:27: }或译：弟兄们就写信劝门徒接待他}。他到了那里，多帮助那蒙恩信主的人，
\VS{28}在众人面前极有能力驳倒{\PN{犹太}}人，引圣经证明耶稣是基督。

\par }\Chap{19}{\SH 保罗在以弗所
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚波罗}}在{\PN{哥林多}}的时候，{\PN{保罗}}经过了上边一带地方，就来到{\PN{以弗所}}；在那里遇见几个门徒，
\VS{2}问他们说：「你们信的时候受了圣灵没有？」他们回答说：「没有，也未曾听见有圣灵{\ADD{赐下来}}。」
\VS{3}{\PN{保罗}}说：「这样，你们受的是什么洗呢？」他们说：「是{\PN{约翰}}的洗。」
\VS{4}{\PN{保罗}}说：「{\PN{约翰}}所行的是悔改的洗，告诉百姓当信那在他以后要来的，就是耶稣。」
\VS{5}他们听见这话，就奉主耶稣的名受洗。
\VS{6}{\PN{保罗}}按手在他们{\ADD{头}}上，圣灵便降在他们身上，他们就说方言，又说预言\FTNT{}{{\FR 19:6: }或译：又讲道}。
\VS{7}一共约有十二个人。
\par }{\PP \VS{8}{\PN{保罗}}进会堂，放胆讲道，一连三个月，辩论　神国的事，劝化众人。
\VS{9}后来，有些人心里刚硬不信，在众人面前毁谤这道，{\PN{保罗}}就离开他们，也叫门徒与他们分离，便在{\PN{推喇奴}}的学房天天辩论。
\VS{10}这样有两年之久，叫一切住在{\PN{亚细亚}}的，无论是{\PN{犹太}}人，是{\PN{希腊}}人，都听见主的道。
\par }{\SH 士基瓦的儿子们
\par }{\PP \VS{11}神借{\PN{保罗}}的手行了些非常的奇事；
\VS{12}甚至有人从{\PN{保罗}}身上拿手巾或围裙放在病人身上，病就退了，恶鬼也出去了。
\VS{13}那时，有几个游行各处、念咒赶鬼的{\PN{犹太}}人，向那被恶鬼附的人擅自称主耶稣的名，说：「我奉{\PN{保罗}}所传的耶稣敕令你们出来！」
\VS{14}做这事的，有{\PN{犹太}}祭司长{\PN{士基瓦}}的七个儿子。
\VS{15}恶鬼回答他们说：「耶稣我认识，{\PN{保罗}}我也知道。你们却是谁呢？」
\VS{16}恶鬼所附的人就跳在他们身上，胜了其中二人，制伏他们，叫他们赤着身子受了伤，从那房子里逃出去了。
\VS{17}凡住在{\PN{以弗所}}的，无论是{\PN{犹太}}人，是{\PN{希腊}}人，都知道这事，也都惧怕；主耶稣的名从此就尊大了。
\VS{18}那已经信的，多有人来承认诉说自己所行的事。
\VS{19}平素行邪术的，也有许多人把书拿来，堆积在众人面前焚烧。他们算计书价，便知道共合五万块钱。
\VS{20}主的道大大兴旺，而且得胜，就是这样。
\par }{\SH 以弗所的暴动
\par }{\PP \VS{21}这些事完了，{\PN{保罗}}心里定意经过了{\PN{马其顿}}、{\PN{亚该亚}}，就往{\PN{耶路撒冷}}去；又说：「我到了那里以后，也必须往{\PN{罗马}}去看看。」
\VS{22}于是从帮助他的人中打发{\PN{提摩太}}、{\PN{以拉都}}二人往{\PN{马其顿}}去，自己暂时等在{\PN{亚细亚}}。
\par }{\PP \VS{23}那时，因为这道起的扰乱不小。
\VS{24}有一个银匠，名叫{\PN{底米丢}}，是制造{\PN{亚底米}}神银龛的，他使这样手艺人生意发达。
\VS{25}他聚集他们和同行的工人，说：「众位，你们知道我们是倚靠这生意发财。
\VS{26}这{\PN{保罗}}不但在{\PN{以弗所}}，也几乎在{\PN{亚细亚}}全地，引诱迷惑许多人，说：『人手所做的，不是神。』这是你们所看见所听见的。
\VS{27}这样，不独我们这事业被人藐视，就是大女神{\PN{亚底米}}的庙也要被人轻忽，连{\PN{亚细亚}}全地和普天下所敬拜的大女神之威荣也要消灭了。」
\par }{\PP \VS{28}众人听见，就怒气填胸，喊着说：「大哉，{\PN{以弗所}}人的{\PN{亚底米}}啊！」
\VS{29}满城都轰动起来。众人拿住与{\PN{保罗}}同行的{\PN{马其顿}}人{\PN{该犹}}和{\PN{亚里达古}}，齐心拥进戏园里去。
\VS{30}{\PN{保罗}}想要进去，到百姓那里，门徒却不许他去。
\VS{31}还有{\PN{亚细亚}}几位首领，是{\PN{保罗}}的朋友，打发人来劝他，不要冒险到戏园里去。
\VS{32}聚集的人纷纷乱乱，有喊叫这个的，有喊叫那个的；大半不知道是为什么聚集。
\VS{33}有人把{\PN{亚历山大}}从众人中带出来，{\PN{犹太}}人推他往前，{\PN{亚历山大}}就摆手，要向百姓分诉；
\VS{34}只因他们认出他是{\PN{犹太}}人，就大家同声喊着说：「大哉！{\PN{以弗所}}人的{\PN{亚底米}}啊。」如此约有两小时。
\VS{35}那城里的书记安抚了众人，就说：「{\PN{以弗所}}人哪，谁不知道{\PN{以弗所}}人的城是看守大{\PN{亚底米}}的庙和从{\PN{宙斯}}那里落下来的{\ADD{像}}呢？
\VS{36}这事既是驳不倒的，你们就当安静，不可造次。
\VS{37}你们把这些人带来，他们并没有偷窃庙中之物，也没有谤 我们的女神。
\VS{38}若是{\PN{底米丢}}和他同行的人有控告人的事，自有放告的日子\FTNT{}{{\FR 19:38: }或译：自有公堂}，也有方伯可以彼此对告。
\VS{39}你们若问别的事，就可以照常例聚集断定。
\VS{40}今日的扰乱本是无缘无故，我们难免被查问。论到这样聚众，我们也说不出所以然来。」
\VS{41}说了这话，便叫众人散去。

\par }\Chap{20}{\SH 保罗再访问马其顿和希腊
\par }{\PP \VerseOne{1}乱定之后，{\PN{保罗}}请门徒来，劝勉他们，就辞别起行，往{\PN{马其顿}}去。
\VS{2}走遍了那一带地方，用许多话劝勉门徒\FTNT{}{{\FR 20:2: }或译：众人}，然后来到{\PN{希腊}}。
\VS{3}在那里住了三个月，将要坐船往{\PN{叙利亚}}去，{\PN{犹太}}人设计要害他，他就定意从{\PN{马其顿}}回去。
\VS{4}同他到{\PN{亚细亚}}去的，有{\PN{庇哩亚}}人{\PN{毕罗斯}}的儿子{\PN{所巴特}}，{\PN{帖撒罗尼迦}}人{\PN{亚里达古}}和{\PN{西公都}}，还有{\PN{特庇}}人{\PN{该犹}}，并{\PN{提摩太}}，又有{\PN{亚细亚}}人{\PN{推基古}}和{\PN{特罗非摩}}。
\VS{5}这些人先走，在{\PN{特罗亚}}等候我们。
\VS{6}过了除酵的日子，我们从{\PN{腓立比}}开船，五天到了{\PN{特罗亚}}，和他们相会，在那里住了七天。
\par }{\SH 保罗最后一次访问特罗亚
\par }{\PP \VS{7}七日的第一日，我们聚会擘饼的时候，{\PN{保罗}}因为要次日起行，就与他们讲论，直讲到半夜。
\VS{8}我们聚会的那座楼上，有好些灯烛。
\VS{9}有一个少年人，名叫{\PN{犹推古}}，坐在窗台上，困倦沉睡。{\PN{保罗}}讲了多时，少年人睡熟了，就从三层楼上掉下去；扶起他来，已经死了。
\VS{10}{\PN{保罗}}下去，伏在他身上，抱着他，说：「你们不要发慌，他的灵魂还在身上。」
\VS{11}{\PN{保罗}}又上去，擘饼，吃了，谈论许久，直到天亮，这才走了。
\VS{12}有人把那童子活活地领来，得的安慰不小。
\par }{\SH 从特罗亚到米利都
\par }{\PP \VS{13}我们先上船，开往{\PN{亚朔}}去，意思要在那里接{\PN{保罗}}；因为他是这样安排的，他自己打算要步行。
\VS{14}他既在{\PN{亚朔}}与我们相会，我们就接他上船，来到{\PN{米推利尼}}。
\VS{15}从那里开船，次日到了{\PN{基阿}}的对面；又次日，在{\PN{撒摩}}靠岸；又次日，来到{\PN{米利都}}。
\VS{16}乃因{\PN{保罗}}早已定意越过{\PN{以弗所}}，免得在{\PN{亚细亚}}耽延，他急忙前走，巴不得赶五旬节能到{\PN{耶路撒冷}}。
\par }{\SH 保罗向以弗所长老发表谈话
\par }{\PP \VS{17}{\PN{保罗}}从{\PN{米利都}}打发人往{\PN{以弗所}}去，请教会的长老来。
\VS{18}他们来了，{\PN{保罗}}就说：「你们知道，自从我到{\PN{亚细亚}}的日子以来，在你们中间始终为人如何，
\VS{19}服事主，凡事谦卑，眼中流泪，又因{\PN{犹太}}人的谋害，经历试炼。
\VS{20}你们也知道，凡与你们有益的，我没有一样避讳不说的，或在众人面前，或在各人家里，我都教导你们；
\VS{21}又对{\PN{犹太}}人和{\PN{希腊}}人证明当向　神悔改，信靠我主耶稣基督。
\VS{22}现在我往{\PN{耶路撒冷}}去，心甚迫切\FTNT{}{{\FR 20:22: }原文是心被捆绑}，不知道在那里要遇见什么事；
\VS{23}但知道圣灵在各城里向我指证，说有捆锁与患难等待我。
\VS{24}我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程，成就我从主耶稣所领受的职事，证明　神恩惠的福音。
\par }{\PP \VS{25}「我素常在你们中间来往，传讲　神国{\ADD{的道}}；如今我晓得，你们以后都不得再见我的面了。
\VS{26}所以我今日向你们证明，你们中间无论何人死亡，罪不在我身上\FTNT{}{{\FR 20:26: }原文是我于众人的血是洁净的}。
\VS{27}因为　神的旨意，我并没有一样避讳不传给你们的。
\VS{28}圣灵立你们作全群的监督，你们就当为自己谨慎，也为全群谨慎，牧养　神的教会，就是他用自己血所买来的\FTNT{}{{\FR 20:28: }或译：救赎的}。
\VS{29}我知道，我去之后必有凶暴的豺狼进入你们中间，不爱惜羊群。
\VS{30}就是你们中间，也必有人起来说悖谬的话，要引诱门徒跟从他们。
\VS{31}所以你们应当警醒，记念我三年之久昼夜不住地流泪、劝戒你们各人。
\VS{32}如今我把你们交托　神和他恩惠的道；这道能建立你们，叫你们和一切成圣的人同得基业。
\VS{33}我未曾贪图一个人的金、银、衣服。
\VS{34}我这两只手常供给我和同人的需用，这是你们自己知道的。
\VS{35}我凡事给你们作榜样，叫你们知道应当这样劳苦，扶助软弱的人，又当记念主耶稣的话，说：『施比受更为有福。』」
\par }{\PP \VS{36}{\PN{保罗}}说完了这话，就跪下同众人祷告。
\VS{37}众人痛哭，抱着{\PN{保罗}}的颈项，和他亲嘴。
\VS{38}叫他们最伤心的，就是他说「以后不能再见我的面」那句话，于是送他上船去了。

\par }\Chap{21}{\SH 保罗上耶路撒冷
\par }{\PP \VerseOne{1}我们离别了众人，就开船一直行到{\PN{哥士}}。第二天到了{\PN{罗底}}，从那里到{\PN{帕大喇}}，
\VS{2}遇见一只船要往{\PN{腓尼基}}去，就上船起行。
\VS{3}望见{\PN{塞浦路斯}}，就从南边行过，往{\PN{叙利亚}}去，我们就在{\PN{泰尔}}上岸，因为船要在那里卸货。
\VS{4}找着了门徒，就在那里住了七天。他们被圣灵感动，对{\PN{保罗}}说：「不要上{\PN{耶路撒冷}}去。」
\VS{5}过了这几天，我们就起身前行。他们众人同妻子儿女，送我们到城外，我们都跪在岸上祷告，彼此辞别。
\VS{6}我们上了船，他们就回家去了。
\par }{\PP \VS{7}我们从{\PN{泰尔}}行尽了水路，来到{\PN{多利买}}，就问那里的弟兄安，和他们同住了一天。
\VS{8}第二天，我们离开那里，来到{\PN{凯撒利亚}}，就进了传福音的{\PN{腓利}}家里，和他同住。他是那七个{\ADD{执事}}里的一个。
\VS{9}他有四个女儿，都是处女，是说预言的。
\VS{10}我们在那里多住了几天，有一个先知，名叫{\PN{亚迦布}}，从{\PN{犹太}}下来，
\VS{11}到了我们这里，就拿{\PN{保罗}}的腰带捆上自己的手脚，说：「圣灵说：{\PN{犹太}}人在{\PN{耶路撒冷}}，要如此捆绑这腰带的主人，把他交在外邦人手里。」
\VS{12}我们和那本地的人听见这话，都苦劝{\PN{保罗}}不要上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{13}{\PN{保罗}}说：「你们为什么这样痛哭，使我心碎呢？我为主耶稣的名，不但被人捆绑，就是死在{\PN{耶路撒冷}}也是愿意的。」
\VS{14}{\PN{保罗}}既不听劝，我们便住了口，只说：「愿主的旨意成就」，便了。
\par }{\PP \VS{15}过了几日，我们收拾行李上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{16}有{\PN{凯撒利亚}}的几个门徒和我们同去，带我们到一个久为\FTNT{}{{\FR 21:16: }久为：或译老}门徒的家里，叫我们与他同住；他名叫{\PN{拿孙}}，是{\PN{塞浦路斯}}人。
\par }{\SH 保罗访问雅各
\par }{\PP \VS{17}到了{\PN{耶路撒冷}}，弟兄们欢欢喜喜地接待我们。
\VS{18}第二天，{\PN{保罗}}同我们去见{\PN{雅各}}；长老们也都在那里。
\VS{19}{\PN{保罗}}问了他们安，便将　神用他传教，在外邦人中间所行之事，一一地述说了。
\VS{20}他们听见，就归荣耀与　神，对{\PN{保罗}}说：「兄台，你看{\PN{犹太}}人中信主的有多少万，并且都为律法热心。
\VS{21}他们听见人说，你教训一切在外邦的{\PN{犹太}}人离弃{\PN{摩西}}，对他们说，不要给孩子行割礼，也不要遵行条规。
\VS{22}众人必听见你来了，这可怎么办呢？
\VS{23}你就照着我们的话行吧！我们这里有四个人，都有愿在身。
\VS{24}你带他们去，与他们一同行洁净的礼，替他们拿出规费，叫他们得以剃头。这样，众人就可知道，先前所听见你的事都是虚的；并可知道，你自己为人，循规蹈矩，遵行律法。
\VS{25}至于信主的外邦人，我们已经写信拟定，叫他们谨忌那祭偶像之物，和血，并勒死的牲畜，与奸淫。」
\VS{26}于是{\PN{保罗}}带着那四个人，第二天与他们一同行了洁净的礼，进了殿，报明洁净的日期满足，只等{\ADD{祭司}}为他们各人献祭。
\par }{\SH 保罗在圣殿里被捕
\par }{\PP \VS{27}那七日将完，从{\PN{亚细亚}}来的{\PN{犹太}}人看见{\PN{保罗}}在殿里，就耸动了众人，下手拿他，
\VS{28}喊叫说：「{\PN{以色列}}人来帮助，这就是在各处教训众人糟践{\ADD{我们}}百姓和律法，并这地方的。他又带着{\PN{希腊}}人进殿，污秽了这圣地。」（
\VS{29}这话是因他们曾看见{\PN{以弗所}}人{\PN{特罗非摩}}同{\PN{保罗}}在城里，以为{\PN{保罗}}带他进了殿。）
\VS{30}合城都震动，百姓一齐跑来，拿住{\PN{保罗}}，拉他出殿，殿门立刻都关了。
\VS{31}他们正想要杀他，有人报信给营里的千夫长说：「{\PN{耶路撒冷}}合城都乱了。」
\VS{32}千夫长立时带着兵丁和几个百夫长，跑下去到他们那里。他们见了千夫长和兵丁，就止住不打{\PN{保罗}}。
\VS{33}于是千夫长上前拿住他，吩咐用两条铁链捆锁；又问他是什么人，做的是什么事。
\VS{34}众人有喊叫这个的，有喊叫那个的；千夫长因为这样乱嚷，得不着实情，就吩咐人将{\PN{保罗}}带进营楼去。
\VS{35}到了台阶上，众人挤得凶猛，兵丁只得将{\PN{保罗}}抬起来。
\VS{36}众人跟在后面，喊着说：「除掉他！」
\par }{\SH 保罗为自己辩护
\par }{\PP \VS{37}将要带他进营楼，{\PN{保罗}}对千夫长说：「我对你说句话可以不可以？」他说：「你懂得希腊话吗？
\VS{38}你莫非是从前作乱、带领四千凶徒往旷野去的那{\PN{埃及}}人吗？」
\VS{39}{\PN{保罗}}说：「我本是{\PN{犹太}}人，生在{\PN{基利家}}的{\PN{大数}}，并不是无名小城的人。求你准我对百姓说话。」
\VS{40}千夫长准了。{\PN{保罗}}就站在台阶上，向百姓摆手，他们都静默无声，{\PN{保罗}}便用希伯来话对他们说：

\par }\Chap{22}{\PP \VerseOne{1}「诸位父兄请听，我现在对你们分诉。」
\VS{2}众人听他说的是希伯来话，就更加安静了。
\VS{3}{\PN{保罗}}说：「我原是{\PN{犹太}}人，生在{\PN{基利家}}的{\PN{大数}}，长在这城里，在{\PN{迦玛列}}门下，按着我们祖宗严紧的律法受教，热心事奉　神，像你们众人今日一样。
\VS{4}我也曾逼迫奉这道的人，直到死地，无论男女都锁拿下监。
\VS{5}这是大祭司和众长老都可以给我作见证的。我又领了他们达与弟兄的书信，往{\PN{大马士革}}去，要把在那里{\ADD{奉这道}}的人锁拿，带到{\PN{耶路撒冷}}受刑。」
\par }{\SH 保罗叙述归主的经过
\par }{\R （9·1—19；26·12—18）
\par }{\PP \VS{6}「我将到{\PN{大马士革}}，正走的时候，约在晌午，忽然从天上发大光，四面照着我。
\VS{7}我就仆倒在地，听见有声音对我说：『{\PN{扫罗}}！{\PN{扫罗}}！你为什么逼迫我？』
\VS{8}我回答说：『主啊，你是谁？』他说：『我就是你所逼迫的{\PN{拿撒勒}}人耶稣。』
\VS{9}与我同行的人看见了那光，却没有听明那位对我说话的声音。
\VS{10}我说：『主啊，我当做什么？』主说：『起来，进{\PN{大马士革}}去，在那里，要将所派你做的一切事告诉你。』
\VS{11}我因那光的荣耀不能看见，同行的人就拉着我手进了{\PN{大马士革}}。
\VS{12}那{\ADD{里}}有一个人，名叫{\PN{亚拿尼亚}}，按着律法是虔诚人，为一切住在那里的{\PN{犹太}}人所称赞。
\VS{13}他来见我，站在旁边，对我说：『兄弟{\PN{扫罗}}，你可以看见。』我当时往上一看，就看见了他。
\VS{14}他又说：『我们祖宗的　神拣选了你，叫你明白他的旨意，又得见那义者，听他口中所出的声音。
\VS{15}因为你要将所看见的，所听见的，对着万人为他作见证。
\VS{16}现在你为什么耽延呢？起来，求告他的名受洗，洗去你的罪。』」
\par }{\SH 保罗奉召向外邦人传道
\par }{\PP \VS{17}「后来，我回到{\PN{耶路撒冷}}，在殿里祷告的时候，魂游象外，
\VS{18}看见主向我说：『你赶紧地离开{\PN{耶路撒冷}}，不可迟延；因你为我作的见证，这里的人必不领受。』
\VS{19}我就说：『主啊，他们知道我从前把信你的人收在监里，又在各会堂里鞭打他们。
\VS{20}并且你的见证人{\PN{司提反}}被害流血的时候，我也站在旁边欢喜；又看守害死他之人的衣裳。』
\VS{21}主向我说：『你去吧！我要差你远远地往外邦人那里去。』」
\par }{\SH 保罗与长官交涉
\par }{\PP \VS{22}众人听他说到这句话，就高声说：「这样的人，从世上除掉他吧！他是不当活着的。」
\VS{23}众人喧嚷，摔掉衣裳，把尘土向空中扬起来。
\VS{24}千夫长就吩咐将{\PN{保罗}}带进营楼去，叫人用鞭子拷问他，要知道他们向他这样喧嚷是为什么缘故。
\VS{25}刚用皮条捆上，{\PN{保罗}}对旁边站着的百夫长说：「人是{\PN{罗马}}人，又没有定罪，你们就鞭打他，有这个例吗？」
\VS{26}百夫长听见这话，就去见千夫长，告诉他说：「你要做什么？这人是{\PN{罗马}}人。」
\VS{27}千夫长就来问{\PN{保罗}}说：「你告诉我，你是{\PN{罗马}}人吗？」{\PN{保罗}}说：「是。」
\VS{28}千夫长说：「我用许多银子才入了{\PN{罗马}}的民籍。」{\PN{保罗}}说：「我生来就是。」
\VS{29}于是那些要拷问{\PN{保罗}}的人就离开他去了。千夫长既知道他是{\PN{罗马}}人，又因为捆绑了他，也害怕了。
\par }{\SH 保罗在公会前申诉
\par }{\PP \VS{30}第二天，千夫长为要知道{\PN{犹太}}人控告{\PN{保罗}}的实情，便解开他，吩咐祭司长和全公会的人都聚集，将{\PN{保罗}}带下来，叫他站在他们面前。

\par }\Chap{23}{\PP \VerseOne{1}{\PN{保罗}}定睛看着公会的人，说：「弟兄们，我在　神面前行事为人都是凭着良心，直到今日。」
\VS{2}大祭司{\PN{亚拿尼亚}}就吩咐旁边站着的人打他的嘴。
\VS{3}{\PN{保罗}}对他说：「你这粉饰的墙，　神要打你！你坐堂为的是按律法审问我，你竟违背律法，吩咐人打我吗？」
\VS{4}站在旁边的人说：「你辱骂　神的大祭司吗？」
\VS{5}{\PN{保罗}}说：「弟兄们，我不晓得他是大祭司；{\ADD{经上}}记着说：『不可毁谤你百姓的官长。』」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{保罗}}看出大众一半是撒都该人，一半是法利赛人，就在公会中大声说：「弟兄们，我是法利赛人，也是法利赛人的子孙。我现在受审问，是为盼望死人复活。」
\VS{7}说了这话，法利赛人和撒都该人就争论起来，会众分为两党。
\VS{8}因为撒都该人说，没有复活，也没有天使和鬼魂；法利赛人却说，两样都有。
\VS{9}于是大大地喧嚷起来。有几个法利赛党的文士站起来争辩说：「我们看不出这人有什么恶处，倘若有鬼魂或是天使对他说过话，怎么样呢？」
\VS{10}那时大起争吵，千夫长恐怕{\PN{保罗}}被他们扯碎了，就吩咐兵丁下去，把他从众人当中抢出来，带进营楼去。
\par }{\PP \VS{11}当夜，主站在{\PN{保罗}}旁边，说：「放心吧！你怎样在{\PN{耶路撒冷}}为我作见证，也必怎样在{\PN{罗马}}{\ADD{为我}}作见证。」
\par }{\SH 杀害保罗的阴谋
\par }{\PP \VS{12}到了天亮，{\PN{犹太}}人同谋起誓，说：「若不先杀{\PN{保罗}}就不吃不喝。」
\VS{13}这样同心起誓的有四十多人。
\VS{14}他们来见祭司长和长老，说：「我们已经起了一个大誓，若不先杀{\PN{保罗}}就不吃什么。
\VS{15}现在你们和公会要知会千夫长，叫他带下{\PN{保罗}}到你们这里来，假作要详细察考他的事；我们已经预备好了，不等他来到跟前就杀他。」
\VS{16}{\PN{保罗}}的外甥听见他们设下埋伏，就来到营楼里告诉{\PN{保罗}}。
\VS{17}{\PN{保罗}}请一个百夫长来，说：「你领这少年人去见千夫长，他有事告诉他。」
\VS{18}于是把他领去见千夫长，说：「被囚的{\PN{保罗}}请我到他那里，求我领这少年人来见你；他有事告诉你。」
\VS{19}千夫长就拉着他的手，走到一旁，私下问他说：「你有什么事告诉我呢？」
\VS{20}他说：「{\PN{犹太}}人已经约定，要求你明天带下{\PN{保罗}}到公会里去，假作要详细查问他的事。
\VS{21}你切不要随从他们；因为他们有四十多人埋伏，已经起誓说，若不先杀{\PN{保罗}}就不吃不喝。现在预备好了，只等你应允。」
\VS{22}于是千夫长打发少年人走，嘱咐他说：「不要告诉人你将这事报给我了。」
\par }{\SH 保罗被解交腓力斯巡抚
\par }{\PP \VS{23}千夫长便叫了两个百夫长来，说：「预备步兵二百，马兵七十，长枪手二百，今夜亥初往{\PN{凯撒利亚}}去；
\VS{24}也要预备牲口叫{\PN{保罗}}骑上，护送到巡抚{\PN{腓力斯}}那里去。」
\VS{25}千夫长又写了文书，
\VS{26}大略说：「{\PN{克劳第·吕西亚}}，请巡抚{\PN{腓力斯}}大人安。
\VS{27}这人被{\PN{犹太}}人拿住，将要杀害，我得知他是{\PN{罗马}}人，就带兵丁下去救他出来。
\VS{28}因要知道他们告他的缘故，我就带他下到他们的公会去，
\VS{29}便查知他被告是因他们律法的辩论，并没有什么该死该绑的罪名。
\VS{30}后来有人把要害他的计谋告诉我，我就立时解他到你那里去，又吩咐告他的人在你面前告他。\FTNT{}{{\FR 23:30: }有古卷加：愿你平安！}」
\par }{\PP \VS{31}于是，兵丁照所吩咐他们的，将{\PN{保罗}}夜里带到{\PN{安提帕底}}。
\VS{32}第二天，让马兵护送，他们就回营楼去。
\VS{33}马兵来到{\PN{凯撒利亚}}，把文书呈给巡抚，便叫{\PN{保罗}}站在他面前。
\VS{34}巡抚看了文书，问{\PN{保罗}}是哪省的人，既晓得他是{\PN{基利家}}人，
\VS{35}就说：「等告你的人来到，我要细听你的事」；便吩咐人把他看守在{\PN{希律}}的衙门里。

\par }\Chap{24}{\SH 犹太人控告保罗
\par }{\PP \VerseOne{1}过了五天，大祭司{\PN{亚拿尼亚}}同几个长老，和一个辩士{\PN{帖土罗}}下来，向巡抚控告{\PN{保罗}}。
\VS{2}{\PN{保罗}}被提了来，{\PN{帖土罗}}就告他说：
\VS{3}「{\PN{腓力斯}}大人，我们因你得以大享太平，并且这一国的弊病，因着你的先见得以更正了；我们随时随地满心感谢不尽。
\VS{4}惟恐多说，你嫌烦絮，只求你宽容听我们说几句话。
\VS{5}我们看这个人，如同瘟疫一般，是鼓动普天下众{\PN{犹太}}人生乱的，又是{\PN{拿撒勒}}教党里的一个头目，
\VS{6}连{\ADD{圣}}殿他也想要污秽；我们把他捉住了。\FTNT{}{{\FR 24:6: }有古卷加：要按我们的律法审问， \VS{7}不料，千夫长吕西亚前来，甚是强横，从我们手中把他夺去，吩咐告他的人到你这里来。}
\VS{8}你自己究问他，就可以知道我们告他的一切事了。」
\VS{9}众{\PN{犹太}}人也随着告他说：「事情诚然是这样。」
\par }{\SH 保罗为自己辩护
\par }{\PP \VS{10}巡抚点头叫{\PN{保罗}}说话。他就说：「我知道你在这国里断事多年，所以我乐意为自己分诉。
\VS{11}你查问就可以知道，从我上{\PN{耶路撒冷}}礼拜到今日不过有十二天。
\VS{12}他们并没有看见我在殿里，或是在会堂里，或是在城里，和人辩论，耸动众人。
\VS{13}他们现在所告我的事并不能对你证实了。
\VS{14}但有一件事，我向你承认，就是他们所称为异端的道，我正按着那道事奉我祖宗的　神，又信合乎{\ADD{律法}}的和{\ADD{先知书}}上一切所记载的，
\VS{15}并且靠着　神，盼望死人，无论善恶，都要复活，就是他们自己也有这个盼望。
\VS{16}我因此自己勉励，对　神对人，常存无亏的良心。
\VS{17}过了几年，我带着周济本国的捐项和供献的物上去。
\VS{18}正献的时候，他们看见我在殿里已经洁净了，并没有聚众，也没有吵嚷，惟有几个从{\PN{亚细亚}}来的{\PN{犹太}}人。
\VS{19}他们若有告我的事，就应当到你面前来告我。
\VS{20}即或不然，这些人若看出我站在公会前，有妄为的地方，他们自己也可以说明。
\VS{21}纵然有，也不过一句话，就是我站在他们中间大声说：『我今日在你们面前受审，是为死人复活{\ADD{的道理}}。』」
\par }{\PP \VS{22}{\PN{腓力斯}}本是详细晓得这道，就支吾他们说：「且等千夫长{\PN{吕西亚}}下来，我要审断你们的事。」
\VS{23}于是吩咐百夫长看守{\PN{保罗}}，并且宽待他，也不拦阻他的亲友来供给他。
\par }{\SH 腓力斯留保罗在监里
\par }{\PP \VS{24}过了几天，{\PN{腓力斯}}和他夫人—{\PN{犹太}}的女子{\PN{土西拉}}—一同来到，就叫了{\PN{保罗}}来，听他讲论信基督耶稣的道。
\VS{25}{\PN{保罗}}讲论公义、节制，和将来的审判。{\PN{腓力斯}}甚觉恐惧，说：「你暂且去吧，等我得便再叫你来。」
\VS{26}{\PN{腓力斯}}又指望{\PN{保罗}}送他银钱，所以屡次叫他来，和他谈论。
\VS{27}过了两年，{\PN{波求·非斯都}}接了{\PN{腓力斯}}的任；{\PN{腓力斯}}要讨{\PN{犹太}}人的喜欢，就留{\PN{保罗}}在监里。

\par }\Chap{25}{\SH 保罗要向凯撒上诉
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{非斯都}}到了任，过了三天，就从{\PN{凯撒利亚}}上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{2}祭司长和{\PN{犹太}}人的首领向他控告{\PN{保罗}}，
\VS{3}又央告他，求他的情，将{\PN{保罗}}提到{\PN{耶路撒冷}}来，他们要在路上埋伏杀害他。
\VS{4}{\PN{非斯都}}却回答说：「{\PN{保罗}}押在{\PN{凯撒利亚}}，我自己快要往那里去」；
\VS{5}又说：「你们中间有权势的人与我一同下去，那人若有什么不是，就可以告他。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{非斯都}}在他们那里住了不过十天八天，就下{\PN{凯撒利亚}}去；第二天坐堂，吩咐将{\PN{保罗}}提上来。
\VS{7}{\PN{保罗}}来了，那些从{\PN{耶路撒冷}}下来的{\PN{犹太}}人周围站着，将许多重大的事控告他，都是不能证实的。
\VS{8}{\PN{保罗}}分诉说：「无论{\PN{犹太}}人的律法，或是{\ADD{圣}}殿，或是凯撒，我都没有干犯。」
\VS{9}但{\PN{非斯都}}要讨{\PN{犹太}}人的喜欢，就问{\PN{保罗}}说：「你愿意上{\PN{耶路撒冷}}去，在那里听我审断这事吗？」
\VS{10}{\PN{保罗}}说：「我站在凯撒的堂前，这就是我应当受审的地方。我向{\PN{犹太}}人并没有行过什么不义的事，这也是你明明知道的。
\VS{11}我若行了不义的事，犯了什么该死的罪，就是死，我也不辞。他们所告我的事若都不实，就没有人可以把我交给他们。我要上告于凯撒。」
\VS{12}{\PN{非斯都}}和议会商量了，就说：「你既上告于凯撒，可以往凯撒那里去。」
\par }{\SH 保罗被带到亚基帕王面前
\par }{\PP \VS{13}过了些日子，{\PN{亚基帕}}王和{\PN{百妮基}}氏来到{\PN{凯撒利亚}}，问{\PN{非斯都}}安。
\VS{14}在那里住了多日，{\PN{非斯都}}将{\PN{保罗}}的事告诉王，说：「这里有一个人，是{\PN{腓力斯}}留在监里的。
\VS{15}我在{\PN{耶路撒冷}}的时候，祭司长和{\PN{犹太}}的长老将他的事禀报了我，求我定他的罪。
\VS{16}我对他们说，无论什么人，被告还没有和原告对质，未得机会分诉所告他的事，就先定他的罪，这不是{\PN{罗马}}人的条例。
\VS{17}及至他们都来到这里，我就不耽延，第二天便坐堂，吩咐把那人提上来。
\VS{18}告他的人站着告他；所告的，并没有我所逆料的那等恶事。
\VS{19}不过是有几样辩论，为他们自己敬鬼神的事，又为一个人名叫耶稣，是已经死了，{\PN{保罗}}却说他是活着的。
\VS{20}这些事当怎样究问，我心里作难，所以问他说：『你愿意上{\PN{耶路撒冷}}去，在那里为这些事听审吗？』
\VS{21}但{\PN{保罗}}求我留下他，要听皇上审断，我就吩咐把他留下，等我解他到凯撒那里去。」
\VS{22}{\PN{亚基帕}}对{\PN{非斯都}}说：「我自己也愿听这人辩论。」{\PN{非斯都}}说：「明天你可以听。」
\par }{\PP \VS{23}第二天，{\PN{亚基帕}}和{\PN{百妮基}}大张威势而来，同着众千夫长和城里的尊贵人进了公厅。{\PN{非斯都}}吩咐一声，就有人将{\PN{保罗}}带进来。
\VS{24}{\PN{非斯都}}说：「{\PN{亚基帕}}王和在这里的诸位啊，你们看这人，就是一切{\PN{犹太}}人，在{\PN{耶路撒冷}}和这里，曾向我恳求、呼叫说：『不可容他再活着。』
\VS{25}但我查明他没有犯什么该死的罪，并且他自己上告于皇帝，所以我定意把他解去。
\VS{26}论到这人，我没有确实的事可以奏明主上。因此，我带他到你们面前，也特意带他到你{\PN{亚基帕}}王面前，为要在查问之后有所陈奏。
\VS{27}据我看来，解送囚犯，不指明他的罪案是不合理的。」

\par }\Chap{26}{\SH 保罗在亚基帕王面前申辩
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚基帕}}对{\PN{保罗}}说：「准你为自己辩明。」于是{\PN{保罗}}伸手分诉，说：「
\VS{2}{\PN{亚基帕}}王啊，{\PN{犹太}}人所告我的一切事，今日得在你面前分诉，实为万幸；
\VS{3}更可幸的，是你熟悉{\PN{犹太}}人的规矩和他们的辩论；所以求你耐心听我。
\VS{4}我从起初在本国的民中，并在{\PN{耶路撒冷}}，自幼为人如何，{\PN{犹太}}人都知道。
\VS{5}他们若肯作见证就晓得，我从起初是按着我们教中最严紧的教门作了法利赛人。
\VS{6}现在我站在这里受审，是因为指望　神向我们祖宗所应许的；
\VS{7}这应许，我们十二个支派，昼夜切切地事奉　{\ADD{神}}，都指望得着。王啊，我被{\PN{犹太}}人控告，就是因这指望。
\VS{8}神叫死人复活，你们为什么看作不可信的呢？
\VS{9}从前我自己以为应当多方攻击{\PN{拿撒勒}}人耶稣的名，
\VS{10}我在{\PN{耶路撒冷}}也曾这样行了。既从祭司长得了权柄，我就把许多圣徒囚在监里。他们被杀，我也出名定案。
\VS{11}在各会堂，我屡次用刑强逼他们说亵渎的话，又分外恼恨他们，甚至追逼他们，直到外邦的城邑。」
\par }{\SH 保罗叙述归主经过
\par }{\R （9·1—19；22·6—16）
\par }{\PP \VS{12}「那时，我领了祭司长的权柄和命令，往{\PN{大马士革}}去。
\VS{13}王啊，我在路上，晌午的时候，看见从天发光，比日头还亮，四面照着我并与我同行的人。
\VS{14}我们都仆倒在地，我就听见有声音用希伯来话向我说：『{\PN{扫罗}}！{\PN{扫罗}}！为什么逼迫我？你用脚踢刺是难的！』
\VS{15}我说：『主啊，你是谁？』主说：『我就是你所逼迫的耶稣。
\VS{16}你起来站着，我特意向你显现，要派你作执事，作见证，将你所看见的事和我将要指示你的事证明出来。
\VS{17}我也要救你脱离百姓和外邦人的手。
\VS{18}我差你到他们那里去，要叫他们的眼睛得开，从黑暗中归向光明，从撒但权下归向　神；又因信我，得蒙赦罪，和一切成圣的人同得基业。』」
\par }{\SH 保罗向犹太和外邦人作见证
\par }{\PP \VS{19}「{\PN{亚基帕}}王啊，我故此没有违背那从天上来的异象；
\VS{20}先在{\PN{大马士革}}，后在{\PN{耶路撒冷}}和{\PN{犹太}}全地，以及外邦，劝勉他们应当悔改归向　神，行事与悔改的心相称。
\VS{21}因此，{\PN{犹太}}人在殿里拿住我，想要杀我。
\VS{22}然而我蒙　神的帮助，直到今日还站得住，对着尊贵、卑贱、老幼作见证；所讲的并不外乎众先知和{\PN{摩西}}所说将来必成的事，
\VS{23}就是基督必须受害，并且因从死里复活，要首先把光明的道传给百姓和外邦人。」
\par }{\SH 保罗恳请亚基帕信主
\par }{\PP \VS{24}{\PN{保罗}}这样分诉，{\PN{非斯都}}大声说：「{\PN{保罗}}，你癫狂了吧。你的学问太大，反叫你癫狂了！」
\VS{25}{\PN{保罗}}说：「{\PN{非斯都}}大人，我不是癫狂，我说的乃是真实明白话。
\VS{26}王也晓得这些事，所以我向王放胆直言，我深信这些事没有一件向王隐藏的，因都不是在背地里做的。
\VS{27}{\PN{亚基帕}}王啊，你信先知吗？我知道你是信的。」
\VS{28}{\PN{亚基帕}}对{\PN{保罗}}说：「你想少微一劝，便叫我作基督徒啊\FTNT{}{{\FR 26:28: }或译：你这样劝我，几乎叫我作基督徒了}！」
\VS{29}{\PN{保罗}}说：「无论是少劝是多劝，我向　神所求的，不但你一个人，就是今天一切听我的，都要像我一样，只是不要像我有这些锁链。」
\par }{\PP \VS{30}于是，王和巡抚并{\PN{百妮基}}与同坐的人都起来，
\VS{31}退到里面，彼此谈论说：「这人并没有犯什么该死该绑的罪。」
\VS{32}{\PN{亚基帕}}又对{\PN{非斯都}}说：「这人若没有上告于凯撒，就可以释放了。」

\par }\Chap{27}{\SH 保罗坐船往罗马
\par }{\PP \VerseOne{1}{\ADD{
{\PN{非斯都}}}}既然定规了，叫我们坐船往{\PN{意大利}}去，便将{\PN{保罗}}和别的囚犯交给御营里的一个百夫长，名叫{\PN{犹流}}。
\VS{2}有一只{\PN{亚大米田}}的船，要沿着{\PN{亚细亚}}一带地方的海边走，我们就上了那船开行；有{\PN{马其顿}}的{\PN{帖撒罗尼迦}}人{\PN{亚里达古}}和我们同去。
\VS{3}第二天，到了{\PN{西顿}}；{\PN{犹流}}宽待{\PN{保罗}}，准他往朋友那里去，受他们的照应。
\VS{4}从那里又开船，因为风不顺，就贴着{\PN{塞浦路斯}}背风岸行去。
\VS{5}过了{\PN{基利家}}、{\PN{旁非利亚}}前面的海，就到了{\PN{吕家}}的{\PN{每拉}}。
\VS{6}在那里，百夫长遇见一只{\PN{亚历山大}}的船，要往{\PN{意大利}}去，便叫我们上了那船。
\VS{7}一连多日，船行得慢，仅仅来到{\PN{革尼土}}的对面。因为被风拦阻，就贴着{\PN{克里特}}背风岸，从{\PN{撒摩尼}}对面行过。
\VS{8}我们沿岸行走，仅仅来到一个地方，名叫{\PN{佳澳}}；离那里不远，有{\PN{拉西亚}}城。
\par }{\PP \VS{9}走的日子多了，已经过了禁食的节期，行船又危险，{\PN{保罗}}就劝众人说：
\VS{10}「众位，我看这次行船，不但货物和船要受损伤，大遭破坏，连我们的性命也难保。」
\VS{11}但百夫长信从掌船的和船主，不信从{\PN{保罗}}所说的。
\VS{12}且因在这海口过冬不便，船上的人就多半说，不如开船离开这地方，或者能到{\PN{菲尼基}}过冬。{\PN{菲尼基}}是{\PN{克里特}}的一个海口，一面朝东北，一面朝东南。
\par }{\SH 海上的风暴
\par }{\PP \VS{13}这时，微微起了南风，他们以为得意，就起了锚，贴近{\PN{克里特}}行去。
\VS{14}不多几时，狂风从岛上扑下来；那风名叫「友拉革罗」。
\VS{15}船被风抓住，敌不住风，我们就任风刮去。
\VS{16}贴着一个小岛的背风岸奔行，那岛名叫{\PN{高大}}，在那里仅仅收住了小船。
\VS{17}既然把小船拉上来，就用缆索捆绑船底，又恐怕在{\PN{赛耳底}}沙滩上搁了浅，就落下篷来，任船飘去。
\VS{18}我们被风浪逼得甚急，第二天众人就把{\ADD{货物}}抛在海里。
\VS{19}到第三天，他们又亲手把船上的器具抛弃了。
\VS{20}太阳和星辰多日不显露，又有狂风大浪催逼，我们得救的指望就都绝了。
\par }{\PP \VS{21}众人多日没有吃什么，{\PN{保罗}}就出来站在他们中间，说：「众位，你们本该听我的话，不离开{\PN{克里特}}，免得遭这样的伤损破坏。
\VS{22}现在我还劝你们放心，你们的性命一个也不失丧，惟独失丧这船。
\VS{23}因我所属所事奉的　神，他的使者昨夜站在我旁边，说：
\VS{24}『{\PN{保罗}}，不要害怕，你必定站在凯撒面前，并且与你同船的人，　神都赐给你了。』
\VS{25}所以众位可以放心，我信　神他怎样对我说，事情也要怎样成就。
\VS{26}只是我们必要撞在一个岛上。」
\par }{\PP \VS{27}到了第十四天夜间，船在{\PN{亚得里亚海}}飘来飘去。约到半夜，水手以为渐近旱地，
\VS{28}就探深浅，探得有十二丈；稍往前行，又探深浅，探得有九丈。
\VS{29}恐怕撞在石头上，就从船尾抛下四个锚，盼望天亮。
\VS{30}水手想要逃出船去，把小船放在海里，假作要从船头抛锚的样子。
\VS{31}{\PN{保罗}}对百夫长和兵丁说：「这些人若不等在船上，你们必不能得救。」
\VS{32}于是兵丁砍断小船的绳子，由它飘去。
\par }{\PP \VS{33}天渐亮的时候，{\PN{保罗}}劝众人都吃饭，说：「你们悬望忍饿不吃什么，已经十四天了。
\VS{34}所以我劝你们吃饭，这是关乎你们救命的事；因为你们各人连一根头发也不至于损坏。」
\VS{35}{\PN{保罗}}说了这话，就拿着饼，在众人面前祝谢了　神，擘开吃。
\VS{36}于是他们都放下心，也就吃了。
\VS{37}我们在船上的共有二百七十六个人。
\VS{38}他们吃饱了，就把船上的麦子抛在海里，为要叫船轻一点。
\par }{\SH 船搁了浅
\par }{\PP \VS{39}到了天亮，他们不认识那地方，但见一个海湾，有岸可登，就商议能把船拢进去不能。
\VS{40}于是砍断缆索，弃锚在海里；同时也松开舵绳，拉起头篷，顺着风向岸行去。
\VS{41}但遇着两水夹流的地方，就把船搁了浅；船头胶住不动，船尾被浪的猛力冲坏。
\VS{42}兵丁的意思要把囚犯杀了，恐怕有洑水脱逃的。
\VS{43}但百夫长要救{\PN{保罗}}，不准他们任意而行，就吩咐会洑水的，跳下水去先上岸；
\VS{44}其余的人可以用板子或船上的零碎东西上岸。这样，众人都得了救，上了岸。

\par }\Chap{28}{\SH 保罗在马耳他岛上
\par }{\PP \VerseOne{1}我们既已得救，才知道那岛名叫{\PN{马耳他}}。
\VS{2}土人看待我们，有非常的情分；因为当时下雨，天气又冷，就生火接待我们众人。
\VS{3}那时，{\PN{保罗}}拾起一捆柴，放在火上，有一条毒蛇，因为热了出来，咬住他的手。
\VS{4}土人看见那毒蛇悬在他手上，就彼此说：「这人必是个凶手，虽然从海里救上来，天理还不容他活着。」
\VS{5}{\PN{保罗}}竟把那毒蛇甩在火里，并没有受伤。
\VS{6}土人想他必要肿起来，或是忽然仆倒死了；看了多时，见他无害，就转念，说：「他是个神。」
\VS{7}离那地方不远，有田产是岛长{\PN{部百流}}的；他接纳我们，尽情款待三日。
\VS{8}当时，{\PN{部百流}}的父亲患热病和痢疾躺着。{\PN{保罗}}进去，{\ADD{为他}}祷告，按手在他身上，治好了他。
\VS{9}从此，岛上其余的病人也来，得了医治。
\VS{10}他们又多方地尊敬我们；到了开船的时候，也把我们所需用的送到船上。
\par }{\SH 保罗抵达罗马
\par }{\PP \VS{11}过了三个月，我们上了{\PN{亚历山大}}的船往前行；这船以「宙斯双子」为记，是在那海岛过了冬的。
\VS{12}到了{\PN{叙拉古}}，我们停泊三日；
\VS{13}又从那里绕行，来到{\PN{利基翁}}。过了一天，起了南风，第二天就来到{\PN{部丢利}}。
\VS{14}在那里遇见弟兄们，请我们与他们同住了七天。这样，我们来到{\PN{罗马}}。
\VS{15}那里的弟兄们一听见我们的信息就出来，到{\PN{亚比乌}}市和{\PN{三馆}}地方迎接我们。{\PN{保罗}}见了他们，就感谢　神，放心壮胆。
\par }{\PP \VS{16}进了{\PN{罗马}}城，\FTNT{}{{\FR 28:16: }有古卷加：百夫长把众囚犯交给御营的统领，惟有}{\PN{保罗}}蒙准和一个看守他的兵另住在一处。
\par }{\SH 保罗在罗马传道
\par }{\PP \VS{17}过了三天，{\PN{保罗}}请{\PN{犹太}}人的首领来。他们来了，就对他们说：「弟兄们，我虽没有做什么事干犯本国的百姓和我们祖宗的规条，却被锁绑，从{\PN{耶路撒冷}}解在{\PN{罗马}}人的手里。
\VS{18}他们审问了我，就愿意释放我；因为在我身上，并没有该死的罪。
\VS{19}无奈{\PN{犹太}}人不服，我不得已，只好上告于凯撒，并非有什么事要控告我本国的百姓。
\VS{20}因此，我请你们来见面说话，我原为{\PN{以色列}}人所指望的，被这链子捆锁。」
\VS{21}他们说：「我们并没有接着从{\PN{犹太}}来论你的信，也没有弟兄到这里来报给我们说你有什么不好处。
\VS{22}但我们愿意听你的意见如何；因为这教门，我们晓得是到处被毁谤的。」
\par }{\PP \VS{23}他们和{\PN{保罗}}约定了日子，就有许多人到他的寓处来。{\PN{保罗}}从早到晚，对他们讲论这事，证明　神国{\ADD{的道}}，引{\PN{摩西}}的律法和先知的书，以耶稣的事劝勉他们。
\VS{24}他所说的话，有信的，有不信的。
\VS{25}他们彼此不合，就散了；未散以先，{\PN{保罗}}说了一句话，说：「圣灵借先知{\PN{以赛亚}}向你们祖宗所说的话是不错的。
\VS{26}他说：
\par }{\Q 你去告诉这百姓说：
\par }{\Q 你们听是要听见，却不明白；
\par }{\Q 看是要看见，却不晓得；
\par }{\Q \VS{27}因为这百姓油蒙了心，
\par }{\Q 耳朵发沉，
\par }{\Q 眼睛闭着；
\par }{\Q 恐怕眼睛看见，
\par }{\Q 耳朵听见，
\par }{\Q 心里明白，回转过来，
\par }{\Q 我就医治他们。
\par }{\MM \VS{28}所以你们当知道，　神这救恩，如今传给外邦人，他们也必听受。」\FTNT{}{{\FR 28:28: }
有古卷加：29
{\PN{保罗}}说了这话，{\PN{犹太}}人议论纷纷地就走了。}
\par }{\PP \VS{30}{\PN{保罗}}在自己所租的房子里住了足足两年。凡来见他的人，他全都接待，
\VS{31}放胆传讲　神国{\ADD{的道}}，将主耶稣基督的事教导人，并没有人禁止。
\par }