\NormalFont\ShortTitle{阿摩司书}
{\MT 阿摩司书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}当{\PN{犹大}}王{\PN{乌西雅}}，{\PN{以色列}}王{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{耶罗波安}}在位的时候，大地震前二年，{\PN{提哥亚}}牧人中的{\PN{阿摩司}}得默示论{\PN{以色列}}。
\par }{\Q \VS{2}他说：耶和华必从{\PN{锡安}}吼叫，
\par }{\Q 从{\PN{耶路撒冷}}发声；
\par }{\Q 牧人的草场要悲哀；
\par }{\Q {\PN{迦密}}的山顶要枯干。
\par }{\SH 　神审判以色列的邻国
\par }{\SHB —亚兰
\par }{\Q \VS{3}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{大马士革}}三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去她的刑罚；
\par }{\Q 因为她以打粮食的铁器打过{\PN{基列}}。
\par }{\Q \VS{4}我却要降火在{\PN{哈薛}}的家中，
\par }{\Q 烧灭{\PN{便·哈达}}的宫殿。
\par }{\Q \VS{5}我必折断{\PN{大马士革}}的门闩，
\par }{\Q 剪除{\PN{亚文}}平原的居民和{\PN{伯·伊甸}}掌权的。
\par }{\Q {\PN{亚兰}}人必被掳到{\PN{吉珥}}。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\SHB —非利士
\par }{\Q \VS{6}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{迦萨}}三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去她的刑罚；
\par }{\Q 因为她掳掠众民交给{\PN{以东}}。
\par }{\Q \VS{7}我却要降火在{\PN{迦萨}}的城内，
\par }{\Q 烧灭其中的宫殿。
\par }{\Q \VS{8}我必剪除{\PN{亚实突}}的居民和{\PN{亚实基伦}}掌权的，
\par }{\Q 也必反手攻击{\PN{以革伦}}。
\par }{\Q {\PN{非利士}}人所余剩的必都灭亡。
\par }{\Q 这是主耶和华说的。
\par }{\SHB —泰尔
\par }{\Q \VS{9}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{泰尔}}三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去她的刑罚；
\par }{\Q 因为她将众民交给{\PN{以东}}，
\par }{\Q 并不记念弟兄的盟约。
\par }{\Q \VS{10}我却要降火在{\PN{泰尔}}的城内，
\par }{\Q 烧灭其中的宫殿。
\par }{\SHB —以东
\par }{\Q \VS{11}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{以东}}三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去她的刑罚；
\par }{\Q 因为她拿刀追赶兄弟，毫无怜悯，
\par }{\Q 发怒撕裂，永怀忿怒。
\par }{\Q \VS{12}我却要降火在{\PN{提幔}}，
\par }{\Q 烧灭{\PN{波斯拉}}的宫殿。
\par }{\SHB —亚扪
\par }{\Q \VS{13}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{亚扪}}人三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去他们的刑罚；
\par }{\Q 因为他们剖开{\PN{基列}}的孕妇，
\par }{\Q 扩张自己的境界。
\par }{\Q \VS{14}我却要在争战呐喊的日子，
\par }{\Q 旋风狂暴的时候，
\par }{\Q 点火在{\PN{拉巴}}的城内，
\par }{\Q 烧灭其中的宫殿。
\par }{\Q \VS{15}他们的王和首领必一同被掳去。
\par }{\Q 这是耶和华说的。

\par }\Chap{2}{\SHB —摩押
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{摩押}}三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去她的刑罚；
\par }{\Q 因为她将{\PN{以东}}王的骸骨焚烧成灰。
\par }{\Q \VS{2}我却要降火在{\PN{摩押}}，
\par }{\Q 烧灭{\PN{加略}}的宫殿。
\par }{\Q {\PN{摩押}}必在哄嚷呐喊吹角之中死亡。
\par }{\Q \VS{3}我必剪除{\PN{摩押}}中的审判者，
\par }{\Q 将其中的一切首领和他一同杀戮。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\SHB —犹大
\par }{\Q \VS{4}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{犹大}}人三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去他们的刑罚；
\par }{\Q 因为他们厌弃耶和华的训诲，
\par }{\Q 不遵守他的律例。
\par }{\Q 他们列祖所随从虚假的{\ADD{偶像}}使他们走迷了。
\par }{\Q \VS{5}我却要降火在{\PN{犹大}}，
\par }{\Q 烧灭{\PN{耶路撒冷}}的宫殿。
\par }{\SH 　神审判以色列
\par }{\Q \VS{6}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{以色列}}人三番四次地犯罪，
\par }{\Q 我必不免去他们的刑罚；
\par }{\Q 因他们为银子卖了义人，
\par }{\Q 为一双鞋卖了穷人。
\par }{\Q \VS{7}他们见穷人头上所蒙的灰也都垂涎，
\par }{\Q 阻碍谦卑人的道路。
\par }{\Q 父子同一个女子行淫，
\par }{\Q 亵渎我的圣名。
\par }{\Q \VS{8}他们在各坛旁铺人所当的衣服，卧在其上，
\par }{\Q 又在他们神的庙中喝受罚之人的酒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我从{\PN{以色列}}人面前除灭{\PN{亚摩利}}人。
\par }{\Q 他虽高大如香柏树，坚固如橡树，
\par }{\Q 我却上灭他的果子，下绝他的根本。
\par }{\Q \VS{10}我也将你们从{\PN{埃及}}地领上来，
\par }{\Q 在旷野引导你们四十年，
\par }{\Q 使你们得{\PN{亚摩利}}人之地为业。
\par }{\Q \VS{11}我从你们子弟中兴起先知，
\par }{\Q 又从你们少年人中兴起拿细耳人。
\par }{\Q {\PN{以色列}}人哪，不是这样吗？
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}你们却给拿细耳人酒喝，
\par }{\Q 嘱咐先知说：不要说预言。
\par }{\Q \VS{13}看哪，在你们所住之地，我必压{\ADD{你们}}，
\par }{\Q 如同装满禾捆的车压{\ADD{物}}一样。
\par }{\Q \VS{14}快跑的不能逃脱；
\par }{\Q 有力的不能用力；
\par }{\Q 刚勇的也不能自救。
\par }{\Q \VS{15}拿弓的不能站立；
\par }{\Q 腿快的不能逃脱；
\par }{\Q 骑马的也不能自救。
\par }{\Q \VS{16}到那日，勇士中最有胆量的，
\par }{\Q 必赤身逃跑。
\par }{\Q 这是耶和华说的。

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人哪，你们全家是我从{\PN{埃及}}地领上来的，当听耶和华攻击你们的话：
\par }{\Q \VS{2}在地上万族中，我只认识你们；
\par }{\Q 因此，我必追讨你们的一切罪孽。
\par }{\SH 先知的任务
\par }{\Q \VS{3}二人若不同心，岂能同行呢？
\par }{\Q \VS{4}狮子若非抓食，岂能在林中咆哮呢？
\par }{\Q 少壮狮子若无所得，岂能从洞中发声呢？
\par }{\Q \VS{5}若没有机槛，雀鸟岂能陷在网罗里呢？
\par }{\Q 网罗若无所得，岂能从地上翻起呢？
\par }{\Q \VS{6}城中若吹角，百姓岂不惊恐呢？
\par }{\Q 灾祸若临到一城，岂非耶和华所降的吗？
\par }{\Q \VS{7}主耶和华若不将奥秘指示他的仆人—众先知，
\par }{\Q 就一无所行。
\par }{\Q \VS{8}狮子吼叫，谁不惧怕呢？
\par }{\Q 主耶和华发命，谁能不说预言呢？
\par }{\SH 撒马利亚的结局
\par }{\Q \VS{9}要在{\PN{亚实突}}的宫殿中
\par }{\Q 和{\PN{埃及}}地的宫殿里传扬说：
\par }{\Q 你们要聚集在{\PN{撒马利亚}}的山上，
\par }{\Q 就看见城中有何等大的扰乱与欺压的事。
\par }{\Q \VS{10}那些以强暴抢夺财物、
\par }{\Q 积蓄在自己家中的人
\par }{\Q 不知道行正直的事。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\Q \VS{11}所以主耶和华如此说：
\par }{\Q 敌人必来围攻这地，
\par }{\Q 使你的势力衰微，
\par }{\Q 抢掠你的家宅。
\par }{\PP \VS{12}耶和华如此说：「牧人怎样从狮子口中抢回两条{\ADD{羊}}腿或半个耳朵，住{\PN{撒马利亚}}的{\PN{以色列}}人躺卧在床角上或铺绣花毯的榻上，他们得救也不过如此。」
\par }{\Q \VS{13}主耶和华—万军之　神说：
\par }{\Q 当听这话，警戒{\PN{雅各}}家。
\par }{\Q \VS{14}我讨{\PN{以色列}}罪的日子，也要讨{\PN{伯特利}}祭坛的罪；
\par }{\Q 坛角必被砍下，坠落于地。
\par }{\Q \VS{15}我要拆毁过冬和过夏的房屋。
\par }{\Q 象牙的房屋也必毁灭；
\par }{\Q 高大的房屋都归无有。
\par }{\Q 这是耶和华说的。

\par }\PoetryChap{4}{\Q \VerseOne{1}你们住{\PN{撒马利亚}}山如{\PN{巴珊}}母牛的啊，
\par }{\Q 当听我的话—
\par }{\Q 你们欺负贫寒的，压碎穷乏的，
\par }{\Q 对家主说：拿{\ADD{酒}}来，我们喝吧！
\par }{\Q \VS{2}主耶和华指着自己的圣洁起誓说：
\par }{\Q 日子快到，人必用钩子将你们钩去，
\par }{\Q 用鱼钩将你们余剩的钩去。
\par }{\Q \VS{3}你们各人必从破口直往前行，
\par }{\Q 投入{\PN{哈门}}。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\SH 以色列的失败
\par }{\Q \VS{4}{\PN{以色列}}人哪，任你们往{\PN{伯特利}}去犯罪，
\par }{\Q 到{\PN{吉甲}}加增罪过；
\par }{\Q 每日早晨献上你们的祭物，
\par }{\Q 每三日奉上你们的十分之一。
\par }{\Q \VS{5}任你们献有酵的感谢祭，
\par }{\Q 把甘心祭宣传报告给众人，
\par }{\Q 因为是你们所喜爱的。
\par }{\Q 这是主耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我使你们在一切城中牙齿干净，
\par }{\Q 在你们各处粮食缺乏，
\par }{\Q 你们仍不归向我。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}在收割的前三月，我使雨停止，
\par }{\Q 不降在你们那里；
\par }{\Q 我降雨在这城，
\par }{\Q 不降雨在那城；
\par }{\Q 这块地有雨，
\par }{\Q 那块地无雨；
\par }{\Q 无雨的就枯干了。
\par }{\Q \VS{8}这样，两三城的人凑到一城去找水，
\par }{\Q 却喝不足；
\par }{\Q 你们仍不归向我。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我以旱{\ADD{风}}、霉烂攻击你们，
\par }{\Q 你们园中许多菜蔬、葡萄树、
\par }{\Q 无花果树、橄榄树都被剪虫所吃；
\par }{\Q 你们仍不归向我。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}我降瘟疫在你们中间，
\par }{\Q 像在{\PN{埃及}}一样；
\par }{\Q 用刀杀戮你们的少年人，
\par }{\Q 使你们的马匹被掳掠，
\par }{\Q 营中{\ADD{尸首}}的臭气扑鼻；
\par }{\Q 你们仍不归向我。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}我倾覆你们中间的{\ADD{城邑}}，
\par }{\Q 如同我从前倾覆{\PN{所多玛}}、{\PN{蛾摩拉}}一样，
\par }{\Q 使你们好像从火中抽出来的一根柴；
\par }{\Q 你们仍不归向我。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}{\PN{以色列}}啊，我必向你如此行；
\par }{\Q {\PN{以色列}}啊，我既这样行，
\par }{\Q 你当预备迎见你的　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}那创山、造风、将心意指示人、
\par }{\Q 使晨光变为幽暗、脚踏在地之高处的，
\par }{\Q 他的名是耶和华—万军之　神。

\par }\Chap{5}{\SH 呼吁以色列人悔改
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}家啊，要听我为你们所作的哀歌：
\par }{\Q \VS{2}{\PN{以色列}}民\FTNT{}{{\FR 5:2: }原文是处女}跌倒，不得再起；
\par }{\Q 躺在地上，无人搀扶。
\par }{\Q \VS{3}主耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{以色列}}家的城发出一千{\ADD{兵}}的，只剩一百；
\par }{\Q 发出一百的，只剩十个。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华向{\PN{以色列}}家如此说：
\par }{\Q 你们要寻求我，就必存活。
\par }{\Q \VS{5}不要往{\PN{伯特利}}寻求，
\par }{\Q 不要进入{\PN{吉甲}}，
\par }{\Q 不要过到{\PN{别是巴}}；
\par }{\Q 因为{\PN{吉甲}}必被掳掠，
\par }{\Q {\PN{伯特利}}也必归于无有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}要寻求耶和华，就必存活，
\par }{\Q 免得他在{\PN{约瑟}}家像火发出，
\par }{\Q 在{\PN{伯特利}}焚烧，无人扑灭。
\par }{\Q \VS{7}你们这使公平变为茵 、
\par }{\Q 将公义丢弃于地的，
\par }{\Q \VS{8}要{\ADD{寻求}}那造昴星和参星，
\par }{\Q 使死荫变为晨光，
\par }{\Q 使白日变为黑夜，
\par }{\Q 命海水来浇在地上的—
\par }{\Q 耶和华是他的名；
\par }{\Q \VS{9}他使力强的忽遭灭亡，
\par }{\Q 以致保障遭遇毁坏。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}你们怨恨那在城门口责备人的，
\par }{\Q 憎恶那说正直话的。
\par }{\Q \VS{11}你们践踏贫民，
\par }{\Q 向他们勒索麦子；
\par }{\Q 你们用凿过的石头建造房屋，
\par }{\Q 却不得住在其内；
\par }{\Q 栽种美好的葡萄园，
\par }{\Q 却不得喝所出的酒。
\par }{\Q \VS{12}我知道你们的罪过何等多，
\par }{\Q 你们的罪恶何等大。
\par }{\Q 你们苦待义人，收受贿赂，在城门口屈枉穷乏人。
\par }{\Q \VS{13}所以通达人见这样的时势必静默不言，
\par }{\Q 因为时势真恶。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}你们要求善，
\par }{\Q 不要求恶，就必存活。
\par }{\Q 这样，耶和华—万军之　神
\par }{\Q 必照你们所说的与你们同在。
\par }{\Q \VS{15}要恶恶好善，
\par }{\Q 在城门口秉公行义；
\par }{\Q 或者耶和华—万军之　神向{\PN{约瑟}}的余民施恩。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}主耶和华—万军之　神如此说：
\par }{\Q 在一切宽阔处必有哀号的声音；
\par }{\Q 在各街市上必有人说：
\par }{\Q 哀哉！哀哉！
\par }{\Q 又必叫农夫来哭号，
\par }{\Q 叫善唱哀歌的来举哀。
\par }{\Q \VS{17}在各葡萄园必有哀号的声音，
\par }{\Q 因为我必从你中间经过。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}想望耶和华日子来到的有祸了！
\par }{\Q 你们为何想望耶和华的日子呢？
\par }{\Q 那日黑暗没有光明，
\par }{\Q \VS{19}景况好像人躲避狮子又遇见熊，
\par }{\Q 或是进房屋以手靠墙，就被蛇咬。
\par }{\Q \VS{20}耶和华的日子不是黑暗没有光明吗？
\par }{\Q 不是幽暗毫无光辉吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}我厌恶你们的节期，
\par }{\Q 也不喜悦你们的严肃会。
\par }{\Q \VS{22}你们虽然向我献燔祭和素祭，
\par }{\Q 我却不悦纳，
\par }{\Q 也不顾你们用肥畜献的平安祭；
\par }{\Q \VS{23}要使你们歌唱的声音远离我，
\par }{\Q 因为我不听你们弹琴的响声。
\par }{\Q \VS{24}惟愿公平如大水滚滚，
\par }{\Q 使公义如江河滔滔。
\par }{\PP \VS{25}「{\PN{以色列}}家啊，你们在旷野四十年，岂是将祭物和供物献给我呢？
\VS{26}你们抬着为自己所造之{\PN{摩洛}}的帐幕和偶像的龛，并你们的神星。
\VS{27}所以我要把你们掳到{\PN{大马士革}}以外。」这是耶和华、名为万军之　神说的。

\par }\Chap{6}{\SH 以色列的毁灭
\par }{\Q \VerseOne{1}国为列国之首，人最著名，
\par }{\Q 且为{\PN{以色列}}家所归向，
\par }{\Q 在{\PN{锡安}}和{\PN{撒马利亚}}山安逸无虑的，有祸了！
\par }{\Q \VS{2}你们要过到{\PN{甲尼}}察看，
\par }{\Q 从那里往大{\ADD{城}}{\PN{哈马}}去，
\par }{\Q 又下到{\PN{非利士}}人的{\PN{迦特}}，
\par }{\Q 看那些国比你们的国还强吗？
\par }{\Q 境界比你们的境界还宽吗？
\par }{\Q \VS{3}你们以为降祸的日子还远，
\par }{\Q 坐在位上尽行强暴\FTNT{}{{\FR 6:3: }或译：行强暴使审判临近}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}你们躺卧在象牙床上，舒身在榻上，
\par }{\Q 吃群中的羊羔，棚里的牛犊；
\par }{\Q \VS{5}弹琴鼓瑟唱消闲的歌曲，
\par }{\Q 为自己制造乐器，如同{\PN{大卫}}{\ADD{所造}}的；
\par }{\Q \VS{6}以大碗喝酒，用上等的油抹身，
\par }{\Q 却不为{\PN{约瑟}}的苦难担忧。
\par }{\Q \VS{7}所以这些人必在被掳的人中首先被掳；
\par }{\Q 舒身的人荒宴之乐必消灭了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}主耶和华—万军之　神指着自己起誓说：
\par }{\Q 我憎恶{\PN{雅各}}的荣华，厌弃他的宫殿；
\par }{\Q 因此，我必将城和其中所有的都交付{\ADD{敌人}}。
\par }{\PP \VS{9}那时，若在一房之内剩下十个人，也都必死。
\VS{10}死人的伯叔，就是烧他尸首的，要将这尸首搬到房外，问房屋内间的人说：「你那里还有人没有？」他必说：「没有」；又说：「不要作声，因为我们不可提耶和华的名。」
\par }{\Q \VS{11}看哪，耶和华出令，
\par }{\Q 大房就被攻破，
\par }{\Q 小屋就被打裂。
\par }{\Q \VS{12}马岂能在崖石上奔跑？
\par }{\Q 人岂能{\ADD{在那里}}用牛耕种呢？
\par }{\Q 你们却使公平变为苦胆，
\par }{\Q 使公义的果子变为茵 。
\par }{\Q \VS{13}你们喜爱虚浮的事，{\ADD{自夸}}说：
\par }{\Q 我们不是凭自己的力量取了角吗？
\par }{\Q \VS{14}耶和华、万军之　神说：
\par }{\Q {\PN{以色列}}家啊，我必兴起一国攻击你们；
\par }{\Q 他们必欺压你们，
\par }{\Q 从{\PN{哈马}}口直到{\PN{亚拉巴}}的河。

\par }\Chap{7}{\SH 蝗虫的异象
\par }{\PP \VerseOne{1}主耶和华指示我一件事：为王割菜\FTNT{}{{\FR 7:1: }或译：草}之后，菜又发生；刚发生的时候，主造蝗虫。
\VS{2}蝗虫吃尽那地的青物，我就说：「主耶和华啊，求你赦免；因为{\PN{雅各}}微弱，他怎能站立得住呢？」
\par }{\PP \VS{3}耶和华就后悔说：「这灾可以免了。」
\par }{\SH 火的异象
\par }{\PP \VS{4}主耶和华又指示我一件事：他命火来惩罚{\PN{以色列}}，火就吞灭深渊，险些将地烧灭。
\VS{5}我就说：「主耶和华啊，求你止息；因为{\PN{雅各}}微弱，他怎能站立得住呢？」
\par }{\PP \VS{6}耶和华就后悔说：「这灾也可免了。」
\par }{\SH 准绳的异象
\par }{\PP \VS{7}他又指示我一件事：有一道墙是按准绳建筑的，主手拿准绳站在其上。
\VS{8}耶和华对我说：「{\PN{阿摩司}}啊，你看见什么？」我说：「看见准绳。」主说：「我要吊起准绳在我民{\PN{以色列}}中，我必不再宽恕他们。
\VS{9}{\PN{以撒}}的邱坛必然凄凉；{\PN{以色列}}的圣所必然荒废。我必兴起，用刀攻击{\PN{耶罗波安}}的家。」
\par }{\SH 阿摩司和亚玛谢
\par }{\PP \VS{10}{\PN{伯特利}}的祭司{\PN{亚玛谢}}打发人到{\PN{以色列}}王{\PN{耶罗波安}}那里，说：「{\PN{阿摩司}}在{\PN{以色列}}家中图谋背叛你；他所说的一切话，这国担当不起；
\VS{11}因为{\PN{阿摩司}}如此说：『{\PN{耶罗波安}}必被刀杀；{\PN{以色列}}民定被掳去离开本地。』」
\par }{\PP \VS{12}{\PN{亚玛谢}}又对{\PN{阿摩司}}说：「你这先见哪，要逃往{\PN{犹大}}地去，在那里糊口，在那里说预言，
\VS{13}却不要在{\PN{伯特利}}再说预言；因为这里有王的圣所，有王的宫殿。」
\par }{\PP \VS{14}{\PN{阿摩司}}对{\PN{亚玛谢}}说：「我原不是先知，也不是先知的门徒\FTNT{}{{\FR 7:14: }原文是儿子}。我是牧人，又是修理桑树的。
\VS{15}耶和华选召我，使我不跟从羊群，对我说：『你去向我民{\PN{以色列}}说预言。』
\VS{16}{\PN{亚玛谢}}啊，现在你要听耶和华的话。你说：『不要向{\PN{以色列}}说预言，也不要向{\PN{以撒}}家滴下{\ADD{预言}}。』
\VS{17}所以耶和华如此说：『你的妻子必在城中作妓女；你的儿女必倒在刀下。你的地必有人用绳子量了分取；你自己必死在污秽之地。{\PN{以色列}}民定被掳去离开本地。』」

\par }\Chap{8}{\SH 一筐水果的异象
\par }{\PP \VerseOne{1}主耶和华又指示我一件事：我看见一筐夏天的果子。
\VS{2}他说：「{\PN{阿摩司}}啊，你看见什么？」我说：「看见一筐夏天的果子。」耶和华说：「我民{\PN{以色列}}的结局到了，我必不再宽恕他们。」
\VS{3}主耶和华说：「那日，殿中的诗歌变为哀号；必有许多尸首在各处抛弃，无人作声。」
\par }{\SH 以色列的结局
\par }{\Q \VS{4}你们这些要吞吃穷乏人、
\par }{\Q 使困苦人衰败的，当听我的话！
\par }{\Q \VS{5}你们说：月朔几时过去，
\par }{\Q 我们好卖粮；
\par }{\Q 安息日几时过去，
\par }{\Q 我们好摆开麦子；
\par }{\Q {\ADD{卖出}}用小升斗，
\par }{\Q {\ADD{收银}}用大戥子，
\par }{\Q 用诡诈的天平欺哄人，
\par }{\Q \VS{6}好用银子买贫寒人，
\par }{\Q 用一双鞋换穷乏人，
\par }{\Q 将坏了的麦子卖给人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华指着{\PN{雅各}}的荣耀起誓说：
\par }{\Q 他们的一切行为，我必永远不忘。
\par }{\Q \VS{8}地岂不因这事震动？
\par }{\Q 其上的居民不也悲哀吗？
\par }{\Q 地必全然像{\PN{尼罗河}}涨起，
\par }{\Q 如同{\PN{埃及河}}涌上落下。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}主耶和华说：到那日，
\par }{\Q 我必使日头在午间落下，
\par }{\Q 使地在白昼黑暗。
\par }{\Q \VS{10}我必使你们的节期变为悲哀，
\par }{\Q 歌曲变为哀歌。
\par }{\Q 众人腰束麻布，头上光秃，
\par }{\Q 使这场悲哀如丧独生子，
\par }{\Q 至终如痛苦的日子一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}主耶和华说：日子将到，
\par }{\Q 我必命饥荒降在地上。
\par }{\Q 人饥饿非因无饼，干渴非因无水，
\par }{\Q 乃因不听耶和华的话。
\par }{\Q \VS{12}他们必飘流，从这海到那海，
\par }{\Q 从北边到东边，往来奔跑，
\par }{\Q 寻求耶和华的话，却寻不着。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}当那日，美貌的处女
\par }{\Q 和少年的男子必因干渴发昏。
\par }{\Q \VS{14}那指着{\PN{撒马利亚}}牛犊\FTNT{}{{\FR 8:14: }原文是罪}起誓的说：
\par }{\Q {\PN{但}}哪，我们指着你那里的活神起誓；
\par }{\Q 又说：我们指着{\PN{别是巴}}的神道\FTNT{}{{\FR 8:14: }神：原文是活}起誓。
\par }{\Q 这些人都必仆倒，永不再起来。

\par }\Chap{9}{\SH 耶和华的审判
\par }{\Q \VerseOne{1}我看见主站在祭坛旁边；
\par }{\Q 他说：你要击打柱顶，使门槛震动，
\par }{\Q 打碎柱顶，落在众人头上；
\par }{\Q 所剩下的人，我必用刀杀戮，
\par }{\Q 无一人能逃避，无一人能逃脱。
\par }{\Q \VS{2}他们虽然挖透阴间，
\par }{\Q 我的手必取出他们来；
\par }{\Q 虽然爬上天去，
\par }{\Q 我必拿下他们来；
\par }{\Q \VS{3}虽然藏在{\PN{迦密山}}顶，
\par }{\Q 我必搜寻，捉出他们来；
\par }{\Q 虽然从我眼前藏在海底，
\par }{\Q 我必命蛇咬他们；
\par }{\Q \VS{4}虽被仇敌掳去，
\par }{\Q 我必命刀剑杀戮他们；
\par }{\Q 我必向他们定住眼目，
\par }{\Q 降祸不降福。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}主—万军之耶和华摸地，地就消化，
\par }{\Q 凡住在地上的都必悲哀。
\par }{\Q 地必全然像{\PN{尼罗河}}涨起，
\par }{\Q 如同{\PN{埃及河}}落下。
\par }{\Q \VS{6}那在天上建造楼阁、
\par }{\Q 在地上安定穹苍、
\par }{\Q 命海水浇在地上的—
\par }{\Q 耶和华是他的名。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华说：{\PN{以色列}}人哪，
\par }{\Q 我岂不看你们如{\PN{古实}}人吗？
\par }{\Q 我岂不是领{\PN{以色列}}人出{\PN{埃及}}地，
\par }{\Q 领{\PN{非利士}}人出{\PN{迦斐托}}，
\par }{\Q 领{\PN{亚兰}}人出{\PN{吉珥}}吗？
\par }{\Q \VS{8}主耶和华的眼目察看这有罪的国，
\par }{\Q 必将这国从地上灭绝，
\par }{\Q 却不将{\PN{雅各}}家灭绝净尽。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我必出令，
\par }{\Q 将{\PN{以色列}}家分散在列国中，
\par }{\Q 好像用筛子筛{\ADD{谷}}，
\par }{\Q 连一粒也不落在地上。
\par }{\Q \VS{10}我民中的一切罪人说：
\par }{\Q 灾祸必追不上我们，
\par }{\Q 也迎不着我们。
\par }{\Q 他们必死在刀下。
\par }{\SH 以色列的未来复兴
\par }{\Q \VS{11}到那日，我必建立{\PN{大卫}}倒塌的帐幕，
\par }{\Q 堵住其中的破口，
\par }{\Q 把那破坏的建立起来，
\par }{\Q 重新修造，像古时一样，
\par }{\Q \VS{12}使{\PN{以色列}}人得{\PN{以东}}所余剩的
\par }{\Q 和所有称为我名下的国。
\par }{\Q 此乃行这事的耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华说：
\par }{\Q 日子将到，
\par }{\Q 耕种的必接续收割的；
\par }{\Q 踹葡萄的必接续撒种的；
\par }{\Q 大山要滴下甜酒；
\par }{\Q 小山都必流奶\FTNT{}{{\FR 9:13: }原文是消化，见约珥三章十八节}。
\par }{\Q \VS{14}我必使我民{\PN{以色列}}被掳的归回；
\par }{\Q 他们必重修荒废的城邑居住，
\par }{\Q 栽种葡萄园，喝其中所出的酒，
\par }{\Q 修造果木园，吃其中的果子。
\par }{\Q \VS{15}我要将他们栽于本地，
\par }{\Q 他们不再从我所赐给他们的地上拔出来。
\par }{\Q 这是耶和华—你的　神说的。
\par }