\NormalFont\ShortTitle{申命记}
{\MT 申命记

\par }\ChapOne{1}{\SH 摩西回忆
\par }{\PP \VerseOne{1}以下所记的是{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东的旷野、{\PN{疏弗}}对面的{\PN{亚拉巴}}—就是{\PN{巴兰}}、{\PN{陀弗}}、{\PN{拉班}}、{\PN{哈洗录}}、{\PN{底撒哈}}中间—向{\PN{以色列}}众人所说的话。（
\VS{2}从{\PN{何烈山}}经过{\PN{西珥山}}到{\PN{加低斯·巴尼亚}}有十一天的{\ADD{路程}}。）
\VS{3}出{\PN{埃及}}第四十年十一月初一日，{\PN{摩西}}照耶和华借着他所吩咐{\PN{以色列}}人的话都晓谕他们。
\VS{4}那时，他已经击杀了住{\PN{希实本}}的{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}和住{\PN{以得来}}、{\PN{亚斯他录}}的{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}。
\VS{5}{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东的{\PN{摩押}}地讲律法说：
\VS{6}「耶和华—我们的　神在{\PN{何烈山}}晓谕我们说：你们在这山上住的日子够了；
\VS{7}要起行转到{\PN{亚摩利}}人的山地和靠近这山地的各处，就是{\PN{亚拉巴}}、山地、高原、南地，沿海一带{\PN{迦南}}人的地，并{\PN{黎巴嫩山}}又到{\PN{幼发拉底}}大河。
\VS{8}如今我将这地摆在你们面前；你们要进去得这地，就是耶和华向你们列祖{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}起誓应许赐给他们和他们后裔为业之地。」
\par }{\SH 摩西指派审判官
\par }{\R （出18·13—27）
\par }{\PP \VS{9}「那时，我对你们说：『管理你们的重任，我独自担当不起。
\VS{10}耶和华—你们的　神使你们多起来。看哪，你们今日像天上的星那样多。
\VS{11}惟愿耶和华—你们列祖的　神使你们比如今更多千倍，照他所应许你们的话赐福与你们。
\VS{12}但你们的麻烦，和管理你们的重任，并你们的争讼，我独自一人怎能担当得起呢？
\VS{13}你们要按着各支派选举有智慧、有见识、为众人所认识的，我立他们为你们的首领。』
\VS{14}你们回答我说：『照你所说的行了为妙。』
\VS{15}我便将你们各支派的首领，有智慧、为众人所认识的，照你们的支派，立他们为官长、千夫长、百夫长、五十夫长、十夫长，管理你们。
\par }{\PP \VS{16}「当时，我嘱咐你们的审判官说：『你们听讼，无论是弟兄彼此争讼，是与同居的外人争讼，都要按公义判断。
\VS{17}审判的时候，不可看人的外貌；听讼不可分贵贱，不可惧怕人，因为审判是属乎　神的。若有难断的案件，可以呈到我这里，我就判断。』
\VS{18}那时，我将你们所当行的事都吩咐你们了。」
\par }{\SH 从加低斯·巴尼亚派探子侦察
\par }{\R （民13·1—33）
\par }{\PP \VS{19}「我们照着耶和华—我们　神所吩咐的从{\PN{何烈山}}起行，经过你们所看见那大而可怕的旷野，往{\PN{亚摩利}}人的山地去，到了{\PN{加低斯·巴尼亚}}。
\VS{20}我对你们说：『你们已经到了耶和华—我们　神所赐给我们的{\PN{亚摩利}}人之山地。
\VS{21}看哪，耶和华—你的　神已将那地摆在你面前，你要照耶和华—你列祖的　神所说的上去得那地为业；不要惧怕，也不要惊惶。』
\VS{22}你们都就近我来说：『我们要先打发人去，为我们窥探那地，将我们上去该走何道，必进何城，都回报我们。』
\VS{23}这话我以为美，就从你们中间选了十二个人，每支派一人。
\VS{24}于是他们起身上山地去，到{\PN{以实各谷}}，窥探那地。
\VS{25}他们手里拿着那地的果子下来，到我们那里，回报说：『耶和华—我们的　神所赐给我们的是美地。』
\par }{\PP \VS{26}「你们却不肯上去，竟违背了耶和华—你们　神的命令，
\VS{27}在帐棚内发怨言说：『耶和华因为恨我们，所以将我们从{\PN{埃及}}地领出来，要交在{\PN{亚摩利}}人手中，除灭我们。
\VS{28}我们上哪里去呢？我们的弟兄使我们的心消化，说那{\ADD{地的}}民比我们又大又高，城邑又广大又坚固，高得顶天，并且我们在那里看见{\PN{亚衲}}族的人。』
\VS{29}我就对你们说：『不要惊恐，也不要怕他们。
\VS{30}在你们前面行的耶和华—你们的　神必为你们争战，正如他在{\PN{埃及}}和旷野，在你们眼前所行的一样。
\VS{31}你们在旷野所行的路上，也曾见耶和华—你们的　神抚养你们，如同人抚养儿子一般，直等你们来到这地方。』
\VS{32}你们在这事上却不信耶和华—你们的　神。
\VS{33}他在路上，在你们前面行，为你们找安营的地方；夜间在火{\ADD{柱}}里，日间在云{\ADD{柱}}里，指示你们所当行的路。」
\par }{\SH 耶和华刑罚以色列人
\par }{\R （民14·20—45）
\par }{\PP \VS{34}「耶和华听见你们这话，就发怒，起誓说：
\VS{35}『这恶世代的人，连一个也不得见我起誓应许赐给你们列祖的美地；
\VS{36}惟有{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}必得看见，并且我要将他所踏过的地赐给他和他的子孙，因为他专心跟从我。』
\VS{37}耶和华为你的缘故也向我发怒，说：『你必不得进入那地。
\VS{38}伺候你、{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，他必得进入那地；你要勉励他，因为他要使{\PN{以色列}}人承受那地为业。
\VS{39}并且你们的{\ADD{妇人}}孩子，就是你们所说、必被掳掠的，和今日不知善恶的儿女，必进入那地。我要将那地赐给他们，他们必得为业。
\VS{40}至于你们，要转回，从{\PN{红海}}的路往旷野去。』
\par }{\PP \VS{41}「那时，你们回答我说：『我们得罪了耶和华，情愿照耶和华—我们　神一切所吩咐的上去争战。』于是你们各人带着兵器，争先上山地去了。
\VS{42}耶和华吩咐我说：『你对他们说：不要上去，也不要争战；因我不在你们中间，恐怕你们被仇敌杀败了。』
\VS{43}我就告诉了你们，你们却不听从，竟违背耶和华的命令，擅自上山地去了。
\VS{44}住那山地的{\PN{亚摩利}}人就出来攻击你们，追赶你们，如蜂拥一般，在{\PN{西珥}}杀退你们，直到{\PN{何珥玛}}。
\VS{45}你们便回来，在耶和华面前哭号；耶和华却不听你们的声音，也不向你们侧耳。
\VS{46}于是你们在{\PN{加低斯}}住了许多日子。」

\par }\Chap{2}{\SH 多年在旷野
\par }{\PP \VerseOne{1}「此后，我们转回，从{\PN{红海}}的路往旷野去，是照耶和华所吩咐我的。我们在{\PN{西珥山}}绕行了许多日子。
\VS{2}耶和华对我说：
\VS{3}『你们绕行这山的日子够了，要转向北去。
\VS{4}你吩咐百姓说：你们弟兄{\PN{以扫}}的子孙住在{\PN{西珥}}，你们要经过他们的境界。他们必惧怕你们，所以你们要分外谨慎。
\VS{5}不可与他们争战；他们的地，连脚掌可踏之处，我都不给你们，因我已将{\PN{西珥山}}赐给{\PN{以扫}}为业。
\VS{6}你们要用钱向他们买粮吃，也要用钱向他们买水喝。
\VS{7}因为耶和华—你的　神在你手里所办的一切事上已赐福与你。你走这大旷野，他都知道了。这四十年，耶和华—你的　神常与你同在，故此你一无所缺。』
\par }{\PP \VS{8}「于是，我们离了我们弟兄{\PN{以扫}}子孙所住的{\PN{西珥}}，从{\PN{亚拉巴}}的路，经过{\PN{以拉他}}、{\PN{以旬·迦别}}，转向{\PN{摩押}}旷野的路去。
\VS{9}耶和华吩咐我说：『不可扰害{\PN{摩押}}人，也不可与他们争战。他们的地，我不赐给你为业，因我已将{\PN{亚珥}}赐给{\PN{罗得}}的子孙为业。』
\VS{10}先前，有{\PN{以米}}人住在那里，民数众多，身体高大，像{\PN{亚衲}}人一样。
\VS{11}这{\PN{以米}}人像{\PN{亚衲}}人；也算为{\PN{利乏音}}人；{\PN{摩押}}人称他们为{\PN{以米}}人。
\VS{12}先前，{\PN{何利}}人也住在{\PN{西珥}}，但{\PN{以扫}}的子孙将他们除灭，得了他们的地，接着居住，就如{\PN{以色列}}在耶和华赐给他为业之地所行的一样。
\VS{13}现在，起来过{\PN{撒烈溪}}！于是我们过了{\PN{撒烈溪}}。
\VS{14}自从离开{\PN{加低斯·巴尼亚}}，到过了{\PN{撒烈溪}}的时候，共有三十八年，等那世代的兵丁都从营中灭尽，正如耶和华向他们所起的誓。
\VS{15}耶和华的手也攻击他们，将他们从营中除灭，直到灭尽。
\par }{\PP \VS{16}「兵丁从民中都灭尽死亡以后，
\VS{17}耶和华吩咐我说：
\VS{18}『你今天要从{\PN{摩押}}的境界{\PN{亚珥}}经过，
\VS{19}走近{\PN{亚扪}}人之地，不可扰害他们，也不可与他们争战。{\PN{亚扪}}人的地，我不赐给你们为业，因我已将那地赐给{\PN{罗得}}的子孙为业。』
\VS{20}那地也算为{\PN{利乏音}}人之地，先前{\PN{利乏音}}人住在那里，{\PN{亚扪}}人称他们为{\PN{散送冥}}。
\VS{21}那民众多，身体高大，像{\PN{亚衲}}人一样，但耶和华从{\PN{亚扪}}人面前除灭他们，{\PN{亚扪}}人就得了他们的地，接着居住。
\VS{22}正如耶和华从前为住{\PN{西珥}}的{\PN{以扫}}子孙将{\PN{何利}}人从他们面前除灭、他们得了{\PN{何利}}人的地、接着居住一样，直到今日。
\VS{23}从{\PN{迦斐托}}出来的{\PN{迦斐托}}人将先前住在乡村直到{\PN{迦萨}}的{\PN{亚卫}}人除灭，接着居住。
\VS{24}你们起来前往，过{\PN{亚嫩谷}}；我已将{\PN{亚摩利}}人{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}和他的地交在你手中，你要与他争战，得他的地为业。
\VS{25}从今日起，我要使天下万民听见你的名声都惊恐惧怕，且因你发颤伤恸。」
\par }{\SH 击败希实本王西宏
\par }{\R （民21·21—30）
\par }{\PP \VS{26}「我从{\PN{基底莫}}的旷野差遣使者去见{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}，用和睦的话说：
\VS{27}『求你容我从你的地经过，只走大道，不偏左右。
\VS{28}你可以卖粮给我吃，也可以卖水给我喝，只要容我步行过去，
\VS{29}就如住{\PN{西珥}}的{\PN{以扫}}子孙和住{\PN{亚珥}}的{\PN{摩押}}人待我一样，等我过了{\PN{约旦河}}，好进入耶和华—我们　神所赐给我们的地。』
\VS{30}但{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}不容我们从他那里经过；因为耶和华—你的　神使他心中刚硬，性情顽梗，为要将他交在你手中，像今日一样。
\VS{31}耶和华对我说：『从此起首，我要将{\PN{西宏}}和他的地交给你；你要得他的地为业。』
\VS{32}那时，{\PN{西宏}}和他的众民出来攻击我们，在{\PN{雅杂}}与我们交战。
\VS{33}耶和华—我们的　神将他交给我们，我们就把他和他的儿子，并他的众民，都击杀了。
\VS{34}我们夺了他的一切城邑，将有人烟的各城，连女人带孩子，尽都毁灭，没有留下一个。
\VS{35}惟有牲畜和所夺的各城，并其中的财物，都取为自己的掠物。
\VS{36}从{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}和谷中的城，直到{\PN{基列}}，耶和华—我们的　神都交给我们了，没有一座城高得使我们不能攻取的。
\VS{37}惟有{\PN{亚扪}}人之地，凡靠近{\PN{雅博河}}的地，并山地的城邑，与耶和华—我们　神所禁止我们去的地方，都没有挨近。」

\par }\Chap{3}{\SH 击败巴珊王噩
\par }{\R （民21·31—35）
\par }{\PP \VerseOne{1}「以后，我们转回，向{\PN{巴珊}}去。{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}和他的众民都出来，在{\PN{以得来}}与我们交战。
\VS{2}耶和华对我说：『不要怕他！因我已将他和他的众民，并他的地，都交在你手中；你要待他像从前待住{\PN{希实本}}的{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}一样。』
\VS{3}于是耶和华—我们的　神也将{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}和他的众民都交在我们手中；我们杀了他们，没有留下一个。
\VS{4}那时，我们夺了他所有的城，共有六十座，没有一座城不被我们所夺。这为{\PN{亚珥歌伯}}的全境，就是{\PN{巴珊}}地{\PN{噩}}王的国。
\VS{5}这些城都有坚固的高墙，有门有闩。此外还有许多无城墙的乡村。
\VS{6}我们将这些都毁灭了，像从前待{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}一样，把有人烟的各城，连女人带孩子，尽都毁灭；
\VS{7}惟有一切牲畜和城中的财物都取为自己的掠物。
\VS{8}那时，我们从{\PN{约旦河}}东两个{\PN{亚摩利}}王的手将{\PN{亚嫩谷}}直到{\PN{黑门山}}之地夺过来（
\VS{9}这{\PN{黑门山}}，{\PN{西顿}}人称为{\PN{西连}}，{\PN{亚摩利}}人称为{\PN{示尼珥}}），
\VS{10}就是夺了平原的各城、{\PN{基列}}全地、{\PN{巴珊}}全地，直到{\PN{撒迦}}和{\PN{以得来}}，都是{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}国内的城邑。（
\VS{11}{\PN{利乏音}}人所剩下的只有{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}。他的床是铁的，长九肘，宽四肘，都是以人肘为度。现今岂不是在{\PN{亚扪}}人的{\PN{拉巴}}吗？）」
\par }{\SH 定居约旦河东的二支派半
\par }{\R （民32·1—42）
\par }{\PP \VS{12}「那时，我们得了这地。从{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}起，我将{\PN{基列山}}地的一半，并其中的城邑，都给了{\PN{吕便}}人和{\PN{迦得}}人。
\VS{13}其余的{\PN{基列}}地和{\PN{巴珊}}全地，就是{\PN{噩}}王的国，我给了{\PN{玛拿西}}半支派。{\PN{亚珥歌伯}}全地乃是{\PN{巴珊}}全地；这叫做{\PN{利乏音}}人之地。
\VS{14}{\PN{玛拿西}}的子孙{\PN{睚珥}}占了{\PN{亚珥歌伯}}全境，直到{\PN{基述}}人和{\PN{玛迦}}人的交界，就按自己的名称这{\PN{巴珊}}地为{\PN{哈倭特·睚珥}}，直到今日。
\VS{15}我又将{\PN{基列}}给了{\PN{玛吉}}。
\VS{16}从{\PN{基列}}到{\PN{亚嫩谷}}，以谷中为界，直到{\PN{亚扪}}人交界的{\PN{雅博河}}，我给了{\PN{吕便}}人和{\PN{迦得}}人，
\VS{17}又将{\PN{亚拉巴}}和靠近{\PN{约旦河}}之地，从{\PN{基尼烈}}直到{\PN{亚拉巴海}}，就是{\PN{盐海}}，并{\PN{毗斯迦山}}根东边之地，{\ADD{都给了他们}}。
\par }{\PP \VS{18}「那时，我吩咐你们说：『耶和华—你们的　神已将这地赐给你们为业；你们所有的勇士都要带着兵器，在你们的弟兄{\PN{以色列}}人前面过去。
\VS{19}但你们的妻子、孩子、牲畜（我知道你们有许多的牲畜）可以住在我所赐给你们的各城里。
\VS{20}等到你们弟兄在{\PN{约旦河}}那边，也得耶和华—你们　神所赐给他们的地，又使他们得享平安，与你们一样，你们才可以回到我所赐给你们为业之地。』
\VS{21}那时我吩咐{\PN{约书亚}}说：『你亲眼看见了耶和华—你　神向这二王所行的；耶和华也必向你所要去的各国照样行。
\VS{22}你不要怕他们，因那为你争战的是耶和华—你的　神。』」
\par }{\SH 摩西不得进入迦南
\par }{\PP \VS{23}「那时，我恳求耶和华说：
\VS{24}『主耶和华啊，你已将你的大力大能显给仆人看。在天上，在地下，有什么神能像你行事、像你有大能的作为呢？
\VS{25}求你容我过去，看{\PN{约旦河}}那边的美地，就是那佳美的山地和{\PN{黎巴嫩}}。』
\VS{26}但耶和华因你们的缘故向我发怒，不应允我，对我说：『罢了！你不要向我再提这事。
\VS{27}你且上{\PN{毗斯迦山}}顶去，向东、西、南、北举目观望，因为你必不能过这{\PN{约旦河}}。
\VS{28}你却要嘱咐{\PN{约书亚}}，勉励他，使他胆壮；因为他必在这百姓前面过去，使他们承受你所要观看之地。』
\VS{29}于是我们住在{\PN{伯·毗珥}}对面的谷中。」

\par }\Chap{4}{\SH 摩西劝人民遵行耶和华的律例典章
\par }{\PP \VerseOne{1}「{\PN{以色列}}人哪，现在我所教训你们的律例典章，你们要听从遵行，好叫你们存活，得以进入耶和华—你们列祖之　神所赐给你们的地，承受为业。
\VS{2}所吩咐你们的话，你们不可加添，也不可删减，好叫你们遵守我所吩咐的，就是耶和华—你们　神的命令。
\VS{3}耶和华因{\PN{巴力·毗珥}}的事所行的，你们亲眼看见了。凡随从{\PN{巴力·毗珥}}的人，耶和华—你们的　神都从你们中间除灭了。
\VS{4}惟有你们专靠耶和华—你们　神的人，今日全都存活。
\VS{5}我照着耶和华—我　神所吩咐的将律例典章教训你们，使你们在所要进去得为业的地上遵行。
\VS{6}所以你们要谨守遵行；这就是你们在万民眼前的智慧、聪明。他们听见这一切律例，必说：『这大国的人真是有智慧，有聪明！』
\VS{7}哪一大国的人有神与他们相近，像耶和华—我们的　神、在我们求告他的时候与我们相近呢？
\VS{8}又哪一大国有这样公义的律例典章、像我今日在你们面前所陈明的这一切律法呢？
\par }{\PP \VS{9}「你只要谨慎，殷勤保守你的心灵，免得忘记你亲眼所看见的事，又免得你一生、这事离开你的心；总要传给你的子子孙孙。
\VS{10}你在{\PN{何烈山}}站在耶和华—你　神面前的那日，耶和华对我说：『你为我招聚百姓，我要叫他们听见我的话，使他们存活在世的日子，可以学习敬畏我，又可以教训儿女这样行。』
\VS{11}那时你们近前来，站在山下；山上有火焰冲天，并有昏黑、密云、幽暗。
\VS{12}耶和华从火焰中对你们说话，你们只听见声音，却没有看见形象。
\VS{13}他将所吩咐你们当守的约指示你们，就是十条诫，并将这诫写在两块石版上。
\VS{14}那时耶和华又吩咐我将律例典章教训你们，使你们在所要过去得为业的地上遵行。」
\par }{\SH 警告人民不可拜偶像
\par }{\PP \VS{15}「所以，你们要分外谨慎；因为耶和华在{\PN{何烈山}}、从火中对你们说话的那日，你们没有看见什么形象。
\VS{16}惟恐你们败坏自己，雕刻偶像，仿佛什么男像女像，
\VS{17}或地上走兽的像，或空中飞鸟的像，
\VS{18}或地上爬物的像，或地底下水中鱼的像。
\VS{19}又恐怕你向天举目观看，见耶和华—你的　神为天下万民所摆列的日月星，就是天上的万象，自己便被勾引敬拜事奉它。
\VS{20}耶和华将你们从{\PN{埃及}}领出来，脱离铁炉，要特作自己产业的子民，像今日一样。
\VS{21}耶和华又因你们的缘故向我发怒，起誓必不容我过{\PN{约旦河}}，也不容我进入耶和华—你　神所赐你为业的那美地。
\VS{22}我只得死在这地，不能过{\PN{约旦河}}；但你们必过去得那美地。
\VS{23}你们要谨慎，免得忘记耶和华—你们　神与你们所立的约，为自己雕刻偶像，就是耶和华—你　神所禁止你做的偶像；
\VS{24}因为耶和华—你的　神乃是烈火，是忌邪的　神。
\par }{\PP \VS{25}「你们在那地住久了，生子生孙，就雕刻偶像，仿佛什么形象，败坏自己，行耶和华—你　神眼中看为恶的事，惹他发怒。
\VS{26}我今日呼天唤地向你们作见证，你们必在过{\PN{约旦河}}得为业的地上速速灭尽！你们不能在那地上长久，必尽行除灭。
\VS{27}耶和华必使你们分散在万民中；在他所领你们到的万国里，你们剩下的人数稀少。
\VS{28}在那里，你们必事奉人手所造的神，就是用木石造成、不能看、不能听、不能吃、不能闻的神。
\VS{29}但你们在那里必寻求耶和华—你的　神。你尽心尽性寻求他的时候，就必寻见。
\VS{30}日后你遭遇一切患难的时候，你必归回耶和华—你的　神，听从他的话。
\VS{31}耶和华—你　神原是有怜悯的　神；他总不撇下你，不灭绝你，也不忘记他起誓与你列祖所立的约。
\par }{\PP \VS{32-33}「你且考察在你以前的世代，自　神造人在世以来，从天这边到天那边，曾有何民听见　神在火中说话的声音，像你听见还能存活呢？这样的大事何曾有、何曾听见呢？
\VS{34}神何曾从别的国中将一国的人民领出来，用试验、神迹、奇事、争战、大能的手，和伸出来的膀臂，并大可畏的事，像耶和华—你们的　神在{\PN{埃及}}，在你们眼前为你们所行的一切事呢？
\VS{35}这是显给你看，要使你知道，惟有耶和华—他是　神，除他以外，再无别神。
\VS{36}他从天上使你听见他的声音，为要教训你，又在地上使你看见他的烈火，并且听见他从火中所说的话。
\VS{37}因他爱你的列祖，所以拣选他们的后裔，用大能亲自领你出了{\PN{埃及}}，
\VS{38}要将比你强大的国民从你面前赶出，领你进去，将他们的地赐你为业，像今日一样。
\VS{39}所以，今日你要知道，也要记在心上，天上地下惟有耶和华他是　神，除他以外，再无别神。
\VS{40}我今日将他的律例诫命晓谕你，你要遵守，使你和你的子孙可以得福，并使你的日子在耶和华—你　神所赐的地上得以长久。」
\par }{\SH 设立河东的庇护城
\par }{\PP \VS{41}「那时，{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东，向日出之地，分定三座城，
\VS{42}使那素无仇恨、无心杀了人的，可以逃到这三城之中的一座城，就得存活：
\VS{43}为{\PN{吕便}}人分定旷野平原的{\PN{比悉}}；为{\PN{迦得}}人分定{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}；为{\PN{玛拿西}}人分定{\PN{巴珊}}的{\PN{哥兰}}。」
\par }{\SH 重申律法诫命
\par }{\PP \VS{44}{\PN{摩西}}在{\PN{以色列}}人面前所陈明的律法—
\VS{45}就是{\PN{摩西}}在{\PN{以色列}}人出{\PN{埃及}}后所传给他们的法度、律例、典章；
\VS{46}在{\PN{约旦河}}东{\PN{伯·毗珥}}对面的谷中，在住{\PN{希实本}}、{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}之地；这{\PN{西宏}}是{\PN{摩西}}和{\PN{以色列}}人出{\PN{埃及}}后所击杀的。
\VS{47}他们得了他的地，又得了{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}的地，就是两个{\PN{亚摩利}}王，在{\PN{约旦河}}东向日出之地。
\VS{48}从{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}，直到{\PN{西云山}}，就是{\PN{黑门山}}。
\VS{49}还有{\PN{约旦河}}东的全{\PN{亚拉巴}}，直到{\PN{亚拉巴海}}，靠近{\PN{毗斯迦山}}根。

\par }\Chap{5}{\SH 十诫
\par }{\R （出20·1—17）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}将{\PN{以色列}}众人召了来，对他们说：「{\PN{以色列}}人哪，我今日晓谕你们的律例典章，你们要听，可以学习，谨守遵行。
\VS{2}耶和华—我们的　神在{\PN{何烈山}}与我们立约。
\VS{3}这约不是与我们列祖立的，乃是与我们今日在这里存活之人立的。
\VS{4}耶和华在山上，从火中，面对面与你们说话—
\VS{5}那时我站在耶和华和你们中间，要将耶和华的话传给你们；因为你们惧怕那火，没有上山—说：
\par }{\PP \VS{6}「『我是耶和华—你的　神，曾将你从{\PN{埃及}}地为奴之家领出来。
\par }{\PP \VS{7}「『除了我以外，你不可有别的神。
\par }{\PP \VS{8}「『不可为自己雕刻偶像，也不可做什么{\ADD{形象}}，仿佛上天、下地和地底下、水中的{\ADD{百物}}。
\VS{9}不可跪拜那些像，也不可事奉它，因为我耶和华—你的　神是忌邪的　神。恨我的，我必追讨他的罪，自父及子，直到三、四代；
\VS{10}爱我、守我诫命的，我必向他们发慈爱，直到千代。
\par }{\PP \VS{11}「『不可妄称耶和华—你　神的名；因为妄称耶和华名的，耶和华必不以他为无罪。
\par }{\PP \VS{12}「『当照耶和华—你　神所吩咐的守安息日为圣日。
\VS{13}六日要劳碌做你一切的工，
\VS{14}但第七日是向耶和华—你　神当守的安息日。{\ADD{这一日}}，你和你的儿女、仆婢、牛、驴、牲畜，并在你城里寄居的客旅，无论何工都不可做，使你的仆婢可以和你一样安息。
\VS{15}你也要记念你在{\PN{埃及}}地作过奴仆；耶和华—你　神用大能的手和伸出来的膀臂将你从那里领出来。因此，耶和华—你的　神吩咐你守安息日。
\par }{\PP \VS{16}「『当照耶和华—你　神所吩咐的孝敬父母，使你得福，并使你的日子在耶和华—你　神所赐你的地上得以长久。
\par }{\PP \VS{17}「『不可杀人。
\par }{\PP \VS{18}「『不可奸淫。
\par }{\PP \VS{19}「『不可偷盗。
\par }{\PP \VS{20}「『不可作假见证陷害人。
\par }{\PP \VS{21}「『不可贪恋人的妻子；也不可贪图人的房屋、田地、仆婢、牛、驴，并他一切所有的。』
\par }{\PP \VS{22}「这些话是耶和华在山上，从火中、云中、幽暗中，大声晓谕你们全会众的；此外并没有添别的话。他就把这话写在两块石版上，交给我了。」
\par }{\SH 百姓看见火焰烧山而惧怕
\par }{\R （出20·18—21）
\par }{\PP \VS{23}「那时，火焰烧山，你们听见从黑暗中出来的声音；你们支派中所有的首领和长老都来就近我，
\VS{24}说：『看哪，耶和华—我们　神将他的荣光和他的大能显给我们看，我们又听见他的声音从火中出来。今日我们得见　神与人说话，人还存活。
\VS{25}现在这大火将要烧灭我们，我们何必冒死呢？若再听见耶和华—我们　神的声音就必死亡。
\VS{26}凡属血气的，曾有何人听见永生　神的声音从火中出来，像我们听见还能存活呢？
\VS{27}求你近前去，听耶和华—我们　神所要说的一切话，将他对你说的话都传给我们，我们就听从遵行。』
\par }{\PP \VS{28}「你们对我说的话，耶和华都听见了。耶和华对我说：『这百姓的话，我听见了；他们所说的都是。
\VS{29}惟愿他们存这样的心敬畏我，常遵守我的一切诫命，使他们和他们的子孙永远得福。
\VS{30}你去对他们说：你们回帐棚去吧！
\VS{31}至于你，可以站在我这里，我要将一切诫命、律例、典章传给你；你要教训他们，使他们在我赐他们为业的地上遵行。』
\VS{32}所以，你们要照耶和华—你们　神所吩咐的谨守遵行，不可偏离左右。
\VS{33}耶和华—你们　神所吩咐你们行的，你们都要去行，使你们可以存活得福，并使你们的日子在所要承受的地上得以长久。」

\par }\Chap{6}{\SH 最大的诫命
\par }{\PP \VerseOne{1}「这是耶和华—你们　神所吩咐教训你们的诫命、律例、典章，使你们在所要过去得为业的地上遵行，
\VS{2}好叫你和你子子孙孙一生敬畏耶和华—你的　神，谨守他的一切律例诫命，就是我所吩咐你的，使你的日子得以长久。
\VS{3}{\PN{以色列}}啊，你要听，要谨守遵行，使你可以在那流奶与蜜之地得以享福，人数极其增多，正如耶和华—你列祖的　神所应许你的。
\par }{\PP \VS{4}「{\PN{以色列}}啊，你要听！耶和华—我们　神是独一的主。
\VS{5}你要尽心、尽性、尽力爱耶和华—你的　神。
\VS{6}我今日所吩咐你的话都要记在心上，
\VS{7}也要殷勤教训你的儿女。无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。
\VS{8}也要系在手上为记号，戴在额上为经文；
\VS{9}又要写在你房屋的门框上，并你的城门上。」
\par }{\SH 警告人民不可背逆　神
\par }{\PP \VS{10}「耶和华—你的　神领你进他向你列祖{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}起誓应许给你的地。那里有城邑，又大又美，非你所建造的；
\VS{11}有房屋，装满各样美物，非你所装满的；有凿成的水井，非你所凿成的；还有葡萄园、橄榄园，非你所栽种的；你吃了而且饱足。
\VS{12}那时你要谨慎，免得你忘记将你从{\PN{埃及}}地、为奴之家领出来的耶和华。
\VS{13}你要敬畏耶和华—你的　神，事奉他，指着他的名起誓。
\VS{14}不可随从别神，就是你们四围国民的神；
\VS{15}因为在你们中间的耶和华—你　神是忌邪的　神，惟恐耶和华—你　神的怒气向你发作，就把你从地上除灭。
\par }{\PP \VS{16}「你们不可试探耶和华—你们的　神，像你们在{\PN{玛撒}}那样试探他。
\VS{17}要留意遵守耶和华—你们　神所吩咐的诫命、法度、律例。
\VS{18}耶和华眼中看为正、看为善的，你都要遵行，使你可以享福，并可以进去得耶和华向你列祖起誓应许的那美地，
\VS{19}照耶和华所说的，从你面前撵出你的一切仇敌。
\par }{\PP \VS{20}「日后，你的儿子问你说：『耶和华—我们　神吩咐你们的这些法度、律例、典章是什么意思呢？』
\VS{21}你就告诉你的儿子说：『我们在{\PN{埃及}}作过法老的奴仆；耶和华用大能的手将我们从{\PN{埃及}}领出来，
\VS{22}在我们眼前，将重大可怕的神迹奇事施行在{\PN{埃及}}地和法老并他全家的身上，
\VS{23}将我们从那里领出来，要领我们进入他向我们列祖起誓应许之地，把这地赐给我们。
\VS{24}耶和华又吩咐我们遵行这一切律例，要敬畏耶和华—我们的　神，使我们常得好处，蒙他保全我们的生命，像今日一样。
\VS{25}我们若照耶和华—我们　神所吩咐的一切诫命谨守遵行，这就是我们的义了。』」

\par }\Chap{7}{\SH 耶和华的子民
\par }{\R （出34·11—16）
\par }{\PP \VerseOne{1}「耶和华—你　神领你进入要得为业之地，从你面前赶出许多国民，就是{\PN{赫}}人、{\PN{革迦撒}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{迦南}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{耶布斯}}人，共七国的民，都比你强大。
\VS{2}耶和华—你　神将他们交给你击杀，那时你要把他们灭绝净尽，不可与他们立约，也不可怜恤他们。
\VS{3}不可与他们结亲。不可将你的女儿嫁他们的儿子，也不可叫你的儿子娶他们的女儿；
\VS{4}因为他必使你儿子转离不跟从主，去事奉别神，以致耶和华的怒气向你们发作，就速速地将你们灭绝。
\VS{5}你们却要这样待他们：拆毁他们的祭坛，打碎他们的柱像，砍下他们的木偶，用火焚烧他们雕刻的偶像。
\VS{6}因为你归耶和华—你　神为圣洁的民；耶和华—你　神从地上的万民中拣选你，特作自己的子民。
\par }{\PP \VS{7}「耶和华专爱你们，拣选你们，并非因你们的人数多于别民，原来你们的人数在万民中是最少的。
\VS{8}只因耶和华爱你们，又因要守他向你们列祖所起的誓，就用大能的手领你们出来，从为奴之家救赎你们脱离{\PN{埃及}}王法老的手。
\VS{9}所以，你要知道耶和华—你的　神，他是　神，是信实的　神；向爱他、守他诫命的人守约，施慈爱，直到千代；
\VS{10}向恨他的人当面报应他们，将他们灭绝。凡恨他的人必报应他们，决不迟延。
\VS{11}所以，你要谨守遵行我今日所吩咐你的诫命、律例、典章。」
\par }{\SH 遵行诫命必蒙福
\par }{\R （申28·1—14）
\par }{\PP \VS{12}「你们果然听从这些典章，谨守遵行，耶和华—你　神就必照他向你列祖所起的誓守约，施慈爱。
\VS{13}他必爱你，赐福与你，使你人数增多，也必在他向你列祖起誓应许给你的地上赐福与你身所生的，地所产的，并你的五谷、新酒，和油，以及牛犊、羊羔。
\VS{14}你必蒙福胜过万民；你们的男女没有不能生养的，牲畜也没有不能生育的。
\VS{15}耶和华必使一切的病症离开你；你所知道{\PN{埃及}}各样的恶疾，他不加在你身上，只加在一切恨你的人身上。
\VS{16}耶和华—你　神所要交给你的一切人民，你要将他们除灭；你眼不可顾惜他们。你也不可事奉他们的神，因这必成为你的网罗。
\par }{\PP \VS{17}「你若心里说，这些国的民比我更多，我怎能赶出他们呢？
\VS{18}你不要惧怕他们，要牢牢记念耶和华—你　神向法老和{\PN{埃及}}全地所行的事，
\VS{19}就是你亲眼所看见的大试验、神迹、奇事，和大能的手，并伸出来的膀臂，都是耶和华—你　神领你出来所用的。耶和华—你　神必照样待你所惧怕的一切人民。
\VS{20}并且耶和华—你　神必打发黄蜂飞到他们中间，直到那剩下而藏躲的人从你面前灭亡。
\VS{21}你不要因他们惊恐，因为耶和华—你　神在你们中间是大而可畏的　神。
\VS{22}耶和华—你　神必将这些国的民从你面前渐渐赶出；你不可把他们速速灭尽，恐怕野地的兽多起来害你。
\VS{23}耶和华—你　神必将他们交给你，大大地扰乱他们，直到他们灭绝了；
\VS{24}又要将他们的君王交在你手中，你就使他们的名从天下消灭。必无一人能在你面前站立得住，直到你将他们灭绝了。
\VS{25}他们雕刻的神像，你们要用火焚烧；其上的金银，你不可贪图，也不可收取，免得你因此陷入网罗；这原是耶和华—你　神所憎恶的。
\VS{26}可憎的物，你不可带进家去；不然，你就成了当毁灭的，与那物一样。你要十分厌恶，十分憎嫌，因为这是当毁灭的物。」

\par }\Chap{8}{\SH 将得美地
\par }{\PP \VerseOne{1}「我今日所吩咐的一切诫命，你们要谨守遵行，好叫你们存活，人数增多，且进去得耶和华向你们列祖起誓应许的那地。
\VS{2}你也要记念耶和华—你的　神在旷野引导你这四十年，是要苦炼你，试验你，要知道你心内如何，肯守他的诫命不肯。
\VS{3}他苦炼你，任你饥饿，将你和你列祖所不认识的吗哪赐给你吃，使你知道，人活着不是单靠食物，乃是靠耶和华口里所出的一切话。
\VS{4}这四十年，你的衣服没有穿破，你的脚也没有肿。
\VS{5}你当心里思想，耶和华—你　神管教你，好像人管教儿子一样。
\VS{6}你要谨守耶和华—你　神的诫命，遵行他的道，敬畏他。
\VS{7}因为耶和华—你　神领你进入美地，那地有河，有泉，有源，从山谷中流出水来。
\VS{8}那地有小麦、大麦、葡萄树、无花果树、石榴树、橄榄树，和蜜。
\VS{9}你在那地不缺食物，一无所缺。那地的石头是铁，山内可以挖铜。
\VS{10}你吃得饱足，就要称颂耶和华—你的　神，因他将那美地赐给你了。」
\par }{\SH 警告百姓不可忘记主
\par }{\PP \VS{11}「你要谨慎，免得忘记耶和华—你的　神，不守他的诫命、典章、律例，就是我今日所吩咐你的；
\VS{12}恐怕你吃得饱足，建造美好的房屋居住，
\VS{13}你的牛羊加多，你的金银增添，并你所有的全都加增，
\VS{14}你就心高气傲，忘记耶和华—你的　神，就是将你从{\PN{埃及}}地为奴之家领出来的，
\VS{15}引你经过那大而可怕的旷野，{\ADD{那里}}有火蛇、蝎子、干旱无水之地。他曾为你使水从坚硬的磐石中流出来，
\VS{16}又在旷野将你列祖所不认识的吗哪赐给你吃，是要苦炼你，试验你，叫你终久享福；
\VS{17}{\ADD{恐怕}}你心里说：『这货财是我力量、我能力得来的。』
\VS{18}你要记念耶和华—你的　神，因为得货财的力量是他给你的，为要坚定他向你列祖起誓所立的约，像今日一样。
\VS{19}你若忘记耶和华—你的　神，随从别神，事奉敬拜，你们必定灭亡；这是我今日警戒你们的。
\VS{20}耶和华在你们面前怎样使列国的民灭亡，你们也必照样灭亡，因为你们不听从耶和华—你们　神的话。」

\par }\Chap{9}{\SH 百姓悖逆
\par }{\PP \VerseOne{1}「{\PN{以色列}}啊，你当听！你今日要过{\PN{约旦河}}，进去赶出比你强大的国民，得着广大坚固、高得顶天的城邑。
\VS{2}那民是{\PN{亚衲}}族的人，又大又高，是你所知道的；也曾听见有人指着他们说：『谁能在{\PN{亚衲}}族人面前站立得住呢？』
\VS{3}你今日当知道，耶和华—你的　神在你前面过去，如同烈火，要灭绝他们，将他们制伏在你面前。这样，你就要照耶和华所说的赶出他们，使他们速速灭亡。
\par }{\PP \VS{4}「耶和华—你的　神将这些国民从你面前撵出以后，你心里不可说：『耶和华将我领进来得这地是因我的义。』其实，耶和华将他们从你面前赶出去是因他们的恶。
\VS{5}你进去得他们的地，并不是因你的义，也不是因你心里正直，乃是因这些国民的恶，耶和华—你的　神将他们从你面前赶出去，又因耶和华要坚定他向你列祖{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}起誓所应许的话。
\par }{\PP \VS{6}「你当知道，耶和华—你　神将这美地赐你为业，并不是因你的义；你本是硬着颈项的百姓。
\VS{7}你当记念不忘，你在旷野怎样惹耶和华—你　神发怒。自从你出了{\PN{埃及}}地的那日，直到你们来到这地方，你们时常悖逆耶和华。
\VS{8}你们在{\PN{何烈山}}又惹耶和华发怒；他恼怒你们，要灭绝你们。
\VS{9}我上了山，要领受两块石版，就是耶和华与你们立约的版。那时我在山上住了四十昼夜，没有吃饭，也没有喝水。
\VS{10}耶和华把那两块石版交给我，是　神用指头写的。版上{\ADD{所写的}}是照耶和华在大会的日子、在山上、从火中对你们所说的一切话。
\VS{11}过了四十昼夜，耶和华把那两块石版，就是约版，交给我。
\VS{12}对我说：『你起来，赶快下去！因为你从{\PN{埃及}}领出来的百姓已经败坏了自己；他们快快地偏离了我所吩咐的道，为自己铸成了偶像。』
\par }{\PP \VS{13}「耶和华又对我说：『我看这百姓是硬着颈项的百姓。
\VS{14}你且由着我，我要灭绝他们，将他们的名从天下涂抹，使你的后裔比他们成为更大更强的国。』
\VS{15}于是我转身下山，山被火烧着，两块约版在我两手之中。
\VS{16}我一看见你们得罪了耶和华—你们的　神，铸成了牛犊，快快地偏离了耶和华所吩咐你们的道，
\VS{17}我就把那两块版从我手中扔下去，在你们眼前摔碎了。
\VS{18}因你们所犯的一切罪，行了耶和华眼中看为恶的事，惹他发怒，我就像从前俯伏在耶和华面前四十昼夜，没有吃饭，也没有喝水。
\VS{19}我因耶和华向你们大发烈怒，要灭绝你们，就甚害怕；但那次耶和华又应允了我。
\VS{20}耶和华也向{\PN{亚伦}}甚是发怒，要灭绝他；那时我又为{\PN{亚伦}}祈祷。
\VS{21}我把那叫你们犯罪所铸的牛犊用火焚烧，又捣碎磨得很细，以致细如灰尘，我就把这灰尘撒在从山上流下来的溪水中。
\par }{\PP \VS{22}「你们在{\PN{他备拉}}、{\PN{玛撒}}、{\PN{基博罗·哈他瓦}}又惹耶和华发怒。
\VS{23}耶和华打发你们离开{\PN{加低斯·巴尼亚}}，说：『你们上去得我所赐给你们的地。』那时你们违背了耶和华—你们　神的命令，不信服他，不听从他的话。
\VS{24}自从我认识你们以来，你们常常悖逆耶和华。
\par }{\PP \VS{25}「我因耶和华说要灭绝你们，就在耶和华面前照旧俯伏四十昼夜。
\VS{26}我祈祷耶和华说：『主耶和华啊，求你不要灭绝你的百姓。他们是你的产业，是你用大力救赎的，用大能从{\PN{埃及}}领出来的。
\VS{27}求你记念你的仆人{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}，不要想念这百姓的顽梗、邪恶、罪过，
\VS{28}免得你领我们出来的那地之人说，耶和华因为不能将这百姓领进他所应许之地，又因恨他们，所以领他们出去，要在旷野杀他们。
\VS{29}其实他们是你的百姓，你的产业，是你用大能和伸出来的膀臂领出来的。』」

\par }\Chap{10}{\SH 摩西重新接受十诫
\par }{\R （出34·1—10）
\par }{\PP \VerseOne{1}「那时，耶和华吩咐我说：『你要凿出两块石版，和先前的一样，上山到我这里来，又要做一木柜。
\VS{2}你先前摔碎的那版，其上的字我要写在这版上；你要将这版放在柜中。』
\VS{3}于是我用皂荚木做了一柜，又凿出两块石版，和先前的一样，手里拿这两块版上山去了。
\VS{4}耶和华将那大会之日、在山上从火中所传与你们的十条诫，照先前所写的，写在这版上，将版交给我了。
\VS{5}我转身下山，将这版放在我所做的柜中，现今还在那里，正如耶和华所吩咐我的。」
\par }{\PP （
\VS{6}{\PN{以色列}}人从{\PN{比罗比尼·亚干}}\FTNT{}{{\FR 10:6: }或译：亚干井}起行，到了{\PN{摩西拉}}。{\PN{亚伦}}死在那里，就葬在那里。他儿子{\PN{以利亚撒}}接续他供祭司的职分。
\VS{7}他们从那里起行，到了{\PN{谷歌大}}，又从{\PN{谷歌大}}到了有溪水之地的{\PN{约巴他}}。
\VS{8}那时，耶和华将{\PN{利未}}支派分别出来，抬耶和华的约柜，又侍立在耶和华面前事奉他，奉他的名祝福，直到今日。
\VS{9}所以{\PN{利未}}人在他弟兄中无分无业，耶和华是他的产业，正如耶和华—你　神所应许他的。
\par }{\PP \VS{10}「我又像从前在山上住了四十昼夜。那次耶和华也应允我，不忍将你灭绝。
\VS{11}耶和华吩咐我说：『你起来引导这百姓，使他们进去得我向他们列祖起誓应许所赐之地。』」
\par }{\SH 　神的要求
\par }{\PP \VS{12}「{\PN{以色列}}啊，现在耶和华—你　神向你所要的是什么呢？只要你敬畏耶和华—你的　神，遵行他的道，爱他，尽心尽性事奉他，
\VS{13}遵守他的诫命律例，就是我今日所吩咐你的，为要叫你得福。
\VS{14}看哪，天和天上的天，地和地上所有的，都属耶和华—你的　神。
\VS{15}耶和华但喜悦你的列祖，爱他们，从万民中拣选他们的后裔，就是你们，像今日一样。
\VS{16}所以你们要将心里的污秽除掉，不可再硬着颈项。
\VS{17}因为耶和华—你们的　神—他是万神之神，万主之主，至大的　神，大有能力，大而可畏，不以貌取人，也不受贿赂。
\VS{18}他为孤儿寡妇伸冤，又怜爱寄居的，赐给他衣食。
\VS{19}所以你们要怜爱寄居的，因为你们在{\PN{埃及}}地也作过寄居的。
\VS{20}你要敬畏耶和华—你的　神，事奉他，专靠他，也要指着他的名起誓。
\VS{21}他是你所赞美的，是你的　神，为你做了那大而可畏的事，是你亲眼所看见的。
\VS{22}你的列祖七十人下{\PN{埃及}}；现在耶和华—你的　神使你如同天上的星那样多。」

\par }\Chap{11}{\SH 主的伟大
\par }{\PP \VerseOne{1}「你要爱耶和华—你的　神，常守他的吩咐、律例、典章、诫命。
\VS{2}你们今日当知道，我本不是和你们的儿女{\ADD{说话}}；因为他们不知道，也没有看见耶和华—你们　神的管教、威严、大能的手，和伸出来的膀臂，
\VS{3}并他在{\PN{埃及}}中向{\PN{埃及}}王法老和其全地所行的神迹奇事；
\VS{4}也没有看见他怎样待{\PN{埃及}}的军兵、车马，他们追赶你们的时候，耶和华怎样使{\PN{红海}}的水淹没他们，将他们灭绝，直到今日，
\VS{5}并他在旷野怎样待你们，以致你们来到这地方；
\VS{6}也没有看见他怎样待{\PN{吕便}}子孙{\PN{以利押}}的儿子{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}，地怎样在{\PN{以色列}}人中间开口，吞了他们和他们的家眷，并帐棚与跟他们的一切活物。
\VS{7}惟有你们亲眼看见耶和华所做的一切大事。」
\par }{\SH 应许之地的福泽
\par }{\PP \VS{8}「所以，你们要守我今日所吩咐的一切诫命，使你们胆壮，能以进去，得你们所要得的那地，
\VS{9}并使你们的日子在耶和华向你们列祖起誓、应许给他们和他们后裔的地上得以长久；那是流奶与蜜之地。
\VS{10}你要进去得为业的那地，本不像你出来的{\PN{埃及}}地。你在那里撒种，用脚浇灌，像浇灌菜园一样。
\VS{11}你们要过去得为业的那地乃是有山有谷、雨水滋润之地，
\VS{12}是耶和华—你　神所眷顾的；从岁首到年终，耶和华—你　神的眼目时常看顾那地。
\par }{\PP \VS{13}「你们若留意听从我今日所吩咐的诫命，爱耶和华—你们的　神，尽心尽性事奉他，
\VS{14}他\FTNT{}{{\FR 11:14: }原文是我}必按时降秋雨春雨在你们的地上，使你们可以收藏五谷、新酒，和油，
\VS{15}也必使你吃得饱足，并使田野为你的牲畜长草。
\VS{16}你们要谨慎，免得心中受迷惑，就偏离{\ADD{正路}}，去事奉敬拜别神。
\VS{17}耶和华的怒气向你们发作，就使天闭塞不下雨，地也不出产，使你们在耶和华所赐给你们的美地上速速灭亡。
\par }{\PP \VS{18}「你们要将我这话存在心内，留在意中，系在手上为记号，戴在额上为经文；
\VS{19}也要教训你们的儿女，无论坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论；
\VS{20}又要写在房屋的门框上，并城门上，
\VS{21}使你们和你们子孙的日子在耶和华向你们列祖起誓、应许给他们的地上得以增多，如天覆地的日子那样多。
\VS{22}你们若留意谨守遵行我所吩咐这一切的诫命，爱耶和华—你们的　神，行他的道，专靠他，
\VS{23}他必从你们面前赶出这一切国民，就是比你们更大更强的国民，你们也要得他们的地。
\VS{24}凡你们脚掌所踏之地都必归你们；从旷野和{\PN{黎巴嫩}}，并{\PN{幼发拉底}}大河，直到{\PN{西海}}，都要作你们的境界。
\VS{25}必无一人能在你们面前站立得住；耶和华—你们的　神必照他所说的，使惧怕惊恐临到你们所踏之地的居民。
\par }{\PP \VS{26}「看哪，我今日将祝福与咒诅的话都陈明在你们面前。
\VS{27}你们若听从耶和华—你们　神的诫命，就是我今日所吩咐你们的，就必蒙福。
\VS{28}你们若不听从耶和华—你们　神的诫命，偏离我今日所吩咐你们的道，去事奉你们素来所不认识的别神，就必受祸。
\VS{29}及至耶和华—你的　神领你进入要去得为业的那地，你就要将祝福的话陈明在{\PN{基利心山}}上，将咒诅的话陈明在{\PN{以巴路山}}上。
\VS{30}这二山岂不是在{\PN{约旦河}}那边，日落之处，在住{\PN{亚拉巴}}的{\PN{迦南}}人之地与{\PN{吉甲}}相对，靠近{\PN{摩利}}橡树吗？
\VS{31}你们要过{\PN{约旦河}}，进去得耶和华—你们　神所赐你们为业之地，在那地居住。
\VS{32}你们要谨守遵行我今日在你们面前所陈明的一切律例典章。」

\par }\Chap{12}{\SH 惟一的敬拜场所
\par }{\PP \VerseOne{1}「你们存活于世的日子，在耶和华—你们列祖的　神所赐你们为业的地上，要谨守遵行的律例典章乃是这些：
\VS{2}你们要将所赶出的国民事奉神的各地方，无论是在高山，在小山，在各青翠树下，都毁坏了；
\VS{3}也要拆毁他们的祭坛，打碎他们的柱像，用火焚烧他们的木偶，砍下他们雕刻的神像，并将其名从那地方除灭。
\VS{4}你们不可照他们那样事奉耶和华—你们的　神。
\VS{5}但耶和华—你们的　神从你们各支派中选择何处为立他名的居所，你们就当往那里去求问，
\VS{6}将你们的燔祭、{\ADD{平安}}祭、十分取一之物，和手中的举祭，并还愿祭、甘心祭，以及牛群羊群中头生的，都奉到那里。
\VS{7}在那里，耶和华—你们　神的面前，你们和你们的家属都可以吃，并且因你手所办的一切事蒙耶和华—你的　神赐福，就都欢乐。
\VS{8}我们今日在这里所行的是各人行自己眼中看为正的事，你们将来不可这样行；
\VS{9}因为你们还没有到耶和华—你　神所赐你的安息{\ADD{地}}，所给你的产业。
\VS{10}但你们过了{\PN{约旦河}}，得以住在耶和华—你们　神使你们承受为业之地，又使你们太平，不被四围的一切仇敌扰乱，安然居住。
\VS{11}那时要将我所吩咐你们的燔祭、{\ADD{平安}}祭、十分取一之物，和手中的举祭，并向耶和华许愿献的一切美祭，都奉到耶和华—你们　神所选择要立为他名的居所。
\VS{12}你们和儿女、仆婢，并住在你们城里无分无业的{\PN{利未}}人，都要在耶和华—你们的　神面前欢乐。
\VS{13}你要谨慎，不可在你所看中的各处献燔祭。
\VS{14}惟独耶和华从你那一支派中所选择的地方，你就要在那里献燔祭，行我一切所吩咐你的。
\par }{\PP \VS{15}「然而，在你各城里都可以照耶和华—你　神所赐你的福分，随心所欲宰牲吃肉；无论洁净人不洁净人都可以吃，就如吃羚羊与鹿一般。
\VS{16}只是不可吃血，要倒在地上，如同倒水一样。
\VS{17}你的五谷、新酒，和油的十分之一，或是牛群羊群中头生的，或是你许愿献的，甘心献的，或是手中的举祭，都不可在你城里吃。
\VS{18}但要在耶和华—你的　神面前吃，在耶和华—你　神所要选择的地方，你和儿女、仆婢，并住在你城里的{\PN{利未}}人，都可以吃；也要因你手所办的，在耶和华—你　神面前欢乐。
\VS{19}你要谨慎，在你所住的地方永不可丢弃{\PN{利未}}人。
\par }{\PP \VS{20}「耶和华—你的　神照他所应许扩张你境界的时候，你心里想要吃肉，说：『我要吃肉』，就可以随心所欲地吃肉。
\VS{21}耶和华—你　神所选择要立他名的地方若离你太远，就可以照我所吩咐的，将耶和华赐给你的牛羊取些宰了，可以随心所欲在你城里吃。
\VS{22}你吃那肉，要像吃羚羊与鹿一般；无论洁净人不洁净人都可以吃。
\VS{23}只是你要心意坚定，不可吃血，因为血是生命；不可将血\FTNT{}{{\FR 12:23: }原文是生命}与肉同吃。
\VS{24}不可吃血，要倒在地上，如同倒水一样。
\VS{25}不可吃血。这样，你行耶和华眼中看为正的事，你和你的子孙就可以得福。
\VS{26}只是你分别为圣的物和你的还愿祭要奉到耶和华所选择的地方去。
\VS{27}你的燔祭，连肉带血，都要献在耶和华—你　神的坛上。{\ADD{平安}}祭的血要倒在耶和华—你　神的坛上；{\ADD{平安}}祭的肉，你自己可以吃。
\VS{28}你要谨守听从我所吩咐的一切话，行耶和华—你　神眼中看为善，看为正的事。这样，你和你的子孙就可以永远享福。」
\par }{\SH 警告不可拜偶像
\par }{\PP \VS{29}「耶和华—你　神将你要去赶出的国民从你面前剪除，你得了他们的地居住，
\VS{30}那时就要谨慎，不可在他们除灭之后随从他们{\ADD{的恶}}俗，陷入网罗，也不可访问他们的神说：『这些国民怎样事奉他们的神，我也要照样行。』
\VS{31}你不可向耶和华—你的　神这样行，因为他们向他们的神行了耶和华所憎嫌所恨恶的一切事，甚至将自己的儿女用火焚烧，献与他们的神。
\VS{32}凡我所吩咐的，你们都要谨守遵行，不可加添，也不可删减。

\par }\Chap{13}{\PP \VerseOne{1}「你们中间若有先知或是做梦的起来，向你显个神迹奇事，
\VS{2}对你说：『我们去随从你素来所不认识的别神，事奉它吧。』他所显的神迹奇事虽有应验，
\VS{3}你也不可听那先知或是那做梦之人的话；因为这是耶和华—你们的　神试验你们，要知道你们是尽心尽性爱耶和华—你们的　神不是。
\VS{4}你们要顺从耶和华—你们的　神，敬畏他，谨守他的诫命，听从他的话，事奉他，专靠他。
\VS{5}那先知或是那做梦的既用言语叛逆那领你们出{\PN{埃及}}地、救赎你脱离为奴之家的耶和华—你们的　神，要勾引你离开耶和华—你　神所吩咐你行的道，你便要将他治死。这样，就把那恶从你们中间除掉。
\par }{\PP \VS{6}「你的同胞弟兄，或是你的儿女，或是你怀中的妻，或是如同你性命的朋友，若暗中引诱你，说：『我们不如去事奉你和你列祖素来所不认识的别神—
\VS{7}是你四围列国的神。』无论是离你近，离你远，从地这边到地那边的神，
\VS{8}你不可依从他，也不可听从他，眼不可顾惜他。你不可怜恤他，也不可遮庇他，
\VS{9}总要杀他；你先下手，然后众民也下手，将他治死。
\VS{10}要用石头打死他，因为他想要勾引你离开那领你出{\PN{埃及}}地为奴之家的耶和华—你的　神。
\VS{11}{\PN{以色列}}众人都要听见害怕，就不敢在你们中间再行这样的恶了。
\par }{\PP \VS{12-13}「在耶和华—你　神所赐你居住的各城中，你若听人说，有些匪类从你们中间的一座城出来勾引本城的居民，说：『我们不如去事奉你们素来所不认识的别神』；
\VS{14}你就要探听，查究，细细地访问，果然是真，准有这可憎恶的事行在你们中间，
\VS{15}你必要用刀杀那城里的居民，把城里所有的，连牲畜，都用刀杀尽。
\VS{16}你从那城里所夺的财物都要堆积在街市上，用火将城和其内所夺的财物都在耶和华—你　神面前烧尽；那城就永为荒堆，不可再建造。
\VS{17-18}那当毁灭的物连一点都不可粘你的手。你要听从耶和华—你　神的话，遵守我今日所吩咐你的一切诫命，行耶和华—你　神眼中看为正的事，耶和华就必转意，不发烈怒，恩待你，怜恤你，照他向你列祖所起的誓使你人数增多。」

\par }\Chap{14}{\SH 举哀时的禁例
\par }{\PP \VerseOne{1}「你们是耶和华—你们　神的儿女。不可为死人用刀划身，也不可将额上剃光；
\VS{2}因为你归耶和华—你　神为圣洁的民，耶和华从地上的万民中拣选你特作自己的子民。」
\par }{\SH 洁净和不洁净的动物
\par }{\R （利11·1—47）
\par }{\PP \VS{3}「凡可憎的物都不可吃。
\VS{4}可吃的牲畜就是牛、绵羊、山羊、
\VS{5}鹿、羚羊、狍子、野山羊、麋鹿、黄羊、青羊。
\VS{6}凡分蹄成为两瓣又倒嚼的走兽，你们都可以吃。
\VS{7}但那些倒嚼或是分蹄之中不可吃的乃是骆驼、兔子、沙番—因为是倒嚼不分蹄，就与你们不洁净；
\VS{8}猪—因为是分蹄却不倒嚼，就与你们不洁净。这些兽的肉，你们不可吃，死的也不可摸。
\par }{\PP \VS{9}「水中可吃的乃是这些：凡有翅有鳞的都可以吃；
\VS{10}凡无翅无鳞的都不可吃，是与你们不洁净。
\par }{\PP \VS{11}「凡洁净的鸟，你们都可以吃。
\VS{12}不可吃的乃是雕、狗头雕、红头雕、
\VS{13}鹯、小鹰、鹞鹰与其类，
\VS{14}乌鸦与其类，
\VS{15}鸵鸟、夜鹰、鱼鹰、鹰与其类，
\VS{16}鸮鸟、猫头鹰、角鸱、
\VS{17}鹈鹕、秃雕、鸬鹚、
\VS{18}鹳、鹭鸶与其类，戴 与蝙蝠。
\VS{19}凡有翅膀爬行的物是与你们不洁净，都不可吃。
\VS{20}凡洁净的鸟，你们都可以吃。
\par }{\PP \VS{21}「凡自死的，你们都不可吃，可以给你城里寄居的吃，或卖与外人吃，因为你是归耶和华—你　神为圣洁的民。
\par }{\PP 「不可用山羊羔母的奶煮山羊羔。」
\par }{\SH 十分献一的条例
\par }{\PP \VS{22}「你要把你撒种所产的，就是你田地每年所出的，十分取一分；
\VS{23}又要把你的五谷、新酒、和油的十分之一，并牛群羊群中头生的，吃在耶和华—你　神面前，就是他所选择要立为他名的居所。这样，你可以学习时常敬畏耶和华—你的　神。
\VS{24}当耶和华—你　神赐福与你的时候，耶和华—你　神所选择要立为他名的地方若离你太远，那路也太长，使你不能把这物带到那里去，
\VS{25}你就可以换成银子，将银子包起来，拿在手中，往耶和华—你　神所要选择的地方去。
\VS{26}你用这银子，随心所欲，或买牛羊，或买清酒浓酒，凡你心所想的都可以买；你和你的家属在耶和华—你　神的面前吃喝快乐。
\par }{\PP \VS{27}「住在你城里的{\PN{利未}}人，你不可丢弃他，因为他在你们中间无分无业。
\VS{28}每逢三年的末一年，你要将本年的土产十分之一都取出来，积存在你的城中。
\VS{29}在你城里无分无业的{\PN{利未}}人，和你城里寄居的，并孤儿寡妇，都可以来，吃得饱足。这样，耶和华—你的　神必在你手里所办的一切事上赐福与你。」

\par }\Chap{15}{\SH 安息年
\par }{\R （利25·1—7）
\par }{\PP \VerseOne{1}「每逢七年末一年，你要施行豁免。
\VS{2}豁免的定例乃是这样：凡债主要把所借给邻舍的豁免了；不可向邻舍和弟兄追讨，因为耶和华的豁免{\ADD{年}}已经宣告了。
\VS{3}若借给外邦人，你可以向他追讨；但借给你弟兄，无论是什么，你要松手豁免了。
\VS{4-5}你若留意听从耶和华—你　神的话，谨守遵行我今日所吩咐你这一切的命令，就必在你们中间没有穷人了（在耶和华—你　神所赐你为业的地上，耶和华必大大赐福与你。）
\VS{6}因为耶和华—你的　神必照他所应许你的赐福与你。你必借给许多国民，却不致向{\ADD{他们}}借贷；你必管辖许多国民，他们却不能管辖你。
\par }{\PP \VS{7}「在耶和华—你　神所赐你的地上，无论哪一座城里，你弟兄中若有一个穷人，你不可忍着心、揝着手不帮补你穷乏的弟兄。
\VS{8}总要向他松开手，照他所缺乏的借给他，补他的不足。
\VS{9}你要谨慎，不可心里起恶念，说：『第七年的豁免年快到了』，你便恶眼看你穷乏的弟兄，什么都不给他，以致他因你求告耶和华，罪便归于你了。
\VS{10}你总要给他，给他的时候心里不可愁烦；因耶和华—你的　神必在你这一切所行的，并你手里所办的事上，赐福与你。
\VS{11}原来那地上的穷人永不断绝；所以我吩咐你说：『总要向你地上困苦穷乏的弟兄松开手。』」
\par }{\SH 对待奴婢的条例
\par }{\R （出21·1—11）
\par }{\PP \VS{12}「你弟兄中，若有一个{\PN{希伯来}}男人或{\PN{希伯来}}女人被卖给你，服事你六年，到第七年就要任他自由出去。
\VS{13}你任他自由的时候，不可使他空手而去，
\VS{14}要从你羊群、禾场、酒榨之中多多地给他；耶和华—你的　神怎样赐福与你，你也要照样给他。
\VS{15}要记念你在{\PN{埃及}}地作过奴仆，耶和华—你的　神将你救赎；因此，我今日吩咐你这件事。
\VS{16}他若对你说：『我不愿意离开你』，是因他爱你和你的家，且因在你那里很好，
\VS{17}你就要拿锥子将他的耳朵在门上刺透，他便永为你的奴仆了。你待婢女也要这样。
\VS{18}你任他自由的时候，不可以为难事，因他服事你六年，较比雇工的工价多加一倍了。耶和华—你的　神就必在你所做的一切事上赐福与你。」
\par }{\SH 头生牛羊的条例
\par }{\PP \VS{19}「你牛群羊群中头生的，凡是公的，都要分别为圣，归耶和华—你的　神。牛群中头生的，不可用它耕地；羊群中头生的，不可剪毛。
\VS{20}这头生的，你和你的家属，每年要在耶和华所选择的地方，在耶和华—你　神面前吃。
\VS{21}这头生的若有什么残疾，{\ADD{就如}}瘸腿的、瞎眼的，无论有什么恶残疾，都不可献给耶和华—你的　神；
\VS{22}可以在你城里吃；洁净人与不洁净人都{\ADD{可以吃}}，就如吃羚羊与鹿一般。
\VS{23}只是不可吃它的血；要倒在地上，如同倒水一样。」

\par }\Chap{16}{\SH 逾越节
\par }{\R （出12·1—20）
\par }{\PP \VerseOne{1}「你要注意亚笔月，向耶和华—你的　神守逾越节，因为耶和华—你的　神在亚笔月夜间领你出{\PN{埃及}}。
\VS{2}你当在耶和华所选择要立为他名的居所，从牛群羊群中，将逾越{\ADD{节的祭牲}}献给耶和华—你的　神。
\VS{3}你吃{\ADD{这祭牲}}，不可吃有酵的饼；七日之内要吃无酵饼，就是困苦饼—你本是急忙出了{\PN{埃及}}地—要叫你一生一世记念你从{\PN{埃及}}地出来的日子。
\VS{4}在你四境之内，七日不可见面酵，头一日晚上所献的肉，一点不可留到早晨。
\VS{5}在耶和华—你　神所赐的各城中，你不可献逾越{\ADD{节的祭}}；
\VS{6}只当在耶和华—你　神所选择要立为他名的居所，晚上日落的时候，乃是你出{\PN{埃及}}的时候，献逾越{\ADD{节的祭}}。
\VS{7}当在耶和华—你　神所选择的地方把肉烤了吃\FTNT{}{{\FR 16:7: }烤：或译煮}，次日早晨就回到你的帐棚去。
\VS{8}你要吃无酵饼六日，第七日要向耶和华—你的　神守严肃会，不可做工。」
\par }{\SH 七七收获节
\par }{\R （出34·22；利23·15—21）
\par }{\PP \VS{9}「你要计算七七日：从你开镰收割禾稼时算起，共计七七日。
\VS{10}你要照耶和华—你　神所赐你的福，手里拿着甘心祭，献在耶和华—你的　神面前，守七七节。
\VS{11}你和你儿女、仆婢，并住在你城里的{\PN{利未}}人，以及在你们中间寄居的与孤儿寡妇，都要在耶和华—你　神所选择立为他名的居所，在耶和华—你的　神面前欢乐。
\VS{12}你也要记念你在{\PN{埃及}}作过奴仆。你要谨守遵行这些律例。」
\par }{\SH 住棚节
\par }{\R （利23·33—43）
\par }{\PP \VS{13}「你把禾场的{\ADD{谷}}、酒榨的{\ADD{酒}}收藏以后，就要守住棚节七日。
\VS{14}守节的时候，你和你儿女、仆婢，并住在你城里的{\PN{利未}}人，以及寄居的与孤儿寡妇，都要欢乐。
\VS{15}在耶和华所选择的地方，你当向耶和华—你的　神守节七日；因为耶和华—你　神在你一切的土产上和你手里所办的事上要赐福与你，你就非常地欢乐。
\VS{16}你一切的男丁要在除酵节、七七节、住棚节，一年三次，在耶和华—你　神所选择的地方朝见他，却不可空手朝见。
\VS{17}各人要按自己的力量，照耶和华—你　神所赐的福分，奉献礼物。」
\par }{\SH 秉公审断
\par }{\PP \VS{18}「你要在耶和华—你　神所赐的各城里，按着各支派设立审判官和官长。他们必按公义的审判判断百姓。
\VS{19}不可屈枉正直；不可看人的外貌。也不可受贿赂；因为贿赂能叫智慧人的眼变瞎了，又能颠倒义人的话。
\VS{20}你要追求至公至义，好叫你存活，承受耶和华—你　神所赐你的地。
\par }{\PP \VS{21}「你为耶和华—你的　神筑坛，不可在坛旁栽什么树木作为木偶。
\VS{22}也不可为自己设立柱像；这是耶和华—你　神所恨恶的。

\par }\Chap{17}{\PP \VerseOne{1}「凡有残疾，或有什么恶病的牛羊，你都不可献给耶和华—你的　神，因为这是耶和华—你　神所憎恶的。
\par }{\PP \VS{2}「在你们中间，在耶和华—你　神所赐你的诸城中，无论哪座城里，若有人，或男或女，行耶和华—你　神眼中看为恶的事，违背了他的约，
\VS{3}去事奉敬拜别神，或拜日头，或拜月亮，或拜天象，是主不曾吩咐的；
\VS{4}有人告诉你，你也听见了，就要细细地探听，果然是真，准有这可憎恶的事行在{\PN{以色列}}中，
\VS{5}你就要将行这恶事的男人或女人拉到城门{\ADD{外}}，用石头将他打死。
\VS{6}要凭两三个人的口作见证将那当死的人治死；不可凭一个人的口作见证将他治死。
\VS{7}见证人要先下手，然后众民也下手将他治死。这样，就把那恶从你们中间除掉。
\par }{\PP \VS{8}「你城中若起了争讼的事，或因流血，或因争竞，或因殴打，是你难断的案件，你就当起来，往耶和华—你　神所选择的地方
\VS{9}去见祭司{\PN{利未}}人，并当时的审判官，求问他们，他们必将判语指示你。
\VS{10}他们在耶和华所选择的地方指示你的判语，你必照着他们所指教你的一切话谨守遵行。
\VS{11}要按他们所指教你的律法，照他们所断定的去行；他们所指示你的判语，你不可偏离左右。
\VS{12}若有人擅敢不听从那侍立在耶和华—你　神面前的祭司，或不听从审判官，那人就必治死；这样，便将那恶从{\PN{以色列}}中除掉。
\VS{13}众百姓都要听见害怕，不再擅敢行事。」
\par }{\SH 有关立王的指示
\par }{\PP \VS{14}「到了耶和华—你　神所赐你的地，得了那地居住的时候，若说：『我要立王治理我，像四围的国一样。』
\VS{15}你总要立耶和华—你　神所拣选的人为王。必从你弟兄中立一人；不可立你弟兄以外的人为王。
\VS{16}只是王不可为自己加添马匹，也不可使百姓回{\PN{埃及}}去，为要加添他的马匹，因耶和华曾吩咐你们说：『不可再回那条路去。』
\VS{17}他也不可为自己多立妃嫔，恐怕他的心偏邪；也不可为自己多积金银。
\VS{18}他登了国位，就要将祭司{\PN{利未}}人面前的这律法{\ADD{书}}，为自己抄录一本，
\VS{19}存在他那里，要平生诵读，好学习敬畏耶和华—他的　神，谨守遵行这律法{\ADD{书}}上的一切言语和这些律例，
\VS{20}免得他向弟兄心高气傲，偏左偏右，离了这诫命。这样，他和他的子孙便可在{\PN{以色列}}中，在国位上年长日久。」

\par }\Chap{18}{\SH 祭司当得的分
\par }{\PP \VerseOne{1}「祭司{\PN{利未}}人和{\PN{利未}}全支派必在{\PN{以色列}}中无分无业；他们所吃用的就是献给耶和华的火祭和一切所捐的。
\VS{2}他们在弟兄中必没有产业；耶和华是他们的产业，正如耶和华所应许他们的。
\VS{3}祭司从百姓所当得的分乃是这样：凡献牛或羊为祭的，要把前腿和两腮并脾胃给祭司。
\VS{4}初收的五谷、新酒和油，并初剪的羊毛，也要给他；
\VS{5}因为耶和华—你的　神从你各支派中将他拣选出来，使他和他子孙永远奉耶和华的名侍立，事奉。
\par }{\PP \VS{6}「{\PN{利未}}人无论寄居在{\PN{以色列}}中的哪一座城，若从那里出来，一心愿意到耶和华所选择的地方，
\VS{7}就要奉耶和华—他　神的名事奉，像他众弟兄{\PN{利未}}人侍立在耶和华面前事奉一样。
\VS{8}除了他卖祖父产业所得的以外，还要得一分祭物与他们同吃。」
\par }{\SH 不可随从异邦的恶俗
\par }{\PP \VS{9}「你到了耶和华—你　神所赐之地，那些国民所行可憎恶的事，你不可学着行。
\VS{10}你们中间不可有人使儿女经火，也不可有占卜的、观兆的、用法术的、行邪术的、
\VS{11}用迷术的、交鬼的、行巫术的、过阴的。
\VS{12}凡行这些事的都为耶和华所憎恶；因那些国民行这可憎恶的事，所以耶和华—你的　神将他们从你面前赶出。
\VS{13}你要在耶和华—你的　神面前作完全人。」
\par }{\SH 应许兴起先知
\par }{\PP \VS{14}「因你所要赶出的那些国民都听信观兆的和占卜的，至于你，耶和华—你的　神从来不许你这样行。
\VS{15}耶和华—你的　神要从你们弟兄中间给你兴起一位先知，像我，你们要听从他。
\VS{16}正如你在{\PN{何烈山}}大会的日子求耶和华—你　神一切的话，说：『求你不再叫我听见耶和华—我　神的声音，也不再叫我看见这大火，免得我死亡。』
\VS{17}耶和华就对我说：『他们所说的是。
\VS{18}我必在他们弟兄中间给他们兴起一位先知，像你。我要将当说的话传给他；他要将我一切所吩咐的都传给他们。
\VS{19}谁不听他奉我名所说的话，我必讨谁的罪。
\VS{20}若有先知擅敢托我的名说我所未曾吩咐他说的话，或是奉别神的名说话，那先知就必治死。』
\VS{21}你心里若说：『耶和华所未曾吩咐的话，我们怎能知道呢？』
\VS{22}先知托耶和华的名说话，所说的若不成就，也无效验，这就是耶和华所未曾吩咐的，是那先知擅自说的，你不要怕他。」

\par }\Chap{19}{\SH 设立庇护城
\par }{\R （民35·9—28；书20·1—9）
\par }{\PP \VerseOne{1}「耶和华—你　神将列国之民剪除的时候，耶和华—你　神也将他们的地赐给你，你接着住他们的城邑并他们的房屋，
\VS{2}就要在耶和华—你　神所赐你为业的地上分定三座城。
\VS{3}要将耶和华—你　神使你承受为业的地分为三段；又要预备道路，使误杀人的，都可以逃到那里去。
\par }{\PP \VS{4}「误杀人的逃到那里可以存活，定例乃是这样：凡素无仇恨，无心杀了人的，
\VS{5}就如人与邻舍同入树林砍伐树木，手拿斧子一砍，本想砍下树木，不料，斧头脱了把，飞落在邻舍身上，以致于死，这人逃到那些城的一座城，就可以存活，
\VS{6}免得报血仇的，心中火热追赶他，因路远就追上，将他杀死；其实他不该死，因为他与被杀的素无仇恨。
\VS{7}所以我吩咐你说，要分定三座城。
\VS{8}耶和华—你　神若照他向你列祖所起的誓扩张你的境界，将所应许赐你列祖的地全然给你，
\VS{9}你若谨守遵行我今日所吩咐的这一切诫命，爱耶和华—你的　神，常常遵行他的道，就要在这三座城之外，再添三座城，
\VS{10}免得无辜之人的血流在耶和华—你　神所赐你为业的地上，流血的罪就归于你。
\par }{\PP \VS{11}「若有人恨他的邻舍，埋伏着起来击杀他，以致于死，便逃到这些城的一座城，
\VS{12}本城的长老就要打发人去，从那里带出他来，交在报血仇的手中，将他治死。
\VS{13}你眼不可顾惜他，却要从{\PN{以色列}}中除掉流无辜血的罪，使你可以得福。」
\par }{\SH 旧地界
\par }{\PP \VS{14}「在耶和华—你　神所赐你承受为业之地，不可挪移你邻舍的地界，那是先人所定的。」
\par }{\SH 有关证人的条例
\par }{\PP \VS{15}「人无论犯什么罪，作什么恶，不可凭一个人的口作见证，总要凭两三个人的口作见证才可定案。
\VS{16}若有凶恶的见证人起来，见证某人作恶，
\VS{17}这两个争讼的人就要站在耶和华面前，和当时的祭司，并审判官面前，
\VS{18}审判官要细细地查究，若见证人果然是作假见证的，以假见证陷害弟兄，
\VS{19}你们就要待他如同他想要待的弟兄。这样，就把那恶从你们中间除掉。
\VS{20}别人听见都要害怕，就不敢在你们中间再行这样的恶了。
\VS{21}你眼不可顾惜，要以命偿命，以眼还眼，以牙还牙，以手还手，以脚还脚。」

\par }\Chap{20}{\SH 有关战争的条例
\par }{\PP \VerseOne{1}「你出去与仇敌争战的时候，看见马匹、车辆，并有比你多的人民，不要怕他们，因为领你出{\PN{埃及}}地的耶和华—你　神与你同在。
\VS{2}你们将要上阵的时候，祭司要到百姓面前宣告
\VS{3}说：『{\PN{以色列}}人哪，你们当听，你们今日将要与仇敌争战，不要胆怯，不要惧怕战兢，也不要因他们惊恐；
\VS{4}因为耶和华—你们的　神与你们同去，要为你们与仇敌争战，拯救你们。』
\VS{5}官长也要对百姓宣告说：『谁建造房屋，尚未奉献，他可以回家去，恐怕他阵亡，别人去奉献。
\VS{6}谁种葡萄园，尚未用所结的果子，他可以回家去，恐怕他阵亡，别人去用。
\VS{7}谁聘定了妻，尚未迎娶，他可以回家去，恐怕他阵亡，别人去娶。』
\VS{8}官长又要对百姓宣告说：『谁惧怕胆怯，他可以回家去，恐怕他弟兄的心消化，和他一样。』
\VS{9}官长对百姓宣告完了，就当派军长率领他们。
\par }{\PP \VS{10}「你临近一座城、要攻打的时候，先要对城{\ADD{里的民}}宣告和睦的话。
\VS{11}他们若以和睦的话回答你，给你开了城，城里所有的人都要给你效劳，服事你；
\VS{12}若不肯与你和好，反要与你打仗，你就要围困那城。
\VS{13}耶和华—你的　神把城交付你手，你就要用刀杀尽这城的男丁。
\VS{14}惟有妇女、孩子、牲畜，和城内一切的财物，你可以取为自己的掠物。耶和华—你　神把你仇敌的财物赐给你，你可以吃用。
\VS{15}离你甚远的各城，不是这些国民的城，你都要这样待他。
\VS{16}但这些国民的城，耶和华—你　神既赐你为业，其中凡有气息的，一个不可存留；
\VS{17}只要照耶和华—你　神所吩咐的将这{\PN{赫}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{迦南}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{耶布斯}}人都灭绝净尽，
\VS{18}免得他们教导你们学习一切可憎恶的事，就是他们向自己神所行的，以致你们得罪耶和华—你们的　神。
\par }{\PP \VS{19}「你若许久围困、攻打所要取的一座城，就不可举斧子砍坏树木；因为你可以吃那树上的果子，不可砍伐。田间的树木岂是人，叫你糟蹋吗？
\VS{20}惟独你所知道不是结果子的树木可以毁坏、砍伐，用以修筑营垒，攻击那与你打仗的城，直到攻塌了。」

\par }\Chap{21}{\SH 有关未结案的谋杀案件
\par }{\PP \VerseOne{1}「在耶和华—你　神所赐你为业的地上，若遇见被杀的人倒在田野，不知道是谁杀的，
\VS{2}长老和审判官就要出去，从被杀的人那里量起，直量到四围的城邑，
\VS{3}看哪城离被杀的人最近，那城的长老就要从牛群中取一只未曾耕地、未曾负轭的母牛犊，
\VS{4}把母牛犊牵到流水、未曾耕种的山谷去，在谷中打折母牛犊的颈项。
\VS{5}祭司{\PN{利未}}的子孙要近前来；因为耶和华—你的　神拣选了他们事奉他，奉耶和华的名祝福，所有争讼殴打的事都要凭他们判断。
\VS{6}那城的众长老，就是离被杀的人最近的，要在那山谷中，在所打折颈项的母牛犊以上洗手，
\VS{7}祷告\FTNT{}{{\FR 21:7: }原文是回答}说：『我们的手未曾流这{\ADD{人的}}血；我们的眼也未曾看见这事。
\VS{8}耶和华啊，求你赦免你所救赎的{\PN{以色列}}民，不要使流无辜血的罪归在你的百姓{\PN{以色列}}中间。』这样，流血的罪必得赦免。
\VS{9}你行耶和华眼中看为正的事，就可以从你们中间除掉流无辜血的罪。」
\par }{\SH 有关女战俘的案件
\par }{\PP \VS{10}「你出去与仇敌争战的时候，耶和华—你的　神将他们交在你手中，你就掳了他们去。
\VS{11}若在被掳的人中见有美貌的女子，恋慕她，要娶她为妻，
\VS{12}就可以领她到你家里去；她便要剃头发，修指甲，
\VS{13}脱去被掳时所穿的衣服，住在你家里哀哭父母一个整月，然后可以与她同房。你作她的丈夫，她作你的妻子。
\VS{14}后来你若不喜悦她，就要由她随意出去，决不可为钱卖她，也不可当婢女待她，因为你玷污了她。」
\par }{\SH 有关长子的继承权
\par }{\PP \VS{15}「人若有二妻，一为所爱，一为所恶，所爱的、所恶的都给他生了儿子，但长子是所恶之妻生的。
\VS{16}到了把产业分给儿子承受的时候，不可将所爱之妻生的儿子立为长子，在所恶之妻生的儿子以上，
\VS{17}却要认所恶之妻生的儿子为长子，将产业多加一分给他；因这儿子是他力量强壮的时候生的，长子的名分本当归他。」
\par }{\SH 有关逆子的处置
\par }{\PP \VS{18}「人若有顽梗悖逆的儿子，不听从父母的话，他们虽惩治他，他仍不听从，
\VS{19}父母就要抓住他，将他带到本地的城门、本城的长老那里，
\VS{20}对长老说：『我们这儿子顽梗悖逆，不听从我们的话，是贪食好酒的人。』
\VS{21}本城的众人就要用石头将他打死。这样，就把那恶从你们中间除掉，{\PN{以色列}}众人都要听见害怕。」
\par }{\SH 其他的条例
\par }{\PP \VS{22}「人若犯该死的罪，被治死了，你将他挂在木头上，
\VS{23}他的尸首不可留在木头上过夜，必要当日将他葬埋，免得玷污了耶和华—你　神所赐你为业之地。因为被挂的人是在　神面前受咒诅的。

\par }\Chap{22}{\PP \VerseOne{1}「你若看见弟兄的牛或羊失迷了路，不可佯为不见，总要把它牵回来交给你的弟兄。
\VS{2}你弟兄若离你远，或是你不认识他，就要牵到你家去，留在你那里，等你弟兄来寻找就还给他。
\VS{3}你的弟兄无论失落什么，或是驴，或是衣服，你若遇见，都要这样行，不可佯为不见。
\VS{4}你若看见弟兄的牛或驴跌倒在路上，不可佯为不见，总要帮助他拉起来。
\par }{\PP \VS{5}「妇女不可穿戴男子所穿戴的，男子也不可穿妇女的衣服，因为这样行都是耶和华—你　神所憎恶的。
\par }{\PP \VS{6}「你若路上遇见鸟窝，或在树上或在地上，里头有雏或有蛋，母鸟伏在雏上或在蛋上，你不可连母带雏一并取去。
\VS{7}总要放母，只可取雏；这样你就可以享福，日子得以长久。
\par }{\PP \VS{8}「你若建造房屋，要在房上的四围安栏杆，免得有人从房上掉下来，流血的罪就归于你家。
\par }{\PP \VS{9}「不可把两样种子种在你的葡萄园里，免得你撒种所结的和葡萄园的果子都要充公。
\VS{10}不可并用牛、驴耕地。
\VS{11}不可穿羊毛、细麻两样搀杂料做的衣服。
\par }{\PP \VS{12}「你要在所披的外衣上四围做 子。」
\par }{\SH 有关贞洁的条例
\par }{\PP \VS{13}「人若娶妻，与她同房之后恨恶她，
\VS{14}信口说她，将丑名加在她身上，说：『我娶了这女子，与她同房，见她没有贞洁的凭据』；
\VS{15}女子的父母就要把女子贞洁的凭据拿出来，带到本城门长老那里。
\VS{16}女子的父亲要对长老说：『我将我的女儿给这人为妻，他恨恶她，
\VS{17}信口说她，说：我见你的女儿没有贞洁的凭据；其实这就是我女儿贞洁的凭据。』父母就把那布铺在本城的长老面前。
\VS{18}本城的长老要拿住那人，惩治他，
\VS{19}并要罚他一百{\ADD{舍客勒}}银子，给女子的父亲，因为他将丑名加在{\PN{以色列}}的一个处女身上。女子仍作他的妻，终身不可休她。
\VS{20}但这事若是真的，女子没有贞洁的凭据，
\VS{21}就要将女子带到她父家的门口，本城的人要用石头将她打死；因为她在父家行了淫乱，在{\PN{以色列}}中做了丑事。这样，就把那恶从你们中间除掉。
\par }{\PP \VS{22}「若遇见人与有丈夫的妇人行淫，就要将奸夫淫妇一并治死。这样，就把那恶从{\PN{以色列}}中除掉。
\par }{\PP \VS{23}「若有处女已经许配丈夫，有人在城里遇见她，与她行淫，
\VS{24}你们就要把这二人带到本城门，用石头打死—女子是因为虽在城里却没有喊叫；男子是因为玷污别人的妻。这样，就把那恶从你们中间除掉。
\par }{\PP \VS{25}「若有男子在田野遇见已经许配人的女子，强与她行淫，只要将那男子治死。
\VS{26}但不可办女子；她本没有该死的罪，这事就类乎人起来攻击邻舍，将他杀了一样。
\VS{27}因为男子是在田野遇见那已经许配人的女子，女子喊叫，并无人救她。
\par }{\PP \VS{28}「若有男子遇见没有许配人的处女，抓住她，与她行淫，被人看见，
\VS{29}这男子就要拿五十{\ADD{舍客勒}}银子给女子的父亲；因他玷污了这女子，就要娶她为妻，终身不可休她。
\par }{\PP \VS{30}「人不可娶继母为妻；不可掀开他父亲的衣襟。」

\par }\Chap{23}{\SH 不许进入圣会的人
\par }{\PP \VerseOne{1}「凡外肾受伤的，或被阉割的，不可入耶和华的会。
\par }{\PP \VS{2}「私生子不可入耶和华的会；他的子孙，直到十代，也不可入耶和华的会。
\par }{\PP \VS{3}「{\PN{亚扪}}人或是{\PN{摩押}}人不可入耶和华的会；他们的子孙，虽过十代，也永不可入耶和华的会。
\VS{4}因为你们出{\PN{埃及}}的时候，他们没有拿食物和水在路上迎接你们，又因他们雇了{\PN{美索不达米亚}}的{\PN{毗夺}}人{\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}来咒诅你们。
\VS{5}然而耶和华—你的　神不肯听从{\PN{巴兰}}，却使那咒诅的言语变为祝福的话，因为耶和华—你的　神爱你。
\VS{6}你一生一世永不可求他们的平安和他们的利益。
\par }{\PP \VS{7}「不可憎恶{\PN{以东}}人，因为他是你的弟兄。不可憎恶{\PN{埃及}}人，因为你在他的地上作过寄居的。
\VS{8}他们第三代子孙可以入耶和华的会。」
\par }{\SH 保持军营的卫生
\par }{\PP \VS{9}「你出兵攻打仇敌，就要远避诸恶。
\par }{\PP \VS{10}「你们中间，若有人夜间偶然梦遗，不洁净，就要出到营外，不可入营；
\VS{11}到傍晚的时候，他要用水洗澡，及至日落了才可以入营。
\par }{\PP \VS{12}「你在营外也该定出一个地方作为便所。
\VS{13}在你器械之中当预备一把锹，你出营外便溺以后，用以铲土，转身掩盖。
\VS{14}因为耶和华—你的　神常在你营中行走，要救护你，将仇敌交给你，所以你的营理当圣洁，免得他见你那里有污秽，就离开你。」
\par }{\SH 一般条例
\par }{\PP \VS{15}「若有奴仆脱了主人的手，逃到你那里，你不可将他交付他的主人。
\VS{16}他必在你那里与你同住，在你的城邑中，要由他选择一个所喜悦的地方居住；你不可欺负他。
\par }{\PP \VS{17}「{\PN{以色列}}的女子中不可有妓女；{\PN{以色列}}的男子中不可有娈童。
\VS{18}娼妓所得的钱，或娈童\FTNT{}{{\FR 23:18: }原文是狗}所得的价，你不可带入耶和华—你　神的殿还愿，因为这两样都是耶和华—你　神所憎恶的。
\par }{\PP \VS{19}「你借给你弟兄的，或是钱财或是粮食，无论什么可生利的物，都不可取利。
\VS{20}借给外邦人可以取利，只是借给你弟兄不可取利。这样，耶和华—你　神必在你所去得为业的地上和你手里所办的一切事上赐福与你。
\par }{\PP \VS{21}「你向耶和华—你的　神许愿，偿还不可迟延；因为耶和华—你的　神必定向你追讨，你不偿还就有罪。
\VS{22}你若不许愿，倒无罪。
\VS{23}你嘴里所出的，就是你口中应许甘心所献的，要照你向耶和华—你　神所许的愿谨守遵行。
\par }{\PP \VS{24}「你进了邻舍的葡萄园，可以随意吃饱了葡萄，只是不可装在器皿中。
\VS{25}你进了邻舍站着的禾稼，可以用手摘穗子，只是不可用镰刀割取禾稼。」

\par }\Chap{24}{\SH 离婚和再婚
\par }{\PP \VerseOne{1}「人若娶妻以后，见她有什么不合理的事，不喜悦她，就可以写休书交在她手中，打发她离开夫家。
\VS{2}妇人离开夫家以后，可以去嫁别人。
\VS{3}后夫若恨恶她，写休书交在她手中，打发她离开夫家，或是娶她为妻的后夫死了，
\VS{4}打发她去的前夫不可在妇人玷污之后再娶她为妻，因为这是耶和华所憎恶的；不可使耶和华—你　神所赐为业之地被玷污了。」
\par }{\SH 一般条例
\par }{\PP \VS{5}「新娶妻之人不可从军出征，也不可托他办理什么公事，可以在家清闲一年，使他所娶的妻快活。
\par }{\PP \VS{6}「不可拿人的{\ADD{全}}盘磨石或是上磨石作当头，因为这是拿{\ADD{人的}}命作当头。
\par }{\PP \VS{7}「若遇见人拐带{\PN{以色列}}中的一个弟兄，当奴才待他，或是卖了他，那拐带人的就必治死。这样，便将那恶从你们中间除掉。
\par }{\PP \VS{8}「在大麻风的灾病上，你们要谨慎，照祭司{\PN{利未}}人一切所指教你们的留意遵行。我怎样吩咐他们，你们要怎样遵行。
\VS{9}当记念出{\PN{埃及}}后，在路上，耶和华—你　神向{\PN{米利暗}}所行的事。
\par }{\PP \VS{10}「你借给邻舍，不拘是什么，不可进他家拿他的当头。
\VS{11}要站在外面，等那向你借贷的人把当头拿出来交给你。
\VS{12}他若是穷人，你不可留他的当头过夜。
\VS{13}日落的时候，总要把当头还他，使他用那件衣服盖着睡觉，他就为你祝福；这在耶和华—你　神面前就是你的义了。
\par }{\PP \VS{14}「困苦穷乏的雇工，无论是你的弟兄或是在你城里寄居的，你不可欺负他。
\VS{15}要当日给他工价，不可等到日落—因为他穷苦，把心放在工价上—恐怕他因你求告耶和华，罪便归你了。
\par }{\PP \VS{16}「不可因子杀父，也不可因父杀子；凡被杀的都为本身的罪。
\par }{\PP \VS{17}「你不可向寄居的和孤儿屈枉正直，也不可拿寡妇的衣裳作当头。
\VS{18}要记念你在{\PN{埃及}}作过奴仆。耶和华—你的　神从那里将你救赎，所以我吩咐你这样行。
\par }{\PP \VS{19}「你在田间收割庄稼，若忘下一捆，不可回去再取，要留给寄居的与孤儿寡妇。这样，耶和华—你　神必在你手里所办的一切事上赐福与你。
\VS{20}你打橄榄树，枝上剩下的，不可再打；要留给寄居的与孤儿寡妇。
\VS{21}你摘葡萄园的{\ADD{葡萄}}，所剩下的，不可再摘；要留给寄居的与孤儿寡妇。
\VS{22}你也要记念你在{\PN{埃及}}地作过奴仆，所以我吩咐你这样行。

\par }\Chap{25}{\PP \VerseOne{1}「人若有争讼，来听审判，{\ADD{审判官}}就要定义人有理，定恶人有罪。
\VS{2}恶人若该受责打，审判官就要叫他当面伏在地上，按着他的罪照数责打。
\VS{3}只可打他四十下，不可过数；若过数，便是轻贱你的弟兄了。
\par }{\PP \VS{4}「牛在场上踹谷的时候，不可笼住它的嘴。」
\par }{\SH 对丧亡的弟兄传宗接代
\par }{\PP \VS{5}「弟兄同居，若死了一个，没有儿子，死人的妻不可出嫁外人，她丈夫的兄弟当尽弟兄的本分，娶她为妻，与她同房。
\VS{6}妇人生的长子必归死兄的名下，免得他的名在{\PN{以色列}}中涂抹了。
\VS{7}那人若不愿意娶她哥哥的妻，他哥哥的妻就要到城门长老那里，说：『我丈夫的兄弟不肯在{\PN{以色列}}中兴起他哥哥的名字，不给我尽弟兄的本分。』
\VS{8}本城的长老就要召那人来问他，他若执意说：『我不愿意娶她』，
\VS{9}他哥哥的妻就要当着长老到那人的跟前，脱了他的鞋，吐唾沫在他脸上，说：『凡不为哥哥建立家室的都要这样待他。』
\VS{10}在{\PN{以色列}}中，他的名必称为脱鞋之家。」
\par }{\SH 其他的条例
\par }{\PP \VS{11}「若有二人争斗，这人的妻近前来，要救她丈夫脱离那打她丈夫之人的手，抓住那人的下体，
\VS{12}就要砍断妇人的手，眼不可顾惜她。
\par }{\PP \VS{13}「你囊中不可有一大一小两样的法码。
\VS{14}你家里不可有一大一小两样的升斗。
\VS{15}当用对准公平的法码，公平的升斗。这样，在耶和华—你　神所赐你的地上，你的日子就可以长久。
\VS{16}因为行非义之事的人都是耶和华—你　神所憎恶的。」
\par }{\SH 命令百姓消灭亚玛力人
\par }{\PP \VS{17}「你要记念你们出{\PN{埃及}}的时候，{\PN{亚玛力}}人在路上怎样待你。
\VS{18}他们在路上遇见你，趁你疲乏困倦击杀你尽后边软弱的人，并不敬畏　神。
\VS{19}所以耶和华—你　神使你不被四围一切的仇敌扰乱，在耶和华—你　神赐你为业的地上得享平安。那时，你要将{\PN{亚玛力}}的名号从天下涂抹了，不可忘记。」

\par }\Chap{26}{\SH 奉献初熟的土产
\par }{\PP \VerseOne{1}「你进去得了耶和华—你　神所赐你为业之地居住，
\VS{2}就要从耶和华—你　神赐你的地上将所收的各种初熟的土产取些来，盛在筐子里，往耶和华—你　神所选择要立为他名的居所去，
\VS{3}见当时作祭司的，对他说：『我今日向耶和华—你　神明认，我已来到耶和华向我们列祖起誓应许赐给我们的地。』
\VS{4}祭司就从你手里取过筐子来，放在耶和华—你　神的坛前。
\VS{5}你要在耶和华—你　神面前说：『我祖原是一个将亡的{\PN{亚兰}}人，下到{\PN{埃及}}寄居。他人口稀少，在那里却成了又大又强、人数很多的国民。
\VS{6}{\PN{埃及}}人恶待我们，苦害我们，将苦工加在我们身上。
\VS{7}于是我们哀求耶和华—我们列祖的　神，耶和华听见我们的声音，看见我们所受的困苦、劳碌、欺压，
\VS{8}他就用大能的手和伸出来的膀臂，并大可畏的事与神迹奇事，领我们出了{\PN{埃及}}，
\VS{9}将我们领进这地方，把这流奶与蜜之地赐给我们。
\VS{10}耶和华啊，现在我把你所赐给我地上初熟的土产奉了来。』随后你要把筐子放在耶和华—你　神面前，向耶和华—你的　神下拜。
\VS{11}你和{\PN{利未}}人，并在你们中间寄居的，要因耶和华—你　神所赐你和你家的一切福分欢乐。
\par }{\PP \VS{12}「每逢三年，就是十分取一之年，你取完了一切土产的十分之一，要分给{\PN{利未}}人和寄居的，与孤儿寡妇，使他们在你城中可以吃得饱足。
\VS{13}你又要在耶和华—你　神面前说：『我已将圣物从我家里拿出来，给了{\PN{利未}}人和寄居的，与孤儿寡妇，是照你所吩咐我的一切命令。你的命令我都没有违背，也没有忘记。
\VS{14}我守丧的时候，没有吃这圣物；不洁净的时候，也没有拿出来，又没有为死人送去。我听从了耶和华—我　神的话，都照你所吩咐的行了。
\VS{15}求你从天上、你的圣所垂看，赐福给你的百姓{\PN{以色列}}与你所赐给我们的地，就是你向我们列祖起誓赐我们流奶与蜜之地。』」
\par }{\SH 作圣洁的子民
\par }{\PP \VS{16}「耶和华—你的　神今日吩咐你行这些律例典章，所以你要尽心尽性谨守遵行。
\VS{17}你今日认耶和华为你的　神，应许遵行他的道，谨守他的律例、诫命、典章，听从他的话。
\VS{18}耶和华今日照他所应许你的，也认你为他的子民，使你谨守他的一切诫命，
\VS{19}又使你得称赞、美名、尊荣，超乎他所造的万民之上，并照他所应许的使你归耶和华—你　神为圣洁的民。」

\par }\Chap{27}{\SH 　神的律法写在石头上
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}和{\PN{以色列}}的众长老吩咐百姓说：「你们要遵守我今日所吩咐的一切诫命。
\VS{2}你们过{\PN{约旦河}}，到了耶和华—你　神所赐给你的地，当天要立起几块大石头，墁上石灰，
\VS{3}把这律法的一切话写在石头上。你过了河，可以进入耶和华—你　神所赐你流奶与蜜之地，正如耶和华—你列祖之　神所应许你的。
\VS{4}你们过了{\PN{约旦河}}，就要在{\PN{以巴路山}}上照我今日所吩咐的，将这些石头立起来，墁上石灰。
\VS{5}在那里要为耶和华—你的　神筑一座石坛；在石头上不可动铁{\ADD{器}}。
\VS{6}要用没有凿过的石头筑耶和华—你　神的坛，在坛上要将燔祭献给耶和华—你的　神。
\VS{7}又要献平安祭，且在那里吃，在耶和华—你的　神面前欢乐。
\VS{8}你要将这律法的一切话明明地写在石头上。」
\par }{\PP \VS{9}{\PN{摩西}}和祭司{\PN{利未}}人晓谕{\PN{以色列}}众人说：「{\PN{以色列}}啊，要默默静听。你今日成为耶和华—你　神的百姓了。
\VS{10}所以要听从耶和华—你　神的话，遵行他的诫命律例，就是我今日所吩咐你的。」
\par }{\SH 违命必受咒诅
\par }{\PP \VS{11}当日，{\PN{摩西}}嘱咐百姓说：
\VS{12}「你们过了{\PN{约旦河}}，{\PN{西缅}}、{\PN{利未}}、{\PN{犹大}}、{\PN{以萨迦}}、{\PN{约瑟}}、{\PN{便雅悯}}六个支派的人都要站在{\PN{基利心山}}上为百姓祝福。
\VS{13}{\PN{吕便}}、{\PN{迦得}}、{\PN{亚设}}、{\PN{西布伦}}、{\PN{但}}、{\PN{拿弗他利}}六个支派的人都要站在{\PN{以巴路山}}上宣布咒诅。
\VS{14}{\PN{利未}}人要向{\PN{以色列}}众人高声说：
\par }{\PP \VS{15}「『有人制造耶和华所憎恶的偶像，或雕刻，或铸造，就是工匠手所做的，在暗中设立，那人必受咒诅！』百姓都要答应说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{16}「『轻慢父母的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{17}「『挪移邻舍地界的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{18}「『使瞎子走差路的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{19}「『向寄居的和孤儿寡妇屈枉正直的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{20}「『与继母行淫的，必受咒诅！因为掀开他父亲的衣襟。』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{21}「『与兽淫合的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{22}「『与异母同父，或异父同母的姊妹行淫的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{23}「『与岳母行淫的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{24}「『暗中杀人的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{25}「『受贿赂害死无辜之人的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』
\par }{\PP \VS{26}「『不坚守遵行这律法言语的，必受咒诅！』百姓都要说：『阿们！』」

\par }\Chap{28}{\SH 遵行诫命蒙福
\par }{\R （利26·3—13；申7·12—24）
\par }{\PP \VerseOne{1}「你若留意听从耶和华—你　神的话，谨守遵行他的一切诫命，就是我今日所吩咐你的，他必使你超乎天下万民之上。
\VS{2}你若听从耶和华—你　神的话，这以下的福必追随你，临到你身上：
\VS{3}你在城里必蒙福，在田间也必蒙福。
\VS{4}你身所生的，地所产的，牲畜所下的，以及牛犊、羊羔，都必蒙福。
\VS{5}你的筐子和你的抟面盆都必蒙福。
\VS{6}你出也蒙福，入也蒙福。
\par }{\PP \VS{7}「仇敌起来攻击你，耶和华必使他们在你面前被你杀败；他们从一条路来攻击你，必从七条路逃跑。
\VS{8}在你仓房里，并你手所办的一切事上，耶和华所命的福必临到你。耶和华—你　神也要在所给你的地上赐福与你。
\VS{9}你若谨守耶和华—你　神的诫命，遵行他的道，他必照着向你所起的誓立你作为自己的圣民。
\VS{10}天下万民见你归在耶和华的名下，就要惧怕你。
\VS{11}你在耶和华向你列祖起誓应许赐你的地上，他必使你身所生的，牲畜所下的，地所产的，都绰绰有余。
\VS{12}耶和华必为你开天上的府库，按时降雨在你的地上。在你手里所办的一切事上赐福与你。你必借给许多国民，却不致向他们借贷。
\VS{13-14}你若听从耶和华—你　神的诫命，就是我今日所吩咐你的，谨守遵行，不偏左右，也不随从事奉别神，耶和华就必使你作首不作尾，但居上不居下。」
\par }{\SH 悖逆的后果
\par }{\R （利26·14—46）
\par }{\PP \VS{15}「你若不听从耶和华—你　神的话，不谨守遵行他的一切诫命律例，就是我今日所吩咐你的，这以下的咒诅都必追随你，临到你身上：
\VS{16}你在城里必受咒诅，在田间也必受咒诅。
\VS{17}你的筐子和你的抟面盆都必受咒诅。
\VS{18}你身所生的，地所产的，以及牛犊、羊羔，都必受咒诅。
\VS{19}你出也受咒诅，入也受咒诅。
\VS{20}耶和华因你行恶离弃他，必在你手里所办的一切事上，使咒诅、扰乱、责罚临到你，直到你被毁灭，速速地灭亡。
\VS{21}耶和华必使瘟疫贴在你身上，直到他将你从所进去得为业的地上灭绝。
\VS{22}耶和华要用痨病、热病、火症、疟疾、刀剑、旱{\ADD{风}}\FTNT{}{{\FR 28:22: }或译：干旱}、霉烂攻击你。这都要追赶你，直到你灭亡。
\VS{23}你头上的天要变为铜，脚下的地要变为铁。
\VS{24}耶和华要使那降在你地上的雨变为尘沙，从天临在你身上，直到你灭亡。
\par }{\PP \VS{25}「耶和华必使你败在仇敌面前，你从一条路去攻击他们，必从七条路逃跑。你必在天下万国中抛来抛去。
\VS{26}你的尸首必给空中的飞鸟和地上的走兽作食物，并无人哄赶。
\VS{27}耶和华必用{\PN{埃及}}人的疮并痔疮、牛皮癣与疥攻击你，使你不能医治。
\VS{28}耶和华必用癫狂、眼瞎、心惊攻击你。
\VS{29}你必在午间摸索，好像瞎子在暗中摸索一样。你所行的必不亨通，时常遭遇欺压、抢夺，无人搭救。
\VS{30}你聘定了妻，别人必与她同房；你建造房屋，不得住在其内；你栽种葡萄园，也不得用其中的果子。
\VS{31}你的牛在你眼前宰了，你必不得吃它的肉；你的驴在你眼前被抢夺，不得归还；你的羊归了仇敌，无人搭救。
\VS{32}你的儿女必归与别国的民；你的眼目终日切望，甚至失明，你手中无力拯救。
\VS{33}你的土产和你劳碌得来的，必被你所不认识的国民吃尽。你时常被欺负，受压制，
\VS{34}甚至你因眼中所看见的，必致疯狂。
\VS{35}耶和华必攻击你，使你膝上腿上，从脚掌到头顶，长毒疮无法医治。
\par }{\PP \VS{36}「耶和华必将你和你所立的王领到你和你列祖素不认识的国去；在那里你必事奉木头石头的神。
\VS{37}你在耶和华领你到的各国中，要令人惊骇、笑谈、讥诮。
\VS{38}你带到田间的种子虽多，收进来的却少，因为被蝗虫吃了。
\VS{39}你栽种、修理葡萄园，却不得收{\ADD{葡萄}}，也不得喝{\ADD{葡萄}}酒，因为被虫子吃了。
\VS{40}你全境有橄榄树，却不得其油抹身，因为树上的橄榄不熟自落了。
\VS{41}你生儿养女，却不算是你的，因为必被掳去。
\VS{42}你所有的树木和你地里的出产必被蝗虫所吃。
\VS{43}在你中间寄居的，必渐渐上升，比你高而又高；你必渐渐下降，低而又低。
\VS{44}他必借给你，你却不能借给他；他必作首，你必作尾。
\VS{45}这一切咒诅必追随你，赶上你，直到你灭亡；因为你不听从耶和华—你　神的话，不遵守他所吩咐的诫命律例。
\VS{46}这些咒诅必在你和你后裔的身上成为异迹奇事，直到永远！
\par }{\PP \VS{47}「因为你富有的时候，不欢心乐意地事奉耶和华—你的　神，
\VS{48}所以你必在饥饿、干渴、赤露、缺乏之中事奉耶和华所打发来攻击你的仇敌。他必把铁轭加在你的颈项上，直到将你灭绝。
\par }{\PP \VS{49}「耶和华要从远方、地极带一国的民，如鹰飞来攻击你。这民的言语，你不懂得。
\VS{50}这民的面貌凶恶，不顾恤年老的，也不恩待年少的。
\VS{51}他们必吃你牲畜所下的和你地土所产的，直到你灭亡。你的五谷、新酒，和油，以及牛犊、羊羔，都不给你留下，直到将你灭绝。
\VS{52}他们必将你困在你各城里，直到你所倚靠、高大坚固的城墙都被攻塌。他们必将你困在耶和华—你　神所赐你遍地的各城里。
\VS{53}你在仇敌围困窘迫之中，必吃你本身所生的，就是耶和华—你　神所赐给你的儿女之肉。
\VS{54}你们中间，柔弱娇嫩的人必恶眼看他弟兄和他怀中的妻，并他余剩的儿女；
\VS{55}甚至在你受仇敌围困窘迫的城中，他要吃儿女的肉，不肯分一点给他的亲人，因为他一无所剩。
\VS{56}你们中间，柔弱娇嫩的妇人，是因娇嫩柔弱不肯把脚踏地的，必恶眼看她怀中的丈夫和她的儿女。
\VS{57}她两腿中间出来的婴孩与她所要生的儿女，她因缺乏一切就要在你受仇敌围困窘迫的城中将他们暗暗地吃了。
\par }{\PP \VS{58-59}「这书上所写律法的一切话是叫你敬畏耶和华—你　神可荣可畏的名。你若不谨守遵行，耶和华就必将奇灾，就是至大至长的灾，至重至久的病，加在你和你后裔的身上，
\VS{60}也必使你所惧怕、{\PN{埃及}}人的病都临到你，贴在你身上，
\VS{61}又必将没有写在这律法书上的各样疾病、灾殃降在你身上，直到你灭亡。
\VS{62}你们先前虽然像天上的星那样多，却因不听从耶和华—你　神的话，所剩的人数就稀少了。
\VS{63}先前耶和华怎样喜悦善待你们，使你们众多，也要照样喜悦毁灭你们，使你们灭亡；并且你们从所要进去得的地上必被拔除。
\VS{64}耶和华必使你们分散在万民中，从地这边到地那边，你必在那里事奉你和你列祖素不认识、木头石头的神。
\VS{65}在那些国中，你必不得安逸，也不得落脚之地；耶和华却使你在那里心中跳动，眼目失明，精神消耗。
\VS{66}你的性命必悬悬无定；你昼夜恐惧，自料性命难保。
\VS{67}你因心里所恐惧的，眼中所看见的，早晨必说，巴不得到晚上才好；晚上必说，巴不得到早晨才好。
\VS{68}耶和华必使你坐船回{\PN{埃及}}去，走我曾告诉你不得再见的路；在那里你必卖己身与仇敌作奴婢，却无人买。」

\par }\Chap{29}{\SH 在摩押跟以色列人立约
\par }{\PP \VerseOne{1}这是耶和华在{\PN{摩押}}地吩咐{\PN{摩西}}与{\PN{以色列}}人立约的话，是在他和他们于{\PN{何烈山}}所立的约之外。
\par }{\PP \VS{2}{\PN{摩西}}召了{\PN{以色列}}众人来，对他们说：「耶和华在{\PN{埃及}}地，在你们眼前向法老和他众臣仆，并他全地所行的一切事，你们都看见了，
\VS{3}就是你亲眼看见的大试验和神迹，并那些大奇事。
\VS{4}但耶和华到今日没有使你们心能明白，眼能看见，耳能听见。
\VS{5}我领你们在旷野四十年，你们身上的衣服并没有穿破，脚上的鞋也没有穿坏。
\VS{6}你们没有吃饼，也没有喝清酒浓酒。这要使你们知道，耶和华是你们的　神。
\VS{7}你们来到这地方，{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}、{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}都出来与我们交战，我们就击杀了他们，
\VS{8}取了他们的地给{\PN{吕便}}支派、{\PN{迦得}}支派，和{\PN{玛拿西}}半支派为业。
\VS{9}所以你们要谨守遵行这约的话，好叫你们在一切所行的事上亨通。
\par }{\PP \VS{10-11}「今日，你们的首领、族长\FTNT{}{{\FR 29:10-11: }原文是支派}、长老、官长、{\PN{以色列}}的男丁，你们的妻子儿女，和营中寄居的，以及为你们劈柴挑水的人，都站在耶和华—你们的　神面前，
\VS{12}为要你顺从耶和华—你　神今日与你所立的约，向你所起的誓。
\VS{13}这样，他要照他向你所应许的话，又向你列祖{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}所起的誓，今日立你作他的子民，他作你的　神。
\VS{14}我不但与你们立这约，起这誓，
\VS{15}凡与我们一同站在耶和华—我们　神面前的，并今日不在我们这里的人，我也与他们立这约，起这誓。
\par }{\PP \VS{16}「我们曾住过{\PN{埃及}}地，也从列国经过；这是你们知道的。
\VS{17}你们也看见他们中间可憎之物，并他们木、石、金、银的偶像。
\VS{18}惟恐你们中间，或男或女，或族长或支派长，今日心里偏离耶和华—我们的　神，去事奉那些国的神；又怕你们中间有{\ADD{恶}}根生出苦菜和茵 来，
\VS{19}听见这咒诅的话，心里仍是自夸说：『我虽然行事心里顽梗，连累众人，却还是平安。』
\VS{20}耶和华必不饶恕他；耶和华的怒气与愤恨要向他发作，如烟冒出，将这书上所写的一切咒诅都加在他身上。耶和华又要从天下涂抹他的名，
\VS{21}也必照着写在律法书上、约中的一切咒诅将他从{\PN{以色列}}众支派中分别出来，使他受祸。
\VS{22}你们的后代，就是以后兴起来的子孙，和远方来的外人，看见这地的灾殃，并耶和华所降与这地的疾病，
\VS{23}又看见遍地有硫磺，有盐卤，有火迹，没有耕种，没有出产，连草都不生长—好像耶和华在忿怒中所倾覆的{\PN{所多玛}}、{\PN{蛾摩拉}}、{\PN{押玛}}、{\PN{洗扁}}一样—
\VS{24}所看见的人，连万国人，都必问说：『耶和华为何向此地这样行呢？这样大发烈怒是什么意思呢？』
\VS{25}人必回答说：『是因这地的人离弃了耶和华—他们列祖的　神，领他们出{\PN{埃及}}地的时候与他们所立的约，
\VS{26}去事奉敬拜素不认识的别神，是耶和华所未曾给他们安排的。
\VS{27}所以耶和华的怒气向这地发作，将这书上所写的一切咒诅都降在这地上。
\VS{28}耶和华在怒气、忿怒、大恼恨中将他们从本地拔出来，扔在别的地上，像今日一样。』
\par }{\PP \VS{29}「隐秘的事是属耶和华—我们　神的；惟有明显的事是永远属我们和我们子孙的，好叫我们遵行这律法上的一切话。」

\par }\Chap{30}{\SH 复兴和蒙福的条件
\par }{\PP \VerseOne{1}「我所陈明在你面前的这一切咒诅都临到你身上；你在耶和华—你　神追赶你到的万国中必心里追念祝福的话；
\VS{2}你和你的子孙若尽心尽性归向耶和华—你的　神，照着我今日一切所吩咐的听从他的话；
\VS{3}那时，耶和华—你的　神必怜恤你，救回你这被掳的子民；耶和华—你的　神要回转过来，从分散你到的万民中将你招聚回来。
\VS{4}你被赶散的人，就是在天涯的，耶和华—你的　神也必从那里将你招聚回来。
\VS{5}耶和华—你的　神必领你进入你列祖所得的地，使你可以得着；又必善待你，使你的人数比你列祖众多。
\VS{6}耶和华—你　神必将你心里和你后裔心里的污秽除掉，好叫你尽心尽性爱耶和华—你的　神，使你可以存活。
\VS{7}耶和华—你的　神必将这一切咒诅加在你仇敌和恨恶你、逼迫你的人身上。
\VS{8}你必归回，听从耶和华的话，遵行他的一切诫命，就是我今日所吩咐你的。
\VS{9-10}你若听从耶和华—你　神的话，谨守这律法书上所写的诫命律例，又尽心尽性归向耶和华—你的　神，他必使你手里所办的一切事，并你身所生的，牲畜所下的，地土所产的，都绰绰有余；因为耶和华必再喜悦你，降福与你，像从前喜悦你列祖一样。
\par }{\PP \VS{11}「我今日所吩咐你的诫命不是你难行的，也不是离你远的；
\VS{12}不是在天上，使你说：『谁替我们上天取下来，使我们听见可以遵行呢？』
\VS{13}也不是在海外，使你说：『谁替我们过海取了来，使我们听见可以遵行呢？』
\VS{14}这话却离你甚近，就在你口中，在你心里，使你可以遵行。
\par }{\PP \VS{15}「看哪，我今日将生与福，死与祸，陈明在你面前。
\VS{16}吩咐你爱耶和华—你的　神，遵行他的道，谨守他的诫命、律例、典章，使你可以存活，人数增多，耶和华—你　神就必在你所要进去得为业的地上赐福与你。
\VS{17}倘若你心里偏离，不肯听从，却被勾引去敬拜事奉别神，
\VS{18}我今日明明告诉你们，你们必要灭亡；在你过{\PN{约旦河}}、进去得为业的地上，你的日子必不长久。
\VS{19}我今日呼天唤地向你作见证；我将生死祸福陈明在你面前，所以你要拣选生命，使你和你的后裔都得存活；
\VS{20}且爱耶和华—你的　神，听从他的话，专靠他；因为他是你的生命，你的日子长久也在乎他。这样，你就可以在耶和华向你列祖{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}起誓应许所赐的地上居住。」

\par }\Chap{31}{\SH 约书亚继承摩西
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}去告诉{\PN{以色列}}众人
\VS{2}说：「我现在一百二十岁了，不能照常出入；耶和华也曾对我说：『你必不得过这{\PN{约旦河}}。』
\VS{3}耶和华—你们的　神必引导你们过去，将这些国民在你们面前灭绝，你们就得他们的地。{\PN{约书亚}}必引导你们过去，正如耶和华所说的。
\VS{4}耶和华必待他们，如同从前待他所灭绝的{\PN{亚摩利}}二王{\PN{西宏}}与{\PN{噩}}以及他们的国一样。
\VS{5}耶和华必将他们交给你们；你们要照我所吩咐的一切命令待他们。
\VS{6}你们当刚强壮胆，不要害怕，也不要畏惧他们，因为耶和华—你的　神和你同去。他必不撇下你，也不丢弃你。」
\par }{\PP \VS{7}{\PN{摩西}}召了{\PN{约书亚}}来，在{\PN{以色列}}众人眼前对他说：「你当刚强壮胆！因为，你要和这百姓一同进入耶和华向他们列祖起誓应许所赐之地；你也要使他们承受那地为业。
\VS{8}耶和华必在你前面行；他必与你同在，必不撇下你，也不丢弃你。不要惧怕，也不要惊惶。」
\par }{\SH 每七年诵读律法一次
\par }{\PP \VS{9}{\PN{摩西}}将这律法写出来，交给抬耶和华约柜的祭司{\PN{利未}}子孙和{\PN{以色列}}的众长老。
\VS{10}{\PN{摩西}}吩咐他们说：「每逢七年的末一年，就在豁免年的定期住棚节的时候，
\VS{11}{\PN{以色列}}众人来到耶和华—你　神所选择的地方朝见他。那时，你要在{\PN{以色列}}众人面前将这律法念给他们听。
\VS{12}要招聚他们男、女、孩子，并城里寄居的，使他们听，使他们学习，好敬畏耶和华—你们的　神，谨守、遵行这律法的一切话，
\VS{13}也使他们未曾晓得{\ADD{这律法}}的儿女得以听见，学习敬畏耶和华—你们的　神，在你们过{\PN{约旦河}}要得为业之地，存活的日子，常常这样行。」
\par }{\SH 对摩西和约书亚的最后嘱咐
\par }{\PP \VS{14}耶和华对{\PN{摩西}}说：「你的死期临近了；要召{\PN{约书亚}}来，你们二人站在会幕里，我好嘱咐他。」于是{\PN{摩西}}和{\PN{约书亚}}去站在会幕里。
\VS{15}耶和华在{\ADD{会}}幕里云柱中显现，云柱停在{\ADD{会}}幕门以上。
\par }{\PP \VS{16}耶和华又对{\PN{摩西}}说：「你必和你列祖同睡。这百姓要起来，在他们所要去的地上，在那地的人中，随从外邦神行邪淫，离弃我，违背我与他们所立的约。
\VS{17}那时，我的怒气必向他们发作；我也必离弃他们，掩面不顾他们，以致他们被吞灭，并有许多的祸患灾难临到他们。那日他们必说：『这些祸患临到我们，岂不是因我们的　神不在我们中间吗？』
\VS{18}那时，因他们偏向别神所行的一切恶，我必定掩面不顾他们。
\VS{19}现在你要写一篇歌，教导{\PN{以色列}}人，传给他们，使这歌见证他们的不是；
\VS{20}因为我将他们领进我向他们列祖起誓应许那流奶与蜜之地，他们在那里吃得饱足，身体肥胖，就必偏向别神，事奉他们，藐视我，背弃我的约。
\VS{21}那时，有许多祸患灾难临到他们，这歌必在他们面前作见证，他们后裔的口中必念诵不忘。我未领他们到我所起誓应许之地以先，他们所怀的意念我都知道了。」
\VS{22}当日{\PN{摩西}}就写了一篇歌，教导{\PN{以色列}}人。
\par }{\PP \VS{23}耶和华嘱咐{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}说：「你当刚强壮胆，因为你必领{\PN{以色列}}人进我所起誓应许他们的地；我必与你同在。」
\par }{\PP \VS{24}{\PN{摩西}}将这律法的话写在书上，及至写完了，
\VS{25}就吩咐抬耶和华约柜的{\PN{利未}}人说：
\VS{26}「将这律法书放在耶和华—你们　神的约柜旁，可以在那里见证{\PN{以色列}}人的不是；
\VS{27}因为我知道你们是悖逆的，是硬着颈项的。我今日还活着与你们同在，你们尚且悖逆耶和华，何况我死后呢？
\VS{28}你们要将你们支派的众长老和官长都招聚了来，我好将这些话说与他们听，并呼天唤地见证他们的不是。
\VS{29}我知道我死后，你们必全然败坏，偏离我所吩咐你们的道，行耶和华眼中看为恶的事，以手所做的惹他发怒；日后必有祸患临到你们。」
\par }{\SH 摩西的歌
\par }{\PP \VS{30}{\PN{摩西}}将这一篇歌的话都说与{\PN{以色列}}全会众听。

\par }\PoetryChap{32}{\Q \VerseOne{1}诸天哪，侧耳，我要说话；
\par }{\Q 愿地也听我口中的言语。
\par }{\Q \VS{2}我的教训要淋漓如雨；
\par }{\Q 我的言语要滴落如露，
\par }{\Q 如细雨降在嫩草上，
\par }{\Q 如甘霖降在菜蔬中。
\par }{\Q \VS{3}我要宣告耶和华的名；
\par }{\Q 你们要将大德归与我们的　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他是磐石，他的作为完全；
\par }{\Q 他所行的无不公平，
\par }{\Q 是诚实无伪的　神，
\par }{\Q 又公义，又正直。
\par }{\Q \VS{5}这乖僻弯曲的世代向他行事邪僻；
\par }{\Q 有这弊病就不是他的儿女。
\par }{\Q \VS{6}愚昧无知的民哪，你们这样报答耶和华吗？
\par }{\Q 他岂不是你的父、将你买来的吗？
\par }{\Q 他是制造你、建立你的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}你当追想上古之日，
\par }{\Q 思念历代之年；
\par }{\Q 问你的父亲，他必指示你；
\par }{\Q 问你的长者，他必告诉你。
\par }{\Q \VS{8}至高者将地业赐给列邦，将世人分开，
\par }{\Q 就照{\PN{以色列}}人的数目立定万民的疆界。
\par }{\Q \VS{9}耶和华的分本是他的百姓；
\par }{\Q 他的产业本是{\PN{雅各}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华遇见他在旷野—
\par }{\Q 荒凉野兽吼叫之地，
\par }{\Q 就环绕他，看顾他，
\par }{\Q 保护他，如同保护眼中的瞳人。
\par }{\Q \VS{11}又如鹰搅动巢窝，
\par }{\Q 在雏鹰以上两翅搧展，
\par }{\Q 接取雏鹰，背在两翼之上。
\par }{\Q \VS{12}这样，耶和华独自引导他，
\par }{\Q 并无外邦神与他同在。
\par }{\Q \VS{13}耶和华使他乘驾地的高处，
\par }{\Q 得吃田间的土产；
\par }{\Q 又使他从磐石中咂蜜，
\par }{\Q 从坚石中吸油；
\par }{\Q \VS{14}也吃牛的奶油，
\par }{\Q 羊的奶，羊羔的脂油，
\par }{\Q {\PN{巴珊}}所出的公绵羊和山羊，
\par }{\Q 与上好的麦子，
\par }{\Q 也喝葡萄汁酿的酒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}但{\PN{耶书
}}渐渐肥胖，粗壮，
\par }{\Q 光润，踢跳，{\ADD{奔跑}}，
\par }{\Q 便离弃造他的　神，
\par }{\Q 轻看救他的磐石；
\par }{\Q \VS{16}敬拜别{\ADD{神}}，触动　神的愤恨，
\par }{\Q 行可憎恶的事，惹了他的怒气。
\par }{\Q \VS{17}所祭祀的鬼魔并非真神，
\par }{\Q 乃是素不认识的神，
\par }{\Q 是近来新兴的，
\par }{\Q 是你列祖所不畏惧的。
\par }{\Q \VS{18}你轻忽生你的磐石，
\par }{\Q 忘记产你的　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华看见他的儿女惹动他，
\par }{\Q 就厌恶{\ADD{他们}}，说：
\par }{\Q \VS{20}我要向他们掩面，
\par }{\Q 看他们的结局如何。
\par }{\Q 他们本是极乖僻的族类，
\par }{\Q 心中无诚实的儿女。
\par }{\Q \VS{21}他们以那「不算为神」的触动我的愤恨，
\par }{\Q 以虚无{\ADD{的神}}惹了我的怒气。
\par }{\Q 我也要以那「不成子民」的触动他们的愤恨，
\par }{\Q 以愚昧的国民惹了他们的怒气。
\par }{\Q \VS{22}因为在我怒中有火烧起，
\par }{\Q 直烧到极深的阴间，
\par }{\Q 把地和地的出产尽都焚烧，
\par }{\Q 山的根基也烧着了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}我要将祸患堆在他们身上，
\par }{\Q 把我的箭向他们射尽。
\par }{\Q \VS{24}{\ADD{他们必}}因饥饿消瘦，
\par }{\Q 被炎热苦毒吞灭。
\par }{\Q 我要打发野兽用牙齿咬他们，
\par }{\Q 并土中腹行的，用毒气害他们。
\par }{\Q \VS{25}外头有刀剑，内室有惊恐，
\par }{\Q 使人丧亡，使少男、童女、
\par }{\Q 吃奶的、白发的，{\ADD{尽都灭绝}}。
\par }{\Q \VS{26}我说，我必将他们分散远方，
\par }{\Q 使他们的名号从人间除灭。
\par }{\Q \VS{27}惟恐仇敌惹动我，
\par }{\Q 只怕敌人错看，说：是我们手的能力，
\par }{\Q 并非耶和华所行的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{28}因为{\PN{以色列}}民毫无计谋，
\par }{\Q 心中没有聪明。
\par }{\Q \VS{29}惟愿他们有智慧，
\par }{\Q 能明白这事，肯思念他们的结局。
\par }{\Q \VS{30}若不是他们的磐石卖了他们，
\par }{\Q 若不是耶和华交出他们，
\par }{\Q 一人焉能追赶他们千人？
\par }{\Q 二人焉能使万人逃跑呢？
\par }{\Q \VS{31}据我们的仇敌自己断定，
\par }{\Q 他们的磐石不如我们的磐石。
\par }{\Q \VS{32}他们的葡萄树是{\PN{所多玛}}的葡萄树，
\par }{\Q {\PN{蛾摩拉}}田园所生的；
\par }{\Q 他们的葡萄是毒葡萄，
\par }{\Q 全挂都是苦的。
\par }{\Q \VS{33}他们的酒是大蛇的毒气，
\par }{\Q 是虺蛇残害的恶毒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{34}这不都是积蓄在我这里，
\par }{\Q 封锁在我府库中吗？
\par }{\Q \VS{35}他们失脚的时候，伸冤报应在我；
\par }{\Q 因他们遭灾的日子近了；
\par }{\Q 那要临在他们身上的必速速来到。
\par }{\Q \VS{36}耶和华见他百姓毫无能力，
\par }{\Q 无论困住的、自由的都没有{\ADD{剩下}}，
\par }{\Q 就必为他们伸冤，
\par }{\Q 为他的仆人后悔。
\par }{\Q \VS{37}他必说：他们的神，
\par }{\Q 他们所投靠的磐石，
\par }{\Q \VS{38}就是向来吃他们祭牲的脂油，
\par }{\Q 喝他们奠祭之酒的，在哪里呢？
\par }{\Q 他可以兴起帮助你们，
\par }{\Q 护卫你们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{39}你们如今要知道：
\par }{\Q 我，惟有我是　神；
\par }{\Q 在我以外并无别神。
\par }{\Q 我使人死，我使人活；
\par }{\Q 我损伤，我也医治，
\par }{\Q 并无人能从我手中救出来。
\par }{\Q \VS{40}我向天举手说：
\par }{\Q 我凭我的永生起誓：
\par }{\Q \VS{41}我若磨我闪亮的刀，
\par }{\Q 手掌审判之权，
\par }{\Q 就必报复我的敌人，
\par }{\Q 报应恨我的人。
\par }{\Q \VS{42}我要使我的箭饮血饮醉，
\par }{\Q 就是被杀被掳之人的血。
\par }{\Q 我的刀要吃肉，
\par }{\Q 乃是仇敌中首领之头的肉。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{43}你们外邦人当与主的百姓一同欢呼；
\par }{\Q 因他要伸他仆人流血的冤，
\par }{\Q 报应他的敌人，
\par }{\Q 洁净他的地，救赎他的百姓。
\par }{\BB \par }{\PP \VS{44}{\PN{摩西}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}去将这歌的一切话说给百姓听。
\par }{\SH 摩西的最后训言
\par }{\PP \VS{45}{\PN{摩西}}向{\PN{以色列}}众人说完了这一切的话，
\VS{46}又说：「我今日所警教你们的，你们都要放在心上；要吩咐你们的子孙谨守遵行这律法上的话。
\VS{47}因为这不是虚空、与你们无关的事，乃是你们的生命；在你们过{\PN{约旦河}}要得为业的地上必因这事日子得以长久。」
\par }{\PP \VS{48}当日，耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：
\VS{49}「你上这{\PN{亚巴琳山}}中的{\PN{尼波山}}去，在{\PN{摩押}}地与{\PN{耶利哥}}相对，观看我所要赐给{\PN{以色列}}人为业的{\PN{迦南}}地。
\VS{50}你必死在你所登的山上，归你列祖\FTNT{}{{\FR 32:50: }原文是本民}去，像你哥哥{\PN{亚伦}}死在{\PN{何珥山}}上，归他的列祖一样。
\VS{51}因为你们在{\PN{寻}}的旷野，{\PN{加低斯}}的{\PN{米利巴}}水，在{\PN{以色列}}人中没有尊我为圣，得罪了我。
\VS{52}我所赐给{\PN{以色列}}人的地，你可以远远地观看，却不得进去。」

\par }\Chap{33}{\SH 摩西祝福以色列众支派
\par }{\PP \VerseOne{1}以下是神人{\PN{摩西}}在未死之先为{\PN{以色列}}人所祝的福：
\par }{\Q \VS{2}他说：耶和华从{\PN{西奈}}而来，
\par }{\Q 从{\PN{西珥}}向他们显现，
\par }{\Q 从{\PN{巴兰山}}发出光辉，
\par }{\Q 从万万圣者中来临，
\par }{\Q 从他右手为百姓传出烈火的律法。
\par }{\Q \VS{3}他疼爱百姓；
\par }{\Q 众圣徒都在他手中。
\par }{\Q 他们坐在他的脚下，
\par }{\Q 领受他的言语。
\par }{\Q \VS{4}{\PN{摩西}}将律法传给我们，
\par }{\Q 作为{\PN{雅各}}会众的产业。
\par }{\Q \VS{5}百姓的众首领，
\par }{\Q {\PN{以色列}}的各支派，
\par }{\Q 一同聚会的时候，
\par }{\Q 耶和华\FTNT{}{{\FR 33:5: }原文是他}在{\PN{耶书
}}中为王。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}愿{\PN{吕便}}存活，不致死亡；
\par }{\Q 愿他人数不致稀少。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}为{\PN{犹大}}祝福说：
\par }{\Q 求耶和华俯听{\PN{犹大}}的声音，
\par }{\Q 引导他归于本族；
\par }{\Q 他曾用手为自己争战，
\par }{\Q 你必帮助他攻击敌人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}论{\PN{利未}}说：
\par }{\Q {\ADD{耶和华啊}}，你的土明和乌陵
\par }{\Q 都在你的虔诚人那里。
\par }{\Q 你在{\PN{玛撒}}曾试验他，
\par }{\Q 在{\PN{米利巴}}水与他争论。
\par }{\Q \VS{9}他论自己的父母说：
\par }{\Q 我未曾看见；
\par }{\Q 他也不承认弟兄，
\par }{\Q 也不认识自己的儿女。
\par }{\Q 这是因{\PN{利未}}人遵行你的话，
\par }{\Q 谨守你的约。
\par }{\Q \VS{10}他们要将你的典章教训{\PN{雅各}}，
\par }{\Q 将你的律法教训{\PN{以色列}}。
\par }{\Q 他们要把香焚在你面前，
\par }{\Q 把全牲的燔祭献在你的坛上。
\par }{\Q \VS{11}求耶和华降福在他的财物上，
\par }{\Q 悦纳他手里所办的事。
\par }{\Q 那些起来攻击他和恨恶他的人，
\par }{\Q 愿你刺透他们的腰，
\par }{\Q 使他们不得再起来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}论{\PN{便雅悯}}说：
\par }{\Q 耶和华所亲爱的必同耶和华安然居住；
\par }{\Q 耶和华终日遮蔽他，也住在他两肩之中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}论{\PN{约瑟}}说：
\par }{\Q 愿他的地蒙耶和华赐福，
\par }{\Q 得天上的宝物、甘露，
\par }{\Q 以及地里所藏的泉水；
\par }{\Q \VS{14}得太阳所晒熟的美果，
\par }{\Q 月亮所养成的宝物；
\par }{\Q \VS{15}得上古之山的至宝，
\par }{\Q 永世之岭的宝物；
\par }{\Q \VS{16}得地和其中所充满的宝物，
\par }{\Q 并住荆棘中上主的喜悦。
\par }{\Q 愿{\ADD{这些福}}都归于{\PN{约瑟}}的头上，
\par }{\Q 归于那与弟兄迥别之人的顶上。
\par }{\Q \VS{17}他为牛群中头生的，有威严；
\par }{\Q 他的角是野牛的角，
\par }{\Q 用以抵触万邦，直到地极。
\par }{\Q 这角是{\PN{以法莲}}的万万，
\par }{\Q {\PN{玛拿西}}的千千。
\par }{\Q \VS{18}论{\PN{西布伦}}说：
\par }{\Q {\PN{西布伦}}哪，你出外可以欢喜。
\par }{\Q {\PN{以萨迦}}啊，在你帐棚里可以快乐。
\par }{\Q \VS{19}他们要将列邦召到山上，
\par }{\Q 在那里献公义的祭；
\par }{\Q 因为他们要吸取海里的丰富，
\par }{\Q 并沙中所藏的珍宝。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}论{\PN{迦得}}说：
\par }{\Q 使{\PN{迦得}}扩张的应当称颂！
\par }{\Q {\PN{迦得}}住如母狮；
\par }{\Q 他撕裂膀臂，连头顶也撕裂。
\par }{\Q \VS{21}他为自己选择头一段地，
\par }{\Q 因在那里有设立律法者的分存留。
\par }{\Q 他与百姓的首领同来；
\par }{\Q 他施行耶和华的公义
\par }{\Q 和耶和华与{\PN{以色列}}所立的典章。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}论{\PN{但}}说：
\par }{\Q {\PN{但}}为小狮子，
\par }{\Q 从{\PN{巴珊}}跳出来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}论{\PN{拿弗他利}}说：
\par }{\Q {\PN{拿弗他利}}啊，你足沾恩惠，
\par }{\Q 满得耶和华的福，
\par }{\Q 可以得西方和南方为业。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{24}论{\PN{亚设}}说：
\par }{\Q 愿{\PN{亚设}}享受多子的福乐，
\par }{\Q 得他弟兄的喜悦，
\par }{\Q 可以把脚蘸在油中。
\par }{\Q \VS{25}你的门闩\FTNT{}{{\FR 33:25: }或译：鞋}是铜的，铁的。
\par }{\Q 你的日子如何，你的力量也必如何。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}{\PN{耶书
}}哪，没有能比　神的。
\par }{\Q 他为帮助你，乘在天空，
\par }{\Q 显其威荣，驾行穹苍。
\par }{\Q \VS{27}永生的　神是{\ADD{你的}}居所；
\par }{\Q 他永久的膀臂在你以下。
\par }{\Q 他在你前面撵出仇敌，
\par }{\Q 说：毁灭吧。
\par }{\Q \VS{28}{\PN{以色列}}安然居住；
\par }{\Q {\PN{雅各}}的本源独居五谷新酒之地。
\par }{\Q 他的天也滴甘露。
\par }{\Q \VS{29}{\PN{以色列}}啊，你是有福的！
\par }{\Q 谁像你这蒙耶和华所拯救的百姓呢？
\par }{\Q 他是你的盾牌，帮助你，
\par }{\Q 是你威荣的刀剑。
\par }{\Q 你的仇敌必投降你；
\par }{\Q 你必踏在他们的高处。

\par }\Chap{34}{\SH 摩西去世
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}从{\PN{摩押}}平原登{\PN{尼波山}}，上了那与{\PN{耶利哥}}相对的{\PN{毗斯迦山}}顶。耶和华把{\PN{基列}}全地直到{\PN{但}}，
\VS{2}{\PN{拿弗他利}}全地，{\PN{以法莲}}、{\PN{玛拿西}}的地，{\PN{犹大}}全地直到{\PN{西海}}，
\VS{3}南地和棕树城{\PN{耶利哥}}的平原，直到{\PN{琐珥}}，都指给他看。
\VS{4}耶和华对他说：「这就是我向{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}起誓应许之地，说：『我必将这地赐给你的后裔。』现在我使你眼睛看见了，你却不得过到那里去。」
\VS{5}于是，耶和华的仆人{\PN{摩西}}死在{\PN{摩押}}地，正如耶和华所说的。
\VS{6}耶和华将他埋葬在{\PN{摩押}}地、{\PN{伯·毗珥}}对面的谷中，只是到今日没有人知道他的坟墓。
\VS{7}{\PN{摩西}}死的时候年一百二十岁；眼目没有昏花，精神没有衰败。
\VS{8}{\PN{以色列}}人在{\PN{摩押}}平原为{\PN{摩西}}哀哭了三十日，为{\PN{摩西}}居丧哀哭的日子就满了。
\par }{\PP \VS{9}{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}；因为{\PN{摩西}}曾按手在他{\ADD{头}}上，就被智慧的灵充满，{\PN{以色列}}人便听从他，照着耶和华吩咐{\PN{摩西}}的行了。
\VS{10}以后{\PN{以色列}}中再没有兴起先知像{\PN{摩西}}的。他是耶和华面对面所认识的。
\VS{11}耶和华打发他在{\PN{埃及}}地向法老和他的一切臣仆，并他的全地，行各样神迹奇事，
\VS{12}又在{\PN{以色列}}众人眼前显大能的手，行一切大而可畏的事。
\par }