\NormalFont\ShortTitle{以弗所书}
{\MT 以弗所书

\par }\ChapOne{1}{\SH 问候
\par }{\PP \VerseOne{1}奉　神旨意，作基督耶稣使徒的{\PN{保罗}}，写信给在{\PN{以弗所}}的圣徒，就是在基督耶稣里有忠心的人。
\VS{2}愿恩惠、平安从　神我们的父和主耶稣基督归与你们！
\par }{\SH 基督里的属灵福气
\par }{\PP \VS{3}愿颂赞归与我们主耶稣基督的父　神！他在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气：
\VS{4}就如　神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵；
\VS{5}又因爱我们，就按着自己的意旨所喜悦的，预定我们借着耶稣基督得儿子的名分，
\VS{6}使他荣耀的恩典得着称赞；这恩典是他在爱子里所赐给我们的。
\VS{7}我们借这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。
\VS{8}这恩典是　神用诸般智慧聪明，充充足足赏给我们的；
\VS{9}都是照他自己所预定的美意，叫我们知道他旨意的奥秘，
\VS{10}要照所安排的，在日期满足的时候，使天上、地上、一切所有的都在基督里面同归于一。
\VS{11}我们也在他里面得\FTNT{}{{\FR 1:11: }得：或译成}了基业；这原是那位随己意行、做万事的，照着他旨意所预定的，
\VS{12}叫他的荣耀从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞。
\VS{13}你们既听见真理的道，就是那叫你们得救的福音，也{\ADD{信了}}基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记。
\VS{14}这圣灵是我们得基业的凭据\FTNT{}{{\FR 1:14: }原文是质}，直等到　{\ADD{神}}之民\FTNT{}{{\FR 1:14: }民：原文是产业}被赎，使他的荣耀得着称赞。
\par }{\SH 保罗的祷告
\par }{\PP \VS{15}因此，我既听见你们信从主耶稣，亲爱众圣徒，
\VS{16}就为你们不住地感谢　神。祷告的时候，常提到你们，
\VS{17}求我们主耶稣基督的　神，荣耀的父，将那赐人智慧和启示的灵赏给你们，使你们真知道他，
\VS{18}并且照明你们心中的眼睛，使你们知道他的恩召有何等指望，他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀；
\VS{19}并{\ADD{知道}}他向我们这信的人所显的能力是何等浩大，
\VS{20}就是照他在基督身上所运行的大能大力，使他从死里复活，叫他在天上坐在自己的右边，
\VS{21}远超过一切执政的、掌权的、有能的、主治的，和一切有名的；不但是今世的，连来世的也都超过了。
\VS{22}又将万有服在他的脚下，使他为教会作万有之首。
\VS{23}教会是他的身体，是那充满万有者所充满的。

\par }\Chap{2}{\SH 出死入生
\par }{\PP \VerseOne{1}你们死在过犯罪恶之中，{\ADD{他叫你们活过来}}。
\VS{2}那时，你们在其中行事为人，随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领，就是现今在悖逆之子心中运行的{\ADD{邪}}灵。
\VS{3}我们从前也都在他们中间，放纵肉体的私欲，随着肉体和心中所喜好的去行，本为可怒之子，和别人一样。
\VS{4}然而，　神既有丰富的怜悯，因他爱我们的大爱，
\VS{5}当我们死在过犯中的时候，便叫我们与基督一同活过来。你们得救是本乎恩。
\VS{6}他又叫我们与基督耶稣一同复活，一同坐在天上，
\VS{7}要将他极丰富的恩典，就是他在基督耶稣里向我们所施的恩慈，显明给后来的世代看。
\VS{8}你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是　神所赐的；
\VS{9}也不是出于行为，免得有人自夸。
\VS{10}我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是　神所预备叫我们行的。
\par }{\SH 在基督里合一
\par }{\PP \VS{11}所以你们应当记念：你们从前按肉体是外邦人，是称为没受割礼的；这名原是那些凭人手在肉身上称为受割礼之人所起的。
\VS{12}那时，你们与基督无关，在{\PN{以色列}}国民以外，在所应许的诸约上是局外人，并且{\ADD{活}}在世上没有指望，没有　神。
\VS{13}你们从前远离　{\ADD{神}}的人，如今却在基督耶稣里，靠着他的血，已经得亲近了。
\par }{\PP \VS{14}因他使我们和睦\FTNT{}{{\FR 2:14: }原文是因他是我们的和睦}，将两下合而为一，拆毁了中间隔断的墙；
\VS{15}而且以自己的身体废掉冤仇，就是那{\ADD{记}}在律法上的规条，为要将两下借着自己造成一个新人，{\ADD{如此}}便成就了和睦。
\VS{16}既在十字架上灭了冤仇，便借这十字架使两下归为一体，与　神和好了，
\VS{17}并且来传和平的福音给你们远处的人，也给那近处的人。
\VS{18}因为我们两下借着他被一个{\ADD{圣}}灵所感，得以进到父面前。
\par }{\PP \VS{19}这样，你们不再作外人和客旅，是与圣徒同国，是　神家里的人了；
\VS{20}并且被建造在使徒和先知的根基上，有基督耶稣自己为房角石，
\VS{21}各\FTNT{}{{\FR 2:21: }或译：全}房靠他联络得合式，渐渐成为主的圣殿。
\VS{22}你们也靠他同被建造，成为　神借着圣灵居住的所在。

\par }\Chap{3}{\SH 保罗奉差向外邦人传福音
\par }{\PP \VerseOne{1}因此，我—{\PN{保罗}}为你们外邦人作了基督耶稣被囚的，{\ADD{替你们祈祷}}\FTNT{}{{\FR 3:1: }此句是照对十四节所加}。
\VS{2}谅必你们曾听见　神赐恩给我，将关切你们的职分托付我，
\VS{3}用启示使我知道{\ADD{福音的}}奥秘，正如我以前略略写过的。
\VS{4}你们念了，就能晓得我深知基督的奥秘。
\VS{5}这奥秘在以前的世代没有叫人知道，像如今借着圣灵启示他的圣使徒和先知一样。
\VS{6}{\ADD{这奥秘}}就是外邦人在基督耶稣里，借着福音，得以同为后嗣，同为一体，同蒙应许。
\VS{7}我作了这福音的执事，是照　神的恩赐，这恩赐是照他运行的大能赐给我的。
\VS{8}我本来比众圣徒中最小的还小，然而他还赐我这恩典，叫我把基督那测不透的丰富传给外邦人，
\VS{9}又使众人都明白，这历代以来隐藏在创造万物之　神里的奥秘是如何安排的，
\VS{10}为要借着教会使天上执政的、掌权的，现在得知　神百般的智慧。
\VS{11}这是照　神从万世以前，在我们主基督耶稣里所定的旨意。
\VS{12}我们因信耶稣，就在他里面放胆无惧，笃信不疑地来到　神面前。
\VS{13}所以，我求你们不要因我为你们所受的患难丧胆，这原是你们的荣耀。
\par }{\SH 明白基督的爱
\par }{\PP \VS{14}因此，我在父面前屈膝，（
\VS{15}天上地上的各\FTNT{}{{\FR 3:15: }或译：全}家，都是从他得名。）
\VS{16}求他按着他丰盛的荣耀，借着他的灵，叫你们心里的力量刚强起来，
\VS{17}使基督因你们的信，住在你们心里，叫你们的爱心有根有基，
\VS{18}能以和众圣徒一同明白基督的爱是何等长阔高深，
\VS{19}并知道这爱是过于人所能测度的，便叫　神一切所充满的，充满了你们。
\par }{\PP \VS{20}神能照着运行在我们心里的大力充充足足地成就一切，超过我们所求所想的。
\VS{21}但愿他在教会中，并在基督耶稣里，得着荣耀，直到世世代代，永永远远。阿们！

\par }\Chap{4}{\SH 身体的合一
\par }{\PP \VerseOne{1}我为主被囚的劝你们：既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称。
\VS{2}凡事谦虚、温柔、忍耐，用爱心互相宽容，
\VS{3}用和平彼此联络，竭力保守{\ADD{圣}}灵所赐合而为一的心。
\VS{4}身体只有一个，{\ADD{圣}}灵只有一个，正如你们蒙召同有一个指望。
\VS{5}一主，一信，一洗，
\VS{6}一　神，就是众人的父，超乎众人之上，贯乎众人之中，也住在众人之内。
\VS{7}我们各人蒙恩，都是照基督所量给各人的恩赐。
\VS{8}所以{\ADD{经上}}说：
\par }{\Q 他升上高天的时候，掳掠了仇敌，
\par }{\Q 将各样的恩赐赏给人。
\par }{\MM （
\VS{9}既说升上，岂不是先降在地下吗？
\VS{10}那降下的，就是远升诸天之上要充满万有的。）
\VS{11}他所赐的，有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师，
\VS{12}为要成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体，
\VS{13}直等到我们众人在真道上同归于一，认识　神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量，
\VS{14}使我们不再作小孩子，中了人的诡计和欺骗的法术，被一切异教之风摇动，飘来飘去，就随从各样的异端；
\VS{15}惟用爱心说诚实话，凡事长进，连于元首基督，
\VS{16}全身都靠他联络得合式，百节各按各职，照着各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己。
\par }{\SH 旧人和新人
\par }{\PP \VS{17}所以我说，且在主里确实地说，你们行事不要再像外邦人存虚妄的心行事。
\VS{18}他们心地昏昧，与　神所赐的生命隔绝了，都因自己无知，心里刚硬；
\VS{19}良心既然丧尽，就放纵私欲，贪行种种的污秽。
\VS{20}你们学了基督，却不是这样。
\VS{21}如果你们听过他的道，领了他的教，学了他的真理，
\VS{22}就要脱去你们从前行为上的旧人，这旧人是因私欲的迷惑渐渐变坏的；
\VS{23}又要将你们的心志改换一新，
\VS{24}并且穿上新人；这新人是照着　神{\ADD{的形象}}造的，有真理的仁义和圣洁。
\par }{\SH 新生活的守则
\par }{\PP \VS{25}所以，你们要弃绝谎言，各人与邻舍说实话，因为我们是互相为肢体。
\VS{26}生气却不要犯罪；不可含怒到日落，
\VS{27}也不可给魔鬼留地步。
\VS{28}从前偷窃的，不要再偷；总要劳力，亲手做正经事，就可有{\ADD{余}}分给那缺少的人。
\VS{29}污秽的言语一句不可出口，只要随事说造就人的好话，叫听见的人得益处。
\VS{30}不要叫　神的圣灵担忧；你们原是受了他的印记，等候得赎的日子来到。
\VS{31}一切苦毒、恼恨、忿怒、嚷闹、毁谤，并一切的恶毒\FTNT{}{{\FR 4:31: }或译：阴毒}，都当从你们中间除掉；
\VS{32}并要以恩慈相待，存怜悯的心，彼此饶恕，正如　神在基督里饶恕了你们一样。

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}所以，你们该效法　神，好像蒙慈爱的儿女一样。
\VS{2}也要凭爱心行事，正如基督爱我们，为我们舍了自己，当作馨香的供物和祭物，献与　神。
\VS{3}至于淫乱并一切污秽，或是贪婪，在你们中间连提都不可，方合圣徒的体统。
\VS{4}淫词、妄语，和戏笑的话都不相宜；总要说感谢的话。
\VS{5}因为你们确实地知道，无论是淫乱的，是污秽的，是有贪心的，在基督和　神的国里都是无分的。有贪心的，就与拜偶像的一样。
\par }{\SH 行事为人当像光明的子女
\par }{\PP \VS{6}不要被人虚浮的话欺哄；因这些事，　神的忿怒必临到那悖逆之子。
\VS{7}所以，你们不要与他们同伙。
\VS{8}从前你们是暗昧的，但如今在主里面是光明的，行事为人就当像光明的子女。
\VS{9}光明所结的果子就是一切良善、公义、诚实。
\VS{10}总要察验何为主所喜悦的事。
\VS{11}那暗昧无益的事，不要与人同行，倒要责备{\ADD{行这事的人}}；
\VS{12}因为他们暗中所行的，就是提起来也是可耻的。
\VS{13}凡事受了责备，就被光显明出来，因为一切能显明的就是光。
\VS{14}所以{\ADD{主}}说：
\par }{\Q 你这睡着的人当醒过来，
\par }{\Q 从死里复活！
\par }{\Q 基督就要光照你了。
\par }{\PP \VS{15}你们要谨慎行事，不要像愚昧人，当像智慧人。
\VS{16}要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶。
\VS{17}不要作糊涂人，要明白主的旨意如何。
\VS{18}不要醉酒，酒能使人放荡；乃要被{\ADD{圣}}灵充满。
\VS{19}当用诗章、颂词、灵歌彼此对说，口唱心和地赞美主。
\VS{20}凡事要奉我们主耶稣基督的名常常感谢父　神。
\VS{21}又当存敬畏基督的心，彼此顺服。
\par }{\SH 丈夫和妻子
\par }{\PP \VS{22}你们作妻子的，{\ADD{当顺服}}自己的丈夫，如同{\ADD{顺服}}主。
\VS{23}因为丈夫是妻子的头，如同基督是教会的头；他又是{\ADD{教会}}全体的救主。
\VS{24}教会怎样顺服基督，妻子也要怎样凡事顺服丈夫。
\VS{25}你们作丈夫的，要爱你们的妻子，正如基督爱教会，为教会舍己。
\VS{26}要用水借着道把教会洗净，成为圣洁，
\VS{27}可以献给自己，作个荣耀的教会，毫无玷污、皱纹等类的病，乃是圣洁没有瑕疵的。
\VS{28}丈夫也当照样爱妻子，如同爱自己的身子；爱妻子便是爱自己了。
\VS{29}从来没有人恨恶自己的身子，总是保养顾惜，正像基督待教会一样，
\VS{30}因我们是他身上的肢体\FTNT{}{{\FR 5:30: }有古卷加：就是他的骨他的肉}。
\VS{31}为这个缘故，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。
\VS{32}这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的。
\VS{33}然而，你们各人都当爱妻子，如同爱自己一样。妻子也当敬重她的丈夫。

\par }\Chap{6}{\SH 儿女和父母
\par }{\PP \VerseOne{1}你们作儿女的，要在主里听从父母，这是理所当然的。
\VS{2-3}「要孝敬父母，使你得福，在世长寿。」这是第一条带应许的诫命。
\VS{4}你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒养育他们。
\par }{\SH 仆人和主人
\par }{\PP \VS{5}你们作仆人的，要惧怕战兢，用诚实的心听从你们肉身的主人，好像听从基督一般。
\VS{6}不要只在眼前事奉，像是讨人喜欢的，要像基督的仆人，从心里遵行　神的旨意。
\VS{7}甘心事奉，好像服事主，不像服事人。
\VS{8}因为晓得各人所行的善事，不论是为奴的，是自主的，都必按所行的得主的赏赐。
\VS{9}你们作主人的，待仆人也是一理，不要威吓他们。因为知道，他们和你们同有一位主在天上；他并不偏待人。
\par }{\SH 与邪恶争战
\par }{\PP \VS{10}我还有末了的话：你们要靠着主，倚赖他的大能大力作刚强的人。
\VS{11}要穿戴　神{\ADD{所赐}}的全副军装，就能抵挡魔鬼的诡计。
\VS{12}因我们并不是与属血气的争战\FTNT{}{{\FR 6:12: }原文是摔跤；下同}，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。
\VS{13}所以，要拿起　神{\ADD{所赐}}的全副军装，好在磨难的日子抵挡{\ADD{仇敌}}，并且成就了一切，还能站立得住。
\VS{14}所以要站稳了，用真理当作带子束腰，用公义当作护心镜遮胸，
\VS{15}又用平安的福音当作预备走路的鞋穿在脚上。
\VS{16}此外，又拿着信德当作盾牌，可以灭尽那恶者一切的火箭；
\VS{17}并戴上救恩的头盔，拿着{\ADD{圣}}灵的宝剑，就是　神的道；
\VS{18}靠着{\ADD{圣}}灵，随时多方祷告祈求；并要在此警醒不倦，为众圣徒祈求，
\VS{19}也为我祈求，使我得着口才，能以放胆开口讲明福音的奥秘，
\VS{20}（我为这福音的奥秘作了带锁链的使者，）并使我照着当尽的本分放胆讲论。
\par }{\SH 祝福
\par }{\PP \VS{21}今有所亲爱、忠心事奉主的兄弟{\PN{推基古}}，他要把我的事情，并我的景况如何全告诉你们，叫你们知道。
\VS{22}我特意打发他到你们那里去，好叫你们知道我们的光景，又叫他安慰你们的心。
\par }{\PP \VS{23}愿平安、仁爱、信心从父　神和主耶稣基督归与弟兄们！
\VS{24}并愿所有诚心爱我们主耶稣基督的人都蒙恩惠！
\par }