\NormalFont\ShortTitle{以斯帖记}
{\MT 以斯帖记

\par }\ChapOne{1}{\SH 亚哈随鲁王废瓦实提王后
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚哈随鲁}}作王，从{\PN{印度}}直到{\PN{古实}}，统管一百二十七省。
\VS{2}{\PN{亚哈随鲁}}王在{\PN{书珊}}城的宫登基；
\VS{3}在位第三年，为他一切首领臣仆设摆筵席，有{\PN{波斯}}和{\PN{米底亚}}的权贵，就是各省的贵胄与首领，在他面前。
\VS{4}他把他荣耀之国的丰富和他美好威严的尊贵给他们看了许多日，就是一百八十日。
\VS{5}这日子满了，又为所有住{\PN{书珊}}城的大小人民在御园的院子里设摆筵席七日。
\VS{6}有白色、绿色、蓝色的{\ADD{帐子}}，用细麻绳、紫色绳从银环内系在白玉石柱上；有金银的床榻摆在红、白、黄、黑玉石的铺石地上。
\VS{7}用金器皿赐酒，器皿各有不同。御酒甚多，足显王的厚意。
\VS{8}喝酒有例，不准勉强人，因王吩咐宫里的一切臣宰，让人各随己意。
\VS{9}王后{\PN{瓦实提}}在{\PN{亚哈随鲁}}王的宫内也为妇女设摆筵席。
\par }{\PP \VS{10}第七日，{\PN{亚哈随鲁}}王饮酒，心中快乐，就吩咐在他面前侍立的七个太监{\PN{米户幔}}、{\PN{比斯他}}、{\PN{哈波拿}}、{\PN{比革他}}、{\PN{亚拔他}}、{\PN{西达}}、{\PN{甲迦}}，
\VS{11}请王后{\PN{瓦实提}}头戴王后的冠冕到王面前，使各等臣民看她的美貌，因为她容貌甚美。
\VS{12}王后{\PN{瓦实提}}却不肯遵太监所传的王命而来，所以王甚发怒，心如火烧。
\par }{\PP \VS{13-14}那时，在王左右常见王面、国中坐高位的，有{\PN{波斯}}和{\PN{米底亚}}的七个大臣，就是{\PN{甲示拿}}、{\PN{示达}}、{\PN{押玛他}}、{\PN{他施斯}}、{\PN{米力}}、{\PN{玛西拿}}、{\PN{米母干}}，都是达时务的明哲人。按王的常规，办事必先询问知例明法的人。王问他们说：
\VS{15}「王后{\PN{瓦实提}}不遵太监所传的王命，照例应当怎样办理呢？」
\VS{16}{\PN{米母干}}在王和众首领面前回答说：「王后{\PN{瓦实提}}这事，不但得罪王，并且有害于王各省的臣民；
\VS{17}因为王后这事必传到众妇人的耳中，说：『{\PN{亚哈随鲁}}王吩咐王后{\PN{瓦实提}}到王面前，她却不来』，她们就藐视自己的丈夫。
\VS{18}今日{\PN{波斯}}和{\PN{米底亚}}的众夫人听见王后这事，必向王的大臣{\ADD{照样}}行；从此必大开藐视和忿怒之端。
\VS{19}王若以为美，就降旨写在{\PN{波斯}}和{\PN{米底亚}}人的例中，永不更改，不准{\PN{瓦实提}}再到王面前，将她王后的位分赐给比她还好的人。
\VS{20}所降的旨意传遍通国（国度本来广大），所有的妇人，无论丈夫贵贱都必尊敬他。」
\VS{21}王和众首领都以{\PN{米母干}}的话为美，王就照这话去行，
\VS{22}发诏书，用各省的文字、各族的方言通知各省，使为丈夫的在家中作主，各说本地的方言。

\par }\Chap{2}{\SH 以斯帖被立为王后
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，{\PN{亚哈随鲁}}王的忿怒止息，就想念{\PN{瓦实提}}和她所行的，并怎样降旨办她。
\VS{2}于是王的侍臣对王说：「不如为王寻找美貌的处女。
\VS{3}王可以派官在国中的各省招聚美貌的处女到{\PN{书珊}}城\FTNT{}{{\FR 2:3: }或译：宫}的女院，交给掌管女子的太监{\PN{希该}}，给她们当用的香品。
\VS{4}王所喜爱的女子可以立为王后，代替{\PN{瓦实提}}。」王以这事为美，就如此行。
\par }{\PP \VS{5}{\PN{书珊}}城有一个{\PN{犹大}}人，名叫{\PN{末底改}}，是{\PN{便雅悯}}人{\PN{基士}}的曾孙，{\PN{示每}}的孙子，{\PN{睚珥}}的儿子。
\VS{6}从前{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}将{\PN{犹大}}王{\PN{耶哥尼雅}}\FTNT{}{{\FR 2:6: }又名约雅斤}和百姓从{\PN{耶路撒冷}}掳去，{\PN{末底改}}也在其内。
\VS{7}{\PN{末底改}}抚养他叔叔的女儿{\PN{哈大沙}}（后名{\PN{以斯帖}}），因为她没有父母。这女子又容貌俊美；她父母死了，{\PN{末底改}}就收她为自己的女儿。
\VS{8}王的谕旨传出，就招聚许多女子到{\PN{书珊}}城，交给掌管女子的{\PN{希该}}；{\PN{以斯帖}}也送入王宫，交付{\PN{希该}}。
\VS{9}{\PN{希该}}喜悦{\PN{以斯帖}}，就恩待她，急忙给她需用的香品和她所当得的分，又派所当得的七个宫女服事她，使她和她的宫女搬入女院上好的房屋。
\VS{10}{\PN{以斯帖}}未曾将籍贯宗族告诉人，因为{\PN{末底改}}嘱咐她不可叫人知道。
\VS{11}{\PN{末底改}}天天在女院前边行走，要知道{\PN{以斯帖}}平安不平安，并后事如何。
\par }{\PP \VS{12}众女子照例先洁净身体十二个月：六个月用没药油，六个月用香料和洁身之物。满了日期，然后挨次进去见{\PN{亚哈随鲁}}王。
\VS{13}女子进去见王是这样：从女院到王宫的时候，凡她所要的都必给她。
\VS{14}晚上进去，次日回到女子第二院，交给掌管妃嫔的太监{\PN{沙甲}}；除非王喜爱她，再提名召她，就不再进去见王。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{末底改}}叔叔{\PN{亚比孩}}的女儿，就是{\PN{末底改}}收为自己女儿的{\PN{以斯帖}}，按次序当进去见王的时候，除了掌管女子的太监{\PN{希该}}所派定给她的，她别无所求。凡看见{\PN{以斯帖}}的都喜悦她。
\VS{16}{\PN{亚哈随鲁}}王第七年十月，就是提别月，{\PN{以斯帖}}被引入宫见王。
\VS{17}王爱{\PN{以斯帖}}过于爱众女，她在王眼前蒙宠爱比众处女更甚。王就把王后的冠冕戴在她头上，立她为王后，代替{\PN{瓦实提}}。
\VS{18}王因{\PN{以斯帖}}的缘故给众首领和臣仆设摆大筵席，又豁免各省的{\ADD{租税}}，并照王的厚意大颁赏赐。
\par }{\SH 末底改救王的命
\par }{\PP \VS{19}第二次招聚处女的时候，{\PN{末底改}}坐在朝门。
\VS{20}{\PN{以斯帖}}照着{\PN{末底改}}所嘱咐的，还没有将籍贯宗族告诉人；因为{\PN{以斯帖}}遵{\PN{末底改}}的命，如抚养她的时候一样。
\VS{21}当那时候，{\PN{末底改}}坐在朝门，王的太监中有两个守门的，{\PN{辟探}}和{\PN{提列}}，恼恨{\PN{亚哈随鲁}}王，想要下手害他。
\VS{22}{\PN{末底改}}知道了，就告诉王后{\PN{以斯帖}}。{\PN{以斯帖}}奉{\PN{末底改}}的名，报告于王；
\VS{23}究察这事，果然是实，就把二人挂在木头上，将这事在王面前写于历史上。

\par }\Chap{3}{\SH 哈曼阴谋除灭犹大人
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，{\PN{亚哈随鲁}}王抬举{\PN{亚甲}}族{\PN{哈米大他}}的儿子{\PN{哈曼}}，使他高升，叫他的爵位超过与他同事的一切臣宰。
\VS{2}在朝门的一切臣仆都跪拜{\PN{哈曼}}，因为王如此吩咐；惟独{\PN{末底改}}不跪不拜。
\VS{3}在朝门的臣仆问{\PN{末底改}}说：「你为何违背王的命令呢？」
\VS{4}他们天天劝他，他还是不听，他们就告诉{\PN{哈曼}}，要看{\PN{末底改}}的事站得住站不住，因他已经告诉他们自己是{\PN{犹大}}人。
\VS{5}{\PN{哈曼}}见{\PN{末底改}}不跪不拜，他就怒气填胸。
\VS{6}他们已将{\PN{末底改}}的本族告诉{\PN{哈曼}}；他以为下手害{\PN{末底改}}一人是小事，就要灭绝{\PN{亚哈随鲁}}王通国所有的{\PN{犹大}}人，就是{\PN{末底改}}的本族。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{亚哈随鲁}}王十二年正月，就是尼散月，人在{\PN{哈曼}}面前，按日日月月掣普珥，就是掣签，要定何月何日为吉，择定了十二月，就是亚达月。
\VS{8}{\PN{哈曼}}对{\PN{亚哈随鲁}}王说：「有一种民散居在王国各省的民中；他们的律例与万民的律例不同，也不守王的律例，所以容留他们与王无益。
\VS{9}王若以为美，请下旨意灭绝他们；我就捐一万他连得银子交给掌管国帑的人，纳入王的府库。」
\VS{10}于是王从自己手上摘下戒指给{\PN{犹大}}人的仇敌—{\PN{亚甲}}族{\PN{哈米大他}}的儿子{\PN{哈曼}}。
\VS{11}王对{\PN{哈曼}}说：「这银子仍赐给你，这民也交给你，你可以随意待他们。」
\par }{\PP \VS{12}正月十三日，就召了王的书记来，照着{\PN{哈曼}}一切所吩咐的，用各省的文字、各族的方言，奉{\PN{亚哈随鲁}}王的名写旨意，传与总督和各省的省长，并各族的首领；又用王的戒指盖印，
\VS{13}交给驿卒传到王的各省，吩咐将{\PN{犹大}}人，无论老少妇女孩子，在一日之间，十二月，就是亚达月十三日，全然剪除，杀戮灭绝，并夺他们的财为掠物。
\VS{14}抄录这旨意，颁行各省，宣告各族，使他们预备等候那日。
\VS{15}驿卒奉王命急忙起行，旨意也传遍{\PN{书珊}}城。王同{\PN{哈曼}}坐下饮{\ADD{酒}}，{\PN{书珊}}城的民却都慌乱。

\par }\Chap{4}{\SH 末底改求以斯帖帮忙
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{末底改}}知道所做的这一切事，就撕裂衣服，穿麻衣，蒙灰尘，在城中行走，痛哭哀号。
\VS{2}到了朝门前{\ADD{停住脚步}}，因为穿麻衣的不可进朝门。
\VS{3}王的谕旨所到的各省各处，{\PN{犹大}}人大大悲哀，禁食哭泣哀号，穿麻衣躺在灰中的甚多。
\par }{\PP \VS{4}王后{\PN{以斯帖}}的宫女和太监来把这事告诉{\PN{以斯帖}}，她甚是忧愁，就送衣服给{\PN{末底改}}穿，要他脱下麻衣，他却不受。
\VS{5}{\PN{以斯帖}}就把王所派伺候她的一个太监，名叫{\PN{哈他革}}召来，吩咐他去见{\PN{末底改}}，要知道这是什么事，是什么缘故。
\VS{6}于是{\PN{哈他革}}出到朝门前的宽阔处见{\PN{末底改}}。
\VS{7}{\PN{末底改}}将自己所遇的事，并{\PN{哈曼}}为灭绝{\PN{犹大}}人应许捐入王库的银数都告诉了他；
\VS{8}又将所抄写传遍{\PN{书珊}}城要灭绝{\PN{犹大}}人的旨意交给{\PN{哈他革}}，要给{\PN{以斯帖}}看，又要给她说明，并嘱咐她进去见王，为本族的人在王面前恳切祈求。
\VS{9}{\PN{哈他革}}回来，将{\PN{末底改}}的话告诉{\PN{以斯帖}}；
\VS{10}{\PN{以斯帖}}就吩咐{\PN{哈他革}}去见{\PN{末底改}}，{\ADD{说}}：
\VS{11}「王的一切臣仆和各省的人民都知道有一个定例：若不蒙召，擅入内院见王的，无论男女必被治死；除非王向他伸出金杖，不得存活。现在我没有蒙召进去见王已经三十日了。」
\VS{12}人就把{\PN{以斯帖}}这话告诉{\PN{末底改}}。
\VS{13}{\PN{末底改}}托人回复{\PN{以斯帖}}说：「你莫想在王宫里强过一切{\PN{犹大}}人，得免这祸。
\VS{14}此时你若闭口不言，{\PN{犹大}}人必从别处得解脱，蒙拯救；你和你父家必致灭亡。焉知你得了王后的位分不是为现今的机会吗？」
\VS{15}{\PN{以斯帖}}就吩咐人回报{\PN{末底改}}说：
\VS{16}「你当去招聚{\PN{书珊}}城所有的{\PN{犹大}}人，为我禁食三昼三夜，不吃不喝；我和我的宫女也要这样禁食。然后我违例进去见王，我若死就死吧！」
\VS{17}于是{\PN{末底改}}照{\PN{以斯帖}}一切所吩咐的去行。

\par }\Chap{5}{\SH 以斯帖为王和哈曼设筵席
\par }{\PP \VerseOne{1}第三日，{\PN{以斯帖}}穿上朝服，进王宫的内院，对殿站立。王在殿里坐在宝座上，对着殿门。
\VS{2}王见王后{\PN{以斯帖}}站在院内，就施恩于她，向她伸出手中的金杖；{\PN{以斯帖}}便向前摸杖头。
\VS{3}王对她说：「王后{\PN{以斯帖}}啊，你要什么？你求什么，就是国的一半也必赐给你。」
\VS{4}{\PN{以斯帖}}说：「王若以为美，就请王带着{\PN{哈曼}}今日赴我所预备的筵席。」
\VS{5}王说：「叫{\PN{哈曼}}速速照{\PN{以斯帖}}的话去行。」于是王带着{\PN{哈曼}}赴{\PN{以斯帖}}所预备的筵席。
\VS{6}在酒席筵前，王又问{\PN{以斯帖}}说：「你要什么，我必赐给你；你求什么，就是国的一半也必{\ADD{为你}}成就。」
\VS{7}{\PN{以斯帖}}回答说：「我有所要，我有所求。
\VS{8}我若在王眼前蒙恩，王若愿意赐我所要的，准我所求的，就请王带着{\PN{哈曼}}再赴我所要预备的筵席。明日我必照王所问的说明。」
\par }{\SH 哈曼阴谋杀末底改
\par }{\PP \VS{9}那日{\PN{哈曼}}心中快乐，欢欢喜喜地出来；但见{\PN{末底改}}在朝门不站起来，连身也不动，就满心恼怒{\PN{末底改}}。
\VS{10}{\PN{哈曼}}暂且忍耐回家，叫人请他朋友和他妻子{\PN{细利斯}}来。
\VS{11}{\PN{哈曼}}将他富厚的荣耀、众多的儿女，和王抬举他使他超乎首领臣仆之上，都述说给他们听。
\VS{12}{\PN{哈曼}}又说：「王后{\PN{以斯帖}}预备筵席，除了我之外不许别人随王赴席。明日王后又请我随王赴席；
\VS{13}只是我见{\PN{犹大}}人{\PN{末底改}}坐在朝门，虽有这一切{\ADD{荣耀}}，也与我无益。」
\VS{14}他的妻{\PN{细利斯}}和他一切的朋友对他说：「不如立一个五丈高的木架，明早求王将{\PN{末底改}}挂在其上，然后你可以欢欢喜喜地随王赴席。」{\PN{哈曼}}以这话为美，就叫人做了木架。

\par }\Chap{6}{\SH 王赐末底改荣誉
\par }{\PP \VerseOne{1}那夜王睡不着觉，就吩咐人取历史来，念给他听。
\VS{2}正遇见书上写着{\ADD{说}}：王的太监中有两个守门的，{\PN{辟探}}和{\PN{提列}}，想要下手害{\PN{亚哈随鲁}}王，{\PN{末底改}}将这事告诉{\ADD{王后}}。
\VS{3}王说：「{\PN{末底改}}行了这事，赐他什么尊荣爵位没有？」伺候王的臣仆回答说：「没有赐他什么。」
\VS{4}王说：「谁在院子里？」（那时{\PN{哈曼}}正进王宫的外院，要求王将{\PN{末底改}}挂在他所预备的木架上。）
\VS{5}臣仆说：「{\PN{哈曼}}站在院内。」王说：「叫他进来。」
\VS{6}{\PN{哈曼}}就进去。王问他说：「王所喜悦尊荣的人，当如何待他呢？」{\PN{哈曼}}心里说：「王所喜悦尊荣的，不是我是谁呢？」
\VS{7}{\PN{哈曼}}就回答说：「王所喜悦尊荣的，
\VS{8}当将王常穿的朝服和戴冠的御马，
\VS{9}都交给王极尊贵的一个大臣，命他将衣服给王所喜悦尊荣的人穿上，使他骑上马，走遍城里的街市，在他面前宣告说：王所喜悦尊荣的人，就如此待他。」
\VS{10}王对{\PN{哈曼}}说：「你速速将这衣服和马，照你所说的，向坐在朝门的{\PN{犹大}}人{\PN{末底改}}去行。凡你所说的，一样不可缺。」
\VS{11}于是{\PN{哈曼}}将朝服给{\PN{末底改}}穿上，使他骑上马，走遍城里的街市，在他面前宣告说：「王所喜悦尊荣的人，就如此待他。」
\par }{\PP \VS{12}{\PN{末底改}}仍回到朝门，{\PN{哈曼}}却忧忧闷闷地蒙着头，急忙回家去了，
\VS{13}将所遇的一切事详细说给他的妻{\PN{细利斯}}和他的众朋友听。他的智慧人和他的妻{\PN{细利斯}}对他说：「你在{\PN{末底改}}面前始而败落，他如果是{\PN{犹大}}人，你必不能胜他，终必在他面前败落。」
\par }{\PP \VS{14}他们还与{\PN{哈曼}}说话的时候，王的太监来催{\PN{哈曼}}快去赴{\PN{以斯帖}}所预备的筵席。

\par }\Chap{7}{\SH 哈曼被处死
\par }{\PP \VerseOne{1}王带着{\PN{哈曼}}来赴王后{\PN{以斯帖}}的筵席。
\VS{2}这第二次在酒席筵前，王又问{\PN{以斯帖}}说：「王后{\PN{以斯帖}}啊，你要什么，我必赐给你；你求什么，就是国的一半也必{\ADD{为你}}成就。」
\VS{3}王后{\PN{以斯帖}}回答说：「我若在王眼前蒙恩，王若以为美，我所愿的，是愿王将我的性命赐给我；我所求的，是求王将我的本族赐给我。
\VS{4}因我和我的本族被卖了，要剪除杀戮灭绝我们。我们若被卖为奴为婢，我也闭口不言；但王的损失，敌人万不能补足。」
\VS{5}{\PN{亚哈随鲁}}王问王后{\PN{以斯帖}}说：「擅敢起意如此行的是谁？这人在哪里呢？」
\VS{6}{\PN{以斯帖}}说：「仇人敌人就是这恶人{\PN{哈曼}}！」
\par }{\PP {\PN{哈曼}}在王和王后面前就甚惊惶。
\VS{7}王便大怒，起来离开酒席往御园去了。{\PN{哈曼}}见王定意要加罪与他，就起来，求王后{\PN{以斯帖}}救命。
\VS{8}王从御园回到酒席之处，见{\PN{哈曼}}伏在{\PN{以斯帖}}所靠的榻上；王说：「他竟敢在宫内、在我面前凌辱王后吗？」这话一出王口，人就蒙了{\PN{哈曼}}的脸。
\VS{9}伺候王的一个太监名叫{\PN{哈波拿}}，说：「{\PN{哈曼}}为那救王有功的{\PN{末底改}}做了五丈高的木架，现今立在{\PN{哈曼}}家里。」王说：「把{\PN{哈曼}}挂在其上。」
\VS{10}于是人将{\PN{哈曼}}挂在他为{\PN{末底改}}所预备的木架上。王的忿怒这才止息。

\par }\Chap{8}{\SH 犹大人的反击
\par }{\PP \VerseOne{1}当日，{\PN{亚哈随鲁}}王把{\PN{犹大}}人仇敌{\PN{哈曼}}的家产赐给王后{\PN{以斯帖}}。{\PN{末底改}}也来到王面前，因为{\PN{以斯帖}}已经告诉王，{\PN{末底改}}是她的亲属。
\VS{2}王摘下自己的戒指，就是从{\PN{哈曼}}追回的，给了{\PN{末底改}}。{\PN{以斯帖}}派{\PN{末底改}}管理{\PN{哈曼}}的家产。
\par }{\PP \VS{3}{\PN{以斯帖}}又俯伏在王脚前，流泪哀告，求他除掉{\PN{亚甲}}族{\PN{哈曼}}害{\PN{犹大}}人的恶谋。
\VS{4}王向{\PN{以斯帖}}伸出金杖；{\PN{以斯帖}}就起来，站在王前，
\VS{5}说：「{\PN{亚甲}}族{\PN{哈米大他}}的儿子{\PN{哈曼}}设谋传旨，要杀灭在王各省的{\PN{犹大}}人。现今王若愿意，我若在王眼前蒙恩，王若以为美，若喜悦我，请王另下旨意，废除{\PN{哈曼}}所传的那旨意。
\VS{6}我何忍见我本族的人受害？何忍见我同宗的人被灭呢？」
\VS{7}{\PN{亚哈随鲁}}王对王后{\PN{以斯帖}}和{\PN{犹大}}人{\PN{末底改}}说：「因{\PN{哈曼}}要下手害{\PN{犹大}}人，我已将他的家产赐给{\PN{以斯帖}}，人也将{\PN{哈曼}}挂在木架上。
\VS{8}现在你们可以随意奉王的名写谕旨给{\PN{犹大}}人，用王的戒指盖印；因为奉王名所写、用王戒指盖印的谕旨，人都不能废除。」
\par }{\PP \VS{9}三月，就是西弯月二十三日，将王的书记召来，按着{\PN{末底改}}所吩咐的，用各省的文字、各族的方言，并{\PN{犹大}}人的文字方言写谕旨，传给那从{\PN{印度}}直到{\PN{古实}}一百二十七省的{\PN{犹大}}人和总督省长首领。
\VS{10}{\PN{末底改}}奉{\PN{亚哈随鲁}}王的名写谕旨，用王的戒指盖印，交给骑御马圈快马的驿卒，传{\ADD{到各处}}。
\VS{11-12}谕旨中，王准各省各城的{\PN{犹大}}人在一日之间，十二月，就是亚达月十三日，聚集保护性命，剪除杀戮灭绝那要攻击{\PN{犹大}}人的一切仇敌和他们的妻子儿女，夺取他们的财为掠物。
\VS{13}抄录这谕旨，颁行各省，宣告各族，使{\PN{犹大}}人预备等候那日，在仇敌身上报仇。
\VS{14}于是骑快马的驿卒被王命催促，急忙起行；谕旨也传遍{\PN{书珊}}城。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{末底改}}穿着蓝色白色的朝服，头戴大金冠冕，又穿紫色细麻布的外袍，从王面前出来；{\PN{书珊}}城的人民都欢呼快乐。
\VS{16}{\PN{犹大}}人有光荣，欢喜快乐而得尊贵。
\VS{17}王的谕旨所到的各省各城，{\PN{犹大}}人都欢喜快乐，设摆筵宴，以那日为吉日。那国的人民，有许多因惧怕{\PN{犹大}}人，就入了{\PN{犹大}}籍。

\par }\Chap{9}{\SH 犹大人除灭他们的仇敌
\par }{\PP \VerseOne{1}十二月，乃亚达月十三日，王的谕旨将要举行，就是{\PN{犹大}}人的仇敌盼望辖制他们的日子，{\PN{犹大}}人反倒辖制恨他们的人。
\VS{2}{\PN{犹大}}人在{\PN{亚哈随鲁}}王各省的城里聚集，下手击杀那要害他们的人。无人能敌挡他们，因为各族都惧怕他们。
\VS{3}各省的首领、总督、省长，和办理王事的人，因惧怕{\PN{末底改}}，就都帮助{\PN{犹大}}人。
\VS{4}{\PN{末底改}}在朝中为大，名声传遍各省，日渐昌盛。
\VS{5}{\PN{犹大}}人用刀击杀一切仇敌，任意杀灭恨他们的人。
\VS{6}在{\PN{书珊}}城，{\PN{犹大}}人杀灭了五百人；
\VS{7}又杀{\PN{巴珊大他}}、{\PN{达分}}、{\PN{亚斯帕他}}、
\VS{8}{\PN{破拉他}}、{\PN{亚大利雅}}、{\PN{亚利大他}}、
\VS{9}{\PN{帕玛斯他}}、{\PN{亚利赛}}、{\PN{亚利代}}、{\PN{瓦耶撒他}}；
\VS{10}这十人都是{\PN{哈米大他}}的孙子、{\PN{犹大}}人仇敌{\PN{哈曼}}的儿子。{\PN{犹大}}人却没有下手夺取财物。
\par }{\PP \VS{11}当日，将{\PN{书珊}}城被杀的人数呈在王前。
\VS{12}王对王后{\PN{以斯帖}}说：「{\PN{犹大}}人在{\PN{书珊}}城杀灭了五百人，又杀了{\PN{哈曼}}的十个儿子，在王的各省不知如何呢？现在你要什么，我必赐给你；你还求什么，也必{\ADD{为你}}成就。」
\VS{13}{\PN{以斯帖}}说：「王若以为美，求你准{\PN{书珊}}的{\PN{犹大}}人，明日也照今日的旨意行，并将{\PN{哈曼}}十个儿子的尸首挂在木架上。」
\VS{14}王便允准如此行。旨意传在{\PN{书珊}}，人就把{\PN{哈曼}}十个儿子的尸首挂起来了。
\VS{15}亚达月十四日，{\PN{书珊}}的{\PN{犹大}}人又聚集在{\PN{书珊}}，杀了三百人，却没有下手夺取财物。
\par }{\PP \VS{16}在王各省其余的{\PN{犹大}}人也都聚集保护性命，杀了恨他们的人七万五千，却没有下手夺取财物。这样，就脱离仇敌，得享平安。
\VS{17}亚达月十三日，{\ADD{行了这事}}；十四日安息，以这日为设筵欢乐的日子。
\VS{18}但{\PN{书珊}}的{\PN{犹大}}人，这十三日、十四日聚集{\ADD{杀戮仇敌}}；十五日安息，以这日为设筵欢乐的日子。
\VS{19}所以住无城墙乡村的{\PN{犹大}}人，如今都以亚达月十四日为设筵欢乐的吉日，彼此馈送礼物。
\par }{\SH 普珥日
\par }{\PP \VS{20}{\PN{末底改}}记录这事，写信与{\PN{亚哈随鲁}}王各省远近所有的{\PN{犹大}}人，
\VS{21}嘱咐他们每年守亚达月十四、十五两日，
\VS{22}以这月的两日为{\PN{犹大}}人脱离仇敌得平安、转忧为喜、转悲为乐的吉日。在这两日设筵欢乐，彼此馈送礼物，周济穷人。
\par }{\PP \VS{23}于是，{\PN{犹大}}人按着{\PN{末底改}}所写与他们的信，应承照初次所守的守为永例；
\VS{24}是因{\PN{犹大}}人的仇敌{\PN{亚甲}}族{\PN{哈米大他}}的儿子{\PN{哈曼}}设谋杀害{\PN{犹大}}人，掣普珥，就是掣签，为要杀尽灭绝他们；
\VS{25}这事报告于王，王便降旨使{\PN{哈曼}}谋害{\PN{犹大}}人的恶事归到他自己的头上，并吩咐把他和他的众子都挂在木架上。
\VS{26}照着普珥的名字，{\PN{犹大}}人就称这两日为「普珥日」。他们因这信上的话，又因所看见所遇见的事，
\VS{27}就应承自己与后裔，并归附他们的人，每年按时必守这两日，永远不废。
\VS{28}各省各城、家家户户、世世代代纪念遵守这两日，使这「普珥日」在{\PN{犹大}}人中不可废掉，在他们后裔中也不可忘记。
\par }{\PP \VS{29}{\PN{亚比孩}}的女儿—王后{\PN{以斯帖}}和{\PN{犹大}}人{\PN{末底改}}以全权写第二封信，坚嘱{\PN{犹大}}人守这「普珥日」，
\VS{30}用和平诚实话写信给{\PN{亚哈随鲁}}{\ADD{王}}国中一百二十七省所有的{\PN{犹大}}人，
\VS{31}劝他们按时守这「普珥日」，禁食呼求，是照{\PN{犹大}}人{\PN{末底改}}和王后{\PN{以斯帖}}所嘱咐的，也照{\PN{犹大}}人为自己与后裔所应承的。
\VS{32}{\PN{以斯帖}}命定守「普珥日」，这事也记录在书上。

\par }\Chap{10}{\SH 亚哈随鲁和末底改的功绩
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚哈随鲁}}王使旱地和海岛的人民都进贡。
\VS{2}他以权柄能力所行的，并他抬举{\PN{末底改}}使他高升的事，岂不都写在{\PN{米底亚}}和{\PN{波斯}}王的历史上吗？
\VS{3}{\PN{犹大}}人{\PN{末底改}}作{\PN{亚哈随鲁}}王的宰相，在{\PN{犹大}}人中为大，得他众弟兄的喜悦，为本族的人求好处，向他们说和平的话。
\par }