\NormalFont\ShortTitle{以斯拉记}
{\MT 以斯拉记

\par }\ChapOne{1}{\SH 塞鲁士下令犹太人返国
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}元年，耶和华为要应验借{\PN{耶利米}}口所说的话，就激动{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}的心，使他下诏通告全国说：
\par }{\PP \VS{2}「{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}如此说：『耶和华天上的　神已将天下万国赐给我，又嘱咐我在{\PN{犹大}}的{\PN{耶路撒冷}}为他建造殿宇。
\VS{3}在你们中间凡作他子民的，可以上{\PN{犹大}}的{\PN{耶路撒冷}}，在{\PN{耶路撒冷}}重建耶和华—{\PN{以色列}}　神的殿（只有他是　神）。愿　神与这人同在。
\VS{4}凡剩下的人，无论寄居何处，那地的人要用金银、财物、牲畜帮助他，另外也要为{\PN{耶路撒冷}}　神的殿甘心献上礼物。』」
\par }{\PP \VS{5}于是，{\PN{犹大}}和{\PN{便雅悯}}的族长、祭司、{\PN{利未}}人，就是一切被　神激动他心的人，都起来要上{\PN{耶路撒冷}}去建造耶和华的殿。
\VS{6}他们四围的人就拿银器、金子、财物、牲畜、珍宝帮助他们\FTNT{}{{\FR 1:6: }原文是坚固他们的手}，另外还有甘心献的礼物。
\VS{7}{\PN{塞鲁士}}王也将耶和华殿的器皿拿出来，这器皿是{\PN{尼布甲尼撒}}从{\PN{耶路撒冷}}掠来、放在自己神之庙中的。
\VS{8}{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}派库官{\PN{米提利达}}将这器皿拿出来，按数交给{\PN{犹大}}的首领{\PN{设巴萨}}。
\VS{9}器皿的数目记在下面：金盘三十个，银盘一千个，刀二十九把，
\VS{10}金碗三十个，银碗之次的四百一十个，别样的器皿一千件。
\VS{11}金银器皿共有五千四百件。被掳的人从{\PN{巴比伦}}上{\PN{耶路撒冷}}的时候，{\PN{设巴萨}}将这一切都带上来。

\par }\Chap{2}{\SH 被掳归回者的名单
\par }{\R （尼7·4—73）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}从前掳到{\PN{巴比伦}}之{\PN{犹大}}省的人，现在他们的子孙从被掳到之地回{\PN{耶路撒冷}}和{\PN{犹大}}，各归本城。
\VS{2}他们是同着{\PN{所罗巴伯}}、{\PN{耶书亚}}、{\PN{尼希米}}、{\PN{西莱雅}}、{\PN{利来雅}}、{\PN{末底改}}、{\PN{必珊}}、{\PN{米斯拔}}、{\PN{比革瓦伊}}、{\PN{利宏}}、{\PN{巴拿}}回来的。
\par }{\PP \VS{3}{\PN{以色列}}人民的数目记在下面：{\PN{巴录}}的子孙二千一百七十二名；
\VS{4}{\PN{示法提雅}}的子孙三百七十二名；
\VS{5}{\PN{亚拉}}的子孙七百七十五名；
\VS{6}{\PN{巴哈·摩押}}的后裔，就是{\PN{耶书亚}}和{\PN{约押}}的子孙二千八百一十二名；
\VS{7}{\PN{以拦}}的子孙一千二百五十四名；
\VS{8}{\PN{萨土}}的子孙九百四十五名；
\VS{9}{\PN{萨改}}的子孙七百六十名；
\VS{10}{\PN{巴尼}}的子孙六百四十二名；
\VS{11}{\PN{比拜}}的子孙六百二十三名；
\VS{12}{\PN{押甲}}的子孙一千二百二十二名；
\VS{13}{\PN{亚多尼干}}的子孙六百六十六名；
\VS{14}{\PN{比革瓦伊}}的子孙二千零五十六名；
\VS{15}{\PN{亚丁}}的子孙四百五十四名；
\VS{16}{\PN{亚特}}的后裔，就是{\PN{希西家}}的子孙九十八名；
\VS{17}{\PN{比赛}}的子孙三百二十三名；
\VS{18}{\PN{约拉}}的子孙一百一十二名；
\VS{19}{\PN{哈顺}}的子孙二百二十三名；
\VS{20}{\PN{吉罢珥}}人九十五名；
\VS{21}{\PN{伯利恒}}人一百二十三名；
\VS{22}{\PN{尼陀法}}人五十六名；
\VS{23}{\PN{亚拿突}}人一百二十八名；
\VS{24}{\PN{亚斯玛弗}}人四十二名；
\VS{25}{\PN{基列·耶琳}}人、{\PN{基非拉}}人、{\PN{比录}}人共七百四十三名；
\VS{26}{\PN{拉玛}}人、{\PN{迦巴}}人共六百二十一名；
\VS{27}{\PN{默玛}}人一百二十二名；
\VS{28}{\PN{伯特利}}人、{\PN{艾}}人共二百二十三名；
\VS{29}{\PN{尼波}}人五十二名；
\VS{30}{\PN{末必}}人一百五十六名；
\VS{31}别的{\PN{以拦}}子孙一千二百五十四名；
\VS{32}{\PN{哈琳}}的子孙三百二十名；
\VS{33}{\PN{罗德}}人、{\PN{哈第}}人、{\PN{阿挪}}人共七百二十五名；
\VS{34}{\PN{耶利哥}}人三百四十五名；
\VS{35}{\PN{西拿}}人三千六百三十名。
\par }{\PP \VS{36}祭司：{\PN{耶书亚}}家{\PN{耶大雅}}的子孙九百七十三名；
\VS{37}{\PN{音麦}}的子孙一千零五十二名；
\VS{38}{\PN{巴施户珥}}的子孙一千二百四十七名；
\VS{39}{\PN{哈琳}}的子孙一千零一十七名。
\par }{\PP \VS{40}{\PN{利未}}人：{\PN{何达威雅}}的后裔，就是{\PN{耶书亚}}和{\PN{甲篾}}的子孙七十四名。
\VS{41}歌唱的：{\PN{亚萨}}的子孙一百二十八名。
\VS{42}守门的：{\PN{沙龙}}的子孙、{\PN{亚特}}的子孙、{\PN{达们}}的子孙、{\PN{亚谷}}的子孙、{\PN{哈底大}}的子孙、{\PN{朔拜}}的子孙，共一百三十九名。
\par }{\PP \VS{43}尼提宁\FTNT{}{{\FR 2:43: }就是殿役}：{\PN{西哈}}的子孙、{\PN{哈苏巴}}的子孙、{\PN{答巴俄}}的子孙、
\VS{44}{\PN{基绿}}的子孙、{\PN{西亚}}的子孙、{\PN{巴顿}}的子孙、
\VS{45}{\PN{利巴拿}}的子孙、{\PN{哈迦巴}}的子孙、{\PN{亚谷}}的子孙、
\VS{46}{\PN{哈甲}}的子孙、{\PN{萨买}}的子孙、{\PN{哈难}}的子孙、
\VS{47}{\PN{吉德}}的子孙、{\PN{迦哈}}的子孙、{\PN{利亚雅}}的子孙、
\VS{48}{\PN{利汛}}的子孙、{\PN{尼哥大}}的子孙、{\PN{迦散}}的子孙、
\VS{49}{\PN{乌撒}}的子孙、{\PN{巴西亚}}的子孙、{\PN{比赛}}的子孙、
\VS{50}{\PN{押拿}}的子孙、{\PN{米乌宁}}的子孙、{\PN{尼普心}}的子孙、
\VS{51}{\PN{巴卜}}的子孙、{\PN{哈古巴}}的子孙、{\PN{哈忽}}的子孙、
\VS{52}{\PN{巴洗律}}的子孙、{\PN{米希大}}的子孙、{\PN{哈沙}}的子孙、
\VS{53}{\PN{巴柯}}的子孙、{\PN{西西拉}}的子孙、{\PN{答玛}}的子孙、
\VS{54}{\PN{尼细亚}}的子孙、{\PN{哈提法}}的子孙。
\par }{\PP \VS{55}{\PN{所罗门}}仆人的后裔，就是{\PN{琐太}}的子孙、{\PN{琐斐列}}的子孙、{\PN{比路大}}的子孙、
\VS{56}{\PN{雅拉}}的子孙、{\PN{达昆}}的子孙、{\PN{吉德}}的子孙、
\VS{57}{\PN{示法提雅}}的子孙、{\PN{哈替}}的子孙、{\PN{玻黑列·哈斯巴音}}的子孙、{\PN{亚米}}的子孙。
\par }{\PP \VS{58}尼提宁和{\PN{所罗门}}仆人的后裔共三百九十二名。
\par }{\PP \VS{59}从{\PN{特·米拉}}、{\PN{特·哈萨}}、{\PN{基绿}}、{\PN{押但}}、{\PN{音麦}}上来的，不能指明他们的宗族谱系是{\PN{以色列}}人不是；
\VS{60}他们是{\PN{第来雅}}的子孙、{\PN{多比雅}}的子孙、{\PN{尼哥大}}的子孙，共六百五十二名。
\VS{61}祭司中，{\PN{哈巴雅}}的子孙、{\PN{哈哥斯}}的子孙、{\PN{巴西莱}}的子孙；因为他们的先祖娶了{\PN{基列}}人{\PN{巴西莱}}的女儿为妻，所以起名叫{\PN{巴西莱}}。
\VS{62}这三家的人在族谱之中寻查自己的谱系，却寻不着，因此算为不洁，不准供祭司的职任。
\VS{63}省长对他们说：「不可吃至圣的物，直到有用乌陵和土明决疑的祭司兴起来。」
\par }{\PP \VS{64}会众共有四万二千三百六十名。
\VS{65}此外，还有他们的仆婢七千三百三十七名，又有歌唱的男女二百名。
\VS{66}他们有马七百三十六匹，骡子二百四十五匹，
\VS{67}骆驼四百三十五只，驴六千七百二十匹。
\par }{\PP \VS{68}有些族长到了{\PN{耶路撒冷}}耶和华殿的地方，便为　神的殿甘心献上礼物，要重新建造。
\VS{69}他们量力捐入工程库的金子六万一千达利克，银子五千弥拿，并祭司的礼服一百件。
\par }{\PP \VS{70}于是祭司、{\PN{利未}}人、民中的一些人、歌唱的、守门的、尼提宁，并{\PN{以色列}}众人，各住在自己的城里。

\par }\Chap{3}{\SH 恢复敬拜　神的生活
\par }{\PP \VerseOne{1}到了七月，{\PN{以色列}}人住在各城；那时他们如同一人，聚集在{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{2}{\PN{约萨达}}的儿子{\PN{耶书亚}}和他的弟兄众祭司，并{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}与他的弟兄，都起来建筑{\PN{以色列}}　神的坛，要照神人{\PN{摩西}}律法书上所写的，在坛上献燔祭。
\VS{3}他们在原有的根基上筑坛，因惧怕邻国的民，又在其上向耶和华早晚献燔祭，
\VS{4}又照律法书上所写的守住棚节，按数照例{\ADD{献}}每日所当献的燔祭；
\VS{5}其后献常献的燔祭，并在月朔与耶和华的一切圣节献祭，又向耶和华献各人的甘心祭。
\VS{6}从七月初一日起，他们就向耶和华献燔祭。但耶和华殿的根基尚未立定。
\VS{7}他们又将银子给石匠、木匠，把粮食、酒、油给{\PN{西顿}}人、{\PN{泰尔}}人，使他们将香柏树从{\PN{黎巴嫩}}运到海里，浮海运到{\PN{约帕}}，是照{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}所允准的。
\par }{\SH 开始重建圣殿
\par }{\PP \VS{8}百姓到了{\PN{耶路撒冷}}　神殿的地方。第二年二月，{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}，{\PN{约萨达}}的儿子{\PN{耶书亚}}和其余的弟兄，就是祭司、{\PN{利未}}人，并一切被掳归回{\PN{耶路撒冷}}的人，都兴工建造；又派{\PN{利未}}人，从二十岁以外的，督理建造耶和华殿的工作。
\VS{9}于是{\PN{犹大}}\FTNT{}{{\FR 3:9: }在二章四十节作何达威雅}的后裔，就是{\PN{耶书亚}}和他的子孙与弟兄，{\PN{甲篾}}和他的子孙，{\PN{利未}}人{\PN{希拿达}}的子孙与弟兄，都一同起来，督理那在　神殿做工的人。
\par }{\PP \VS{10}匠人立耶和华殿根基的时候，祭司皆穿礼服吹号，{\PN{亚萨}}的子孙{\PN{利未}}人敲钹，照{\PN{以色列}}王{\PN{大卫}}所定的例，都站着赞美耶和华。
\VS{11}他们彼此唱和，赞美称谢耶和华{\ADD{说}}：
\par }{\Q 他本为善，
\par }{\Q 他向{\PN{以色列}}人永发慈爱。
\par }{\PP 他们赞美耶和华的时候，众民大声呼喊，因耶和华殿的根基已经立定。
\VS{12}然而有许多祭司、{\PN{利未}}人、族长，就是见过旧殿的老年人，现在亲眼看见立这殿的根基，便大声哭号，也有许多人大声欢呼，
\VS{13}甚至百姓不能分辨欢呼的声音和哭号的声音；因为众人大声呼喊，声音听到远处。

\par }\Chap{4}{\SH 建殿之工受阻
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{犹大}}和{\PN{便雅悯}}的敌人听说被掳归回的人为耶和华—{\PN{以色列}}的　神建造殿宇，
\VS{2}就去见{\PN{所罗巴伯}}和{\PN{以色列}}的族长，对他们说：「请容我们与你们一同建造；因为我们寻求你们的　神，与你们一样。自从{\PN{亚述}}王{\PN{以撒哈顿}}带我们上这地以来，我们常祭祀　神。」
\VS{3}但{\PN{所罗巴伯}}、{\PN{耶书亚}}，和其余{\PN{以色列}}的族长对他们说：「我们建造　神的殿与你们无干，我们自己为耶和华—{\PN{以色列}}的　神协力建造，是照{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}所吩咐的。」
\par }{\PP \VS{4}那地的民，就在{\PN{犹大}}人建造的时候，使他们的手发软，扰乱他们；
\VS{5}从{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}年间，直到{\PN{波斯}}王{\PN{大流士}}登基的时候，贿买谋士，要败坏他们的谋算。
\par }{\SH 阻扰重建耶路撒冷
\par }{\PP \VS{6}在{\PN{亚哈随鲁}}才登基的时候，上本控告{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}的居民。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{亚达薛西}}年间，{\PN{比施兰}}、{\PN{米特利达}}、{\PN{他别}}，和他们的同党上本奏告{\PN{波斯}}王{\PN{亚达薛西}}。本章是用{\PN{亚兰}}{\ADD{文字}}，{\PN{亚兰}}{\ADD{方言}}。
\VS{8}省长{\PN{利宏}}、书记{\PN{伸帅}}要控告{\PN{耶路撒冷}}人，也上本奏告{\PN{亚达薛西}}王。
\VS{9}省长{\PN{利宏}}、书记{\PN{伸帅}}，和同党的{\PN{底拿}}人、{\PN{亚法萨提迦}}人、{\PN{他毗拉}}人、{\PN{亚法撒}}人、{\PN{亚基卫}}人、{\PN{巴比伦}}人、{\PN{书珊迦}}人、{\PN{底亥}}人、{\PN{以拦}}人，
\VS{10}和尊大的{\PN{亚斯那巴}}所迁移、安置在{\PN{撒马利亚}}城，并大{\PN{河西}}一带地方的人等，
\VS{11}上奏{\PN{亚达薛西}}王说：「{\PN{河西}}的臣民云云：
\VS{12}王该知道，从王那里上到我们这里的{\PN{犹大}}人，已经到{\PN{耶路撒冷}}重建这反叛恶劣的城，筑立根基，建造城墙。
\VS{13}如今王该知道，他们若建造这城，城墙完毕就不再与王进贡，交课，纳税，终久王必受亏损。
\VS{14}我们既食御盐，不忍见王吃亏，因此奏告于王。
\VS{15}请王考察先王的实录，必在其上查知这城是反叛的城，与列王和各省有害；自古以来，其中常有悖逆的事，因此这城曾被拆毁。
\VS{16}我们谨奏王知，这城若再建造，城墙完毕，{\PN{河西}}之地王就无分了。」
\par }{\PP \VS{17}那时王谕复省长{\PN{利宏}}、书记{\PN{伸帅}}，和他们的同党，就是住{\PN{撒马利亚}}并{\PN{河西}}一带地方的人，说：「愿你们平安云云。
\VS{18}你们所上的本，已经明读在我面前。
\VS{19}我已命人考查，得知此城古来果然背叛列王，其中常有反叛悖逆的事。
\VS{20}从前{\PN{耶路撒冷}}也有大君王统管{\PN{河西}}全{\ADD{地}}，人就给他们进贡，交课，纳税。
\VS{21}现在你们要出告示命这些人停工，使这城不得建造，等我降旨。
\VS{22}你们当谨慎，不可迟延，为何容害加重，使王受亏损呢？」
\par }{\PP \VS{23}{\PN{亚达薛西}}王的上谕读在{\PN{利宏}}和书记{\PN{伸帅}}，并他们的同党面前，他们就急忙往{\PN{耶路撒冷}}去见{\PN{犹大}}人，用势力强迫他们停工。
\par }{\SH 恢复重建圣殿工作
\par }{\PP \VS{24}于是，在{\PN{耶路撒冷}}　神殿的工程就停止了，直停到{\PN{波斯}}王{\PN{大流士}}第二年。

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}那时，先知{\PN{哈该}}和{\PN{易多}}的孙子{\PN{撒迦利亚}}奉{\PN{以色列}}　神的名向{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}的{\PN{犹大}}人说劝勉的话。
\VS{2}于是{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}和{\PN{约萨达}}的儿子{\PN{耶书亚}}都起来动手建造{\PN{耶路撒冷}}　神的殿，有　神的先知在那里帮助他们。
\par }{\PP \VS{3}当时{\PN{河西}}的总督{\PN{达乃}}和{\PN{示他·波斯乃}}，并他们的同党来问说：「谁降旨让你们建造这殿，修成这墙呢？」
\VS{4}我们便告诉他们建造这殿的人叫什么名字。
\VS{5}神的眼目看顾{\PN{犹大}}的长老，以致总督等没有叫他们停工，直到这事奏告{\PN{大流士}}，得着他的回谕。
\par }{\PP \VS{6}{\PN{河西}}的总督{\PN{达乃}}和{\PN{示他·波斯乃}}，并他们的同党，就是住{\PN{河西}}的{\PN{亚法萨迦}}人，上本奏告{\PN{大流士}}王。
\VS{7}本上写着说：「愿{\PN{大流士}}王诸事平安。
\VS{8}王该知道，我们往{\PN{犹大}}省去，到了至大　神的殿，这殿是用大石建造的。梁木插入墙内，工作甚速，他们手下亨通。
\VS{9}我们就问那些长老说：『谁降旨让你们建造这殿，修成这墙呢？』
\VS{10}又问他们的名字，要记录他们首领的名字，奏告于王。
\VS{11}他们回答说：『我们是天地之　神的仆人，重建前多年所建造的殿，就是{\PN{以色列}}的一位大君王建造修成的。
\VS{12}只因我们列祖惹天上的　神发怒，　神把他们交在{\PN{迦勒底}}人{\PN{巴比伦}}王{\PN{尼布甲尼撒}}的手中，他就拆毁这殿，又将百姓掳到{\PN{巴比伦}}。
\VS{13}然而{\PN{巴比伦}}王{\PN{塞鲁士}}元年，他降旨允准建造　神的这殿。
\VS{14}神殿中的金、银器皿，就是{\PN{尼布甲尼撒}}从{\PN{耶路撒冷}}的殿中掠去带到{\PN{巴比伦}}庙里的，{\PN{塞鲁士}}王从{\PN{巴比伦}}庙里取出来，交给派为省长的，名叫{\PN{设巴萨}}，
\VS{15}对他说可以将这些器皿带去，放在{\PN{耶路撒冷}}的殿中，在原处建造　神的殿。
\VS{16}于是这{\PN{设巴萨}}来建立{\PN{耶路撒冷}}　神殿的根基。这殿从那时直到如今尚未造成。』
\VS{17}现在王若以为美，请察{\PN{巴比伦}}王的府库，看{\PN{塞鲁士}}王降旨允准在{\PN{耶路撒冷}}建造　神的殿没有，王的心意如何？请降旨晓谕我们。」

\par }\Chap{6}{\SH 发现塞鲁士王原有的诏令
\par }{\PP \VerseOne{1}于是{\PN{大流士}}王降旨，要寻察典籍库内，就是在{\PN{巴比伦}}藏宝物之处；
\VS{2}在{\PN{米底亚}}省{\PN{亚马他}}城的宫内寻得一卷，其中记着说：
\VS{3}「{\PN{塞鲁士}}王元年，他降旨论到{\PN{耶路撒冷}}　神的殿，要建造这殿为献祭之处，坚立殿的根基。殿高六十肘，宽六十肘，
\VS{4}用三层大石头，一层新木头，经费要出于王库；
\VS{5}并且　神殿的金银器皿，就是{\PN{尼布甲尼撒}}从{\PN{耶路撒冷}}的殿中掠到{\PN{巴比伦}}的，要归还带到{\PN{耶路撒冷}}的殿中，各按原处放在　神的殿里。」
\par }{\SH 大流士王下令继续建殿
\par }{\PP \VS{6}「现在{\PN{河西}}的总督{\PN{达乃}}和{\PN{示他·波斯乃}}，并你们的同党，就是住{\PN{河西}}的{\PN{亚法萨迦}}人，你们当远离他们。
\VS{7}不要拦阻　神殿的工作，任凭{\PN{犹大}}人的省长和{\PN{犹大}}人的长老在原处建造　神的这殿。
\VS{8}我又降旨，吩咐你们向{\PN{犹大}}人的长老为建造　神的殿当怎样行，就是从{\PN{河西}}的款项中，急速拨取贡银作他们的经费，免得耽误工作。
\VS{9}他们与天上的　神献燔祭所需用的公牛犊、公绵羊、绵羊羔，并所用的麦子、盐、酒、油，都要照{\PN{耶路撒冷}}祭司的话，每日供给他们，不得有误；
\VS{10}好叫他们献馨香的祭给天上的　神，又为王和王众子的寿命祈祷。
\VS{11}我再降旨，无论谁更改这命令，必从他房屋中拆出一根梁来，把他举起，悬在其上，又使他的房屋成为粪堆。
\VS{12}若有王和民伸手更改这{\ADD{命令}}，拆毁这殿，愿那使{\PN{耶路撒冷}}的殿作为他名居所的　神将他们灭绝。我—{\PN{大流士}}降这旨意，当速速遵行。」
\par }{\SH 圣殿奉献典礼
\par }{\PP \VS{13}于是，{\PN{河西}}总督{\PN{达乃}}和{\PN{示他·波斯乃}}，并他们的同党，因{\PN{大流士}}王所发的命令，就急速遵行。
\VS{14}{\PN{犹大}}长老因先知{\PN{哈该}}和{\PN{易多}}的孙子{\PN{撒迦利亚}}所说劝勉的话就建造这殿，凡事亨通。他们遵着{\PN{以色列}}　神的命令和{\PN{波斯}}王{\PN{塞鲁士}}、{\PN{大流士}}、{\PN{亚达薛西}}的旨意，建造完毕。
\VS{15}{\PN{大流士}}王第六年，亚达月初三日，这殿修成了。
\par }{\PP \VS{16}{\PN{以色列}}的祭司和{\PN{利未}}人，并其余被掳归回的人都欢欢喜喜地行奉献　神殿的礼。
\VS{17}行奉献　神殿的礼就献公牛一百只，公绵羊二百只，绵羊羔四百只，又照{\PN{以色列}}支派的数目献公山羊十二只，为{\PN{以色列}}众人作赎罪祭；
\VS{18}且派祭司和{\PN{利未}}人按着班次在{\PN{耶路撒冷}}事奉　神，是照{\PN{摩西}}{\ADD{律法}}书上所写的。
\par }{\SH 守逾越节
\par }{\PP \VS{19}正月十四日，被掳归回的人守逾越节。
\VS{20}原来，祭司和{\PN{利未}}人一同自洁，无一人不洁净。{\PN{利未}}人为被掳归回的众人和他们的弟兄众祭司，并为自己宰逾越节{\ADD{的羊羔}}。
\VS{21}从掳到之地归回的{\PN{以色列}}人和一切除掉所染外邦人污秽、归附他们、要寻求耶和华—{\PN{以色列}}　神的人都吃{\ADD{这羊羔}}，
\VS{22}欢欢喜喜地守除酵节七日；因为耶和华使他们欢喜，又使{\PN{亚述}}王的心转向他们，坚固他们的手，作{\PN{以色列}}　神殿的工程。

\par }\Chap{7}{\SH 以斯拉到达耶路撒冷
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，{\PN{波斯}}王{\PN{亚达薛西}}年间，有个{\PN{以斯拉}}，他是{\PN{西莱雅}}的儿子，{\PN{西莱雅}}是{\PN{亚撒利雅}}的儿子，{\PN{亚撒利雅}}是{\PN{希勒家}}的儿子，
\VS{2}{\PN{希勒家}}是{\PN{沙龙}}的儿子，{\PN{沙龙}}是{\PN{撒督}}的儿子，{\PN{撒督}}是{\PN{亚希突}}的儿子，
\VS{3}{\PN{亚希突}}是{\PN{亚玛利雅}}的儿子，{\PN{亚玛利雅}}是{\PN{亚撒利雅}}的儿子，{\PN{亚撒利雅}}是{\PN{米拉约}}的儿子，
\VS{4}{\PN{米拉约}}是{\PN{西拉希雅}}的儿子，{\PN{西拉希雅}}是{\PN{乌西}}的儿子，{\PN{乌西}}是{\PN{布基}}的儿子，
\VS{5}{\PN{布基}}是{\PN{亚比书}}的儿子，{\PN{亚比书}}是{\PN{非尼哈}}的儿子，{\PN{非尼哈}}是{\PN{以利亚撒}}的儿子，{\PN{以利亚撒}}是大祭司{\PN{亚伦}}的儿子。
\VS{6}这{\PN{以斯拉}}从{\PN{巴比伦}}上来，他是敏捷的文士，通达耶和华—{\PN{以色列}}　神所赐{\PN{摩西}}的律法书。王允准他一切所求的，是因耶和华—他　神的手帮助他。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{亚达薛西}}王第七年，{\PN{以色列}}人、祭司、{\PN{利未}}人、歌唱的、守门的、尼提宁，有上{\PN{耶路撒冷}}的。
\VS{8}王第七年五月，{\PN{以斯拉}}到了{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{9}正月初一日，他从{\PN{巴比伦}}起程；因他　神施恩的手帮助他，五月初一日就到了{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{10}{\PN{以斯拉}}定志考究遵行耶和华的律法，又将律例典章教训{\PN{以色列}}人。
\par }{\SH 亚达薛西王给以斯拉的文件
\par }{\PP \VS{11}祭司{\PN{以斯拉}}是通达耶和华诫命和赐{\PN{以色列}}之律例的文士。{\PN{亚达薛西}}王赐给他们谕旨，上面写着说：
\VS{12}「诸王之王{\PN{亚达薛西}}，达于祭司{\PN{以斯拉}}通达天上　神律法大德的文士，云云。
\VS{13}住在我国中的{\PN{以色列}}人、祭司、{\PN{利未}}人，凡甘心上{\PN{耶路撒冷}}去的，我降旨准他们与你同去。
\VS{14}王与七个谋士既然差你去，照你手中　神的律法书察问{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}的景况；
\VS{15}又带金银，就是王和谋士甘心献给住{\PN{耶路撒冷}}、{\PN{以色列}}　神的，
\VS{16}并带你在{\PN{巴比伦}}全省所得的金银，和百姓、祭司乐意献给{\PN{耶路撒冷}}—他们　神殿的礼物。
\VS{17}所以你当用这金银，急速买公牛、公绵羊、绵羊羔，和同献的素祭奠祭之物，献在{\PN{耶路撒冷}}—你们　神殿的坛上。
\VS{18}剩下的金银，你和你的弟兄看着怎样好，就怎样用，总要遵着你们　神的旨意。
\VS{19}所交给你　神殿中使用的器皿，你要交在{\PN{耶路撒冷}}　神面前。
\VS{20}你　神殿里若再有需用的经费，你可以从王的府库里支取。
\par }{\PP \VS{21}「我—{\PN{亚达薛西}}王又降旨与{\PN{河西}}的一切库官，说：『通达天上　神律法的文士祭司{\PN{以斯拉}}，无论向你们要什么，你们要速速地备办，
\VS{22}就是银子直到一百他连得，麦子一百柯珥，酒一百罢特，油一百罢特，盐不计其数，也要给他。
\VS{23}凡天上之　神所吩咐的，当为天上　神的殿详细办理。为何使忿怒临到王和王众子的国呢？
\VS{24}我又晓谕你们，至于祭司、{\PN{利未}}人、歌唱的、守门的，和尼提宁，并在　神殿当差的人，不可叫他们进贡，交课，纳税。』
\par }{\PP \VS{25}「{\PN{以斯拉}}啊，要照着你　神赐你的智慧，将所有明白你　神律法的人立为士师、审判官，治理{\PN{河西}}的百姓，使他们教训一切不明白　{\ADD{神}}律法的人。
\VS{26}凡不遵行你　神律法和王命令的人就当速速定他的罪，或治死，或充军，或抄家，或囚禁。」
\par }{\SH 以斯拉称颂耶和华
\par }{\PP \VS{27}{\PN{以斯拉}}说：「耶和华—我们列祖的　神是应当称颂的！因他使王起这心意修饰{\PN{耶路撒冷}}耶和华的殿，
\VS{28}又在王和谋士，并大能的军长面前施恩于我。因耶和华—我　神的手帮助我，我就得以坚强，从{\PN{以色列}}中招聚首领，与我一同上来。」

\par }\Chap{8}{\SH 从被掳之地回来的人
\par }{\PP \VerseOne{1}当{\PN{亚达薛西}}王年间，同我从{\PN{巴比伦}}上来的人，他们的族长和他们的家谱记在下面：
\VS{2}属{\PN{非尼哈}}的子孙有{\PN{革顺}}；属{\PN{以他玛}}的子孙有{\PN{但以理}}；属{\PN{大卫}}的子孙有{\PN{哈突}}；
\VS{3}属{\PN{巴录}}的后裔，就是{\PN{示迦尼}}的子孙有{\PN{撒迦利亚}}，同着他，按家谱计算，男丁一百五十人；
\VS{4}属{\PN{巴哈·摩押}}的子孙有{\PN{西拉希雅}}的儿子{\PN{以利约乃}}，同着他有男丁二百；
\VS{5}属{\PN{示迦尼}}的子孙有{\PN{雅哈悉}}的儿子，同着他有男丁三百；
\VS{6}属{\PN{亚丁}}的子孙有{\PN{约拿单}}的儿子{\PN{以别}}，同着他有男丁五十；
\VS{7}属{\PN{以拦}}的子孙有{\PN{亚他利雅}}的儿子{\PN{耶筛亚}}，同着他有男丁七十；
\VS{8}属{\PN{示法提雅}}的子孙有{\PN{米迦勒}}的儿子{\PN{西巴第雅}}，同着他有男丁八十；
\VS{9}属{\PN{约押}}的子孙有{\PN{耶歇}}的儿子{\PN{俄巴底亚}}，同着他有男丁二百一十八；
\VS{10}属{\PN{示罗密}}的子孙有{\PN{约细斐}}的儿子，同着他有男丁一百六十；
\VS{11}属{\PN{比拜}}的子孙有{\PN{比拜}}的儿子{\PN{撒迦利亚}}，同着他有男丁二十八；
\VS{12}属{\PN{押甲}}的子孙有{\PN{哈加坦}}的儿子{\PN{约哈难}}，同着他有男丁一百一十；
\VS{13}属{\PN{亚多尼干}}的子孙，就是末尾的，他们的名字是{\PN{以利法列}}、{\PN{耶利}}、{\PN{示玛雅}}，同着他们有男丁六十；
\VS{14}属{\PN{比革瓦伊}}的子孙有{\PN{乌太}}和{\PN{撒布}}，同着他们有男丁七十。
\par }{\SH 以斯拉为圣殿招集利未人
\par }{\PP \VS{15}我招聚这些人在流入{\PN{亚哈瓦}}的河边，我们在那里住了三日。我查看百姓和祭司，见没有{\PN{利未}}人在那里，
\VS{16}就召首领{\PN{以利以谢}}、{\PN{亚列}}、{\PN{示玛雅}}、{\PN{以利拿单}}、{\PN{雅立}}、{\PN{以利拿单}}、{\PN{拿单}}、{\PN{撒迦利亚}}、{\PN{米书兰}}，又召教习{\PN{约雅立}}和{\PN{以利拿单}}。
\VS{17}我打发他们往{\PN{迦西斐雅}}地方去见那里的首领{\PN{易多}}，又告诉他们当向{\PN{易多}}和他的弟兄尼提宁说什么话，叫他们为我们　神的殿带使用的人来。
\VS{18}蒙我们　神施恩的手帮助我们，他们在{\PN{以色列}}的曾孙、{\PN{利未}}的孙子、{\PN{抹利}}的后裔中带一个通达人来；还有{\PN{示利比}}和他的众子与弟兄共一十八人。
\VS{19}又有{\PN{哈沙比雅}}，同着他有{\PN{米拉利}}的子孙{\PN{耶筛亚}}，并他的众子和弟兄共二十人。
\VS{20}从前{\PN{大卫}}和众首领派尼提宁服事{\PN{利未}}人，现在从这尼提宁中也带了二百二十人来，都是按名指定的。
\par }{\SH 以斯拉领百姓禁食祷告
\par }{\PP \VS{21}那时，我在{\PN{亚哈瓦河}}边宣告禁食，为要在我们　神面前克苦己心，求他使我们和{\ADD{妇人}}孩子，并一切所有的，都得平坦的道路。
\VS{22}我求王拨步兵马兵帮助我们抵挡路上的仇敌，本以为羞耻；因我曾对王说：「我们　神施恩的手必帮助一切寻求他的；但他的能力和忿怒必攻击一切离弃他的。」
\VS{23}所以我们禁食祈求我们的　神，他就应允了我们。
\par }{\SH 献给圣殿的礼物
\par }{\PP \VS{24}我分派祭司长十二人，就是{\PN{示利比}}、{\PN{哈沙比雅}}，和他们的弟兄十人，
\VS{25}将王和谋士、军长，并在那里的{\PN{以色列}}众人为我们　神殿所献的金银和器皿，都秤了交给他们。
\VS{26}我秤了交在他们手中的银子有六百五十他连得；银器重一百他连得；金子一百他连得；
\VS{27}金碗二十个，重一千达利克；上等光铜的器皿两个，宝贵如金。
\VS{28}我对他们说：「你们归耶和华为圣，器皿也为圣；金银是甘心献给耶和华—你们列祖之　神的。
\VS{29}你们当警醒看守，直到你们在{\PN{耶路撒冷}}耶和华殿的库内，在祭司长和{\PN{利未}}族长，并{\PN{以色列}}的各族长面前过了秤。」
\VS{30}于是，祭司、{\PN{利未}}人按着分量接受金银和器皿，要带到{\PN{耶路撒冷}}我们　神的殿里。
\par }{\SH 返回耶路撒冷
\par }{\PP \VS{31}正月十二日，我们从{\PN{亚哈瓦河}}边起行，要往{\PN{耶路撒冷}}去。我们　神的手保佑我们，救我们脱离仇敌和路上埋伏之人的手。
\VS{32}我们到了{\PN{耶路撒冷}}，在那里住了三日。
\VS{33}第四日，在我们　神的殿里把金银和器皿都秤了，交在祭司{\PN{乌利亚}}的儿子{\PN{米利末}}的手中。同着他有{\PN{非尼哈}}的儿子{\PN{以利亚撒}}，还有{\PN{利未}}人{\PN{耶书亚}}的儿子{\PN{约撒拔}}和{\PN{宾内}}的儿子{\PN{挪亚底}}。
\VS{34}当时都点了数目，按着分量写在册上。
\par }{\PP \VS{35}从掳到之地归回的人向{\PN{以色列}}的　神献燔祭，就是为{\PN{以色列}}众人献公牛十二只，公绵羊九十六只，绵羊羔七十七只，又献公山羊十二只作赎罪祭，这都是向耶和华焚献的。
\VS{36}他们将王的谕旨交给王所派的总督与{\PN{河西}}的省长，他们就帮助百姓，又供给　神殿里所需用的。

\par }\Chap{9}{\SH 谴责跟异族通婚
\par }{\PP \VerseOne{1}这事做完了，众首领来见我，说：「{\PN{以色列}}民和祭司并{\PN{利未}}人，没有离绝{\PN{迦南}}人、{\PN{赫}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{耶布斯}}人、{\PN{亚扪}}人、{\PN{摩押}}人、{\PN{埃及}}人、{\PN{亚摩利}}人，仍效法这些国的民，行可憎的事。
\VS{2}因他们为自己和儿子娶了这些外邦女子为妻，以致圣洁的种类和这些国的民混杂；而且首领和官长在这事上为罪魁。」
\VS{3}我一听见这事，就撕裂衣服和外袍，拔了头发和胡须，惊惧忧闷而坐。
\VS{4}凡为{\PN{以色列}}　神言语战兢的，都因这被掳归回之人所犯的罪聚集到我这里来。我就惊惧忧闷而坐，直到献晚祭的时候。
\par }{\PP \VS{5}献晚祭的时候我起来，心中愁苦，穿着撕裂的衣袍，双膝跪下向耶和华—我的　神举手，
\VS{6}说：「我的　神啊，我抱愧蒙羞，不敢向我　神仰面；因为我们的罪孽灭顶，我们的罪恶滔天。
\VS{7}从我们列祖直到今日，我们的罪恶甚重；因我们的罪孽，我们和君王、祭司都交在外邦列王的手中，杀害、掳掠、抢夺、脸上蒙羞正如今日的光景。
\VS{8}现在耶和华—我们的　神暂且施恩与我们，给我们留些逃脱的人，使我们{\ADD{安稳}}如钉子钉在他的圣所，我们的　神好光照我们的眼目，使我们在受辖制之中稍微复兴。
\VS{9}我们是奴仆，然而在受辖制之中，我们的　神仍没有丢弃我们，在{\PN{波斯}}王眼前向我们施恩，叫我们复兴，能重建我们　神的殿，修其毁坏之处，使我们在{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}有墙垣。
\par }{\PP \VS{10}「我们的　神啊，既是如此，我们还有什么话可说呢？因为我们已经离弃你的命令，
\VS{11}就是你借你仆人众先知所吩咐的说：『你们要去得为业之地是污秽之地；因列国之民的污秽和可憎的事，叫全地从这边直到那边满了污秽。
\VS{12}所以不可将你们的女儿嫁他们的儿子，也不可为你们的儿子娶他们的女儿，永不可求他们的平安和他们的利益，这样你们就可以强盛，吃这地的美物，并遗留这地给你们的子孙永远为业。』
\VS{13}神啊，我们因自己的恶行和大罪，遭遇了这一切的事，并且你刑罚我们轻于我们罪所当得的，又给我们留下这些人。
\VS{14}我们岂可再违背你的命令，与这行可憎之事的民结亲呢？{\ADD{若这样行}}，你岂不向我们发怒，将我们灭绝，以致没有一个剩下逃脱的人吗？
\VS{15}耶和华—{\PN{以色列}}的　神啊，因你是公义的，我们这剩下的人才得逃脱，正如今日的光景。看哪，我们在你面前有罪恶，因此无人在你面前站立得住。」

\par }\Chap{10}{\SH 终止与异族通婚的措施
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以斯拉}}祷告，认罪，哭泣，俯伏在　神殿前的时候，有{\PN{以色列}}中的男女孩童聚集到{\PN{以斯拉}}那里，成了大会，众民无不痛哭。
\VS{2}属{\PN{以拦}}的子孙、{\PN{耶歇}}的儿子{\PN{示迦尼}}对{\PN{以斯拉}}说：「我们在此地娶了外邦女子为妻，干犯了我们的　神，然而{\PN{以色列}}人还有指望。
\VS{3}现在当与我们的　神立约，休这一切的妻，离绝她们所生的，照着我主和那因　神命令战兢之人所议定的，按律法而行。
\VS{4}你起来，这是你当办的事，我们必帮助你，你当奋勉而行。」
\VS{5}{\PN{以斯拉}}便起来，使祭司长和{\PN{利未}}人，并{\PN{以色列}}众人起誓说，必照这话去行；他们就起了誓。
\par }{\PP \VS{6}{\PN{以斯拉}}从　神殿前起来，进入{\PN{以利亚实}}的儿子{\PN{约哈难}}的屋里，到了那里不吃饭，也不喝水；因为被掳归回之人所犯的罪，心里悲伤。
\VS{7}他们通告{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}被掳归回的人，叫他们在{\PN{耶路撒冷}}聚集。
\VS{8}凡不遵首领和长老所议定、三日之内不来的，就必抄他的家，使他离开被掳归回之人的会。
\par }{\PP \VS{9}于是，{\PN{犹大}}和{\PN{便雅悯}}众人，三日之内都聚集在{\PN{耶路撒冷}}。那日正是九月二十日，众人都坐在　神殿前的宽阔处；因这事，又因下大雨，就都战兢。
\VS{10}祭司{\PN{以斯拉}}站起来，对他们说：「你们有罪了；因你们娶了外邦的女子为妻，增添{\PN{以色列}}人的罪恶。
\VS{11}现在当向耶和华—你们列祖的　神认罪，遵行他的旨意，离绝这些国的民和外邦的女子。」
\VS{12}会众都大声回答说：「我们必照着你的话行，
\VS{13}只是百姓众多，又逢大雨的时令，我们不能站在外头，这也不是一两天办完的事，因我们在这事上犯了大罪；
\VS{14}不如为全会众派首领办理。凡我们城邑中娶外邦女子为妻的，当按所定的日期，同着本城的长老和士师而来，直到办完这事，　神的烈怒就转离我们了。」
\VS{15}惟有{\PN{亚撒黑}}的儿子{\PN{约拿单}}，{\PN{特瓦}}的儿子{\PN{雅哈谢}}阻挡\FTNT{}{{\FR 10:15: }或译：总办}这事，并有{\PN{米书兰}}和{\PN{利未}}人{\PN{沙比太}}帮助他们。
\par }{\PP \VS{16}被掳归回的人如此而行。祭司{\PN{以斯拉}}和些族长按着宗族都指名见派；在十月初一日，一同在座查办这事，
\VS{17}到正月初一日，才查清娶外邦女子的人数。
\par }{\SH 娶外邦女子的人
\par }{\PP \VS{18}在祭司中查出娶外邦女子为妻的，就是{\PN{耶书亚}}的子孙{\PN{约萨达}}的儿子，和他弟兄{\PN{玛西雅}}、{\PN{以利以谢}}、{\PN{雅立}}、{\PN{基大利}}；
\VS{19}他们便应许必休他们的妻。他们因有罪，就{\ADD{献}}群中的一只公绵羊赎罪。
\VS{20}{\PN{音麦}}的子孙中，有{\PN{哈拿尼}}、{\PN{西巴第雅}}。
\VS{21}{\PN{哈琳}}的子孙中，有{\PN{玛西雅}}、{\PN{以利雅}}、{\PN{示玛雅}}、{\PN{耶歇}}、{\PN{乌西雅}}。
\VS{22}{\PN{巴施户珥}}的子孙中，有{\PN{以利约乃}}、{\PN{玛西雅}}、{\PN{以实玛利}}、{\PN{拿坦业}}、{\PN{约撒拔}}、{\PN{以利亚撒}}。
\par }{\PP \VS{23}{\PN{利未}}人中，有{\PN{约撒拔}}、{\PN{示每}}、{\PN{基拉雅}}（{\PN{基拉雅}}就是{\PN{基利他}}），还有{\PN{毗他希雅}}、{\PN{犹大}}、{\PN{以利以谢}}。
\VS{24}歌唱的人中有{\PN{以利亚实}}。守门的人中，有{\PN{沙龙}}、{\PN{提联}}、{\PN{乌利}}。
\par }{\PP \VS{25}{\PN{以色列}}人{\PN{巴录}}的子孙中，有{\PN{拉米}}、{\PN{耶西雅}}、{\PN{玛基雅}}、{\PN{米雅民}}、{\PN{以利亚撒}}、{\PN{玛基雅}}、{\PN{比拿雅}}。
\VS{26}{\PN{以拦}}的子孙中，有{\PN{玛他尼}}、{\PN{撒迦利亚}}、{\PN{耶歇}}、{\PN{押底}}、{\PN{耶利末}}、{\PN{以利雅}}。
\VS{27}{\PN{萨土}}的子孙中，有{\PN{以利约乃}}、{\PN{以利亚实}}、{\PN{玛他尼}}、{\PN{耶利末}}、{\PN{撒拔}}、{\PN{亚西撒}}。
\VS{28}{\PN{比拜}}的子孙中，有{\PN{约哈难}}、{\PN{哈拿尼雅}}、{\PN{萨拜}}、{\PN{亚勒}}。
\VS{29}{\PN{巴尼}}的子孙中，有{\PN{米书兰}}、{\PN{玛鹿}}、{\PN{亚大雅}}、{\PN{雅述}}、{\PN{示押}}、{\PN{耶利末}}。
\VS{30}{\PN{巴哈·摩押}}的子孙中，有{\PN{阿底拿}}、{\PN{基拉}}、{\PN{比拿雅}}、{\PN{玛西雅}}、{\PN{玛他尼}}、{\PN{比撒列}}、{\PN{宾内}}、{\PN{玛拿西}}。
\VS{31}{\PN{哈琳}}的子孙中，有{\PN{以利以谢}}、{\PN{伊示雅}}、{\PN{玛基雅}}、{\PN{示玛雅}}、{\PN{西缅}}、
\VS{32}{\PN{便雅悯}}、{\PN{玛鹿}}、{\PN{示玛利雅}}。
\VS{33}{\PN{哈顺}}的子孙中，有{\PN{玛特乃}}、{\PN{玛达他}}、{\PN{撒拔}}、{\PN{以利法列}}、{\PN{耶利买}}、{\PN{玛拿西}}、{\PN{示每}}。
\VS{34}{\PN{巴尼}}的子孙中，有{\PN{玛玳}}、{\PN{暗兰}}、{\PN{乌益}}、
\VS{35}{\PN{比拿雅}}、{\PN{比底雅}}、{\PN{基禄}}、
\VS{36}{\PN{瓦尼雅}}、{\PN{米利末}}、{\PN{以利亚实}}、
\VS{37}{\PN{玛他尼}}、{\PN{玛特乃}}、{\PN{雅扫}}、
\VS{38}{\PN{巴尼}}、{\PN{宾内}}、{\PN{示每}}、
\VS{39}{\PN{示利米雅}}、{\PN{拿单}}、{\PN{亚大雅}}、
\VS{40}{\PN{玛拿底拜}}、{\PN{沙赛}}、{\PN{沙赖}}、
\VS{41}{\PN{亚萨利}}、{\PN{示利米雅}}、{\PN{示玛利雅}}、
\VS{42}{\PN{沙龙}}、{\PN{亚玛利雅}}、{\PN{约瑟}}。
\VS{43}{\PN{尼波}}的子孙中，有{\PN{耶利}}、{\PN{玛他提雅}}、{\PN{撒拔}}、{\PN{西比拿}}、{\PN{雅玳}}、{\PN{约珥}}、{\PN{比拿雅}}。
\VS{44}这些人都娶了外邦女子为妻，其中也有生了儿女的。
\par }