\NormalFont\ShortTitle{加拉太书}
{\MT 加拉太书

\par }\ChapOne{1}{\SH 问候
\par }{\PP \VerseOne{1}作使徒的{\PN{保罗}}（不是由于人，也不是借着人，乃是借着耶稣基督，与叫他从死里复活的父　神）
\VS{2}和一切与我同在的众弟兄，写信给{\PN{加拉太}}的各教会。
\VS{3}愿恩惠、平安从父　神与我们的主耶稣基督归与你们！
\VS{4}基督照我们父　神的旨意，为我们的罪舍己，要救我们脱离这罪恶的世代。
\VS{5}但愿荣耀归于　神，直到永永远远。阿们！
\par }{\SH 没有别的福音
\par }{\PP \VS{6}我希奇你们这么快离开那借着基督之恩召你们的，去从别的福音。
\VS{7}那并不是{\ADD{福音}}，不过有些人搅扰你们，要把基督的福音更改了。
\VS{8}但无论是我们，是天上来的使者，若传福音给你们，与我们所传给你们的不同，他就应当被咒诅。
\VS{9}我们已经说了，现在又说，若有人传福音给你们，与你们所领受的不同，他就应当被咒诅。
\par }{\PP \VS{10}我现在是要得人的心呢？还是要得　神的心呢？我岂是讨人的喜欢吗？若仍旧讨人的喜欢，我就不是基督的仆人了。
\par }{\SH 保罗怎样成为使徒
\par }{\PP \VS{11}弟兄们，我告诉你们，我素来所传的福音不是出于人的意思。
\VS{12}因为我不是从人领受的，也不是人教导我的，乃是从耶稣基督启示来的。
\par }{\PP \VS{13}你们听见我从前在{\PN{犹太}}教中所行的事，怎样极力逼迫残害　神的教会。
\VS{14}我又在{\PN{犹太}}教中，比我本国许多同岁的人更有长进，为我祖宗的遗传更加热心。
\VS{15}然而，那把我从母腹里分别出来、又施恩召我的　神，
\VS{16}既然乐意将他儿子启示在我心里，叫我把他传在外邦人中，我就没有与属血气的人商量，
\VS{17}也没有上{\PN{耶路撒冷}}去见那些比我先作使徒的，惟独往{\PN{阿拉伯}}去，后又回到{\PN{大马士革}}。
\par }{\PP \VS{18}过了三年，才上{\PN{耶路撒冷}}去见{\PN{矶法}}，和他同住了十五天。
\VS{19}至于别的使徒，除了主的兄弟{\PN{雅各}}，我都没有看见。
\VS{20}我写给你们的不是谎话，这是我在　神面前说的。
\VS{21}以后我到了{\PN{叙利亚}}和{\PN{基利家}}境内。
\VS{22}那时，{\PN{犹太}}信基督的各教会都没有见过我的面。
\VS{23}不过听说那从前逼迫我们的，现在传扬他原先所残害的真道。
\VS{24}他们就为我的缘故，归荣耀给　神。

\par }\Chap{2}{\SH 保罗被其他的使徒接纳
\par }{\PP \VerseOne{1}过了十四年，我同{\PN{巴拿巴}}又上{\PN{耶路撒冷}}去，并带着{\PN{提多}}同去。
\VS{2}我是奉启示上去的，把我在外邦人中所传的福音对弟兄们陈说；却是背地里对那有名望之人说的，惟恐我现在，或是从前，徒然奔跑。
\VS{3}但与我同去的{\PN{提多}}，虽是{\PN{希腊}}人，也没有勉强他受割礼；
\VS{4}因为有偷着引进来的假弟兄，私下窥探我们在基督耶稣里的自由，要叫我们作奴仆。
\VS{5}我们就是一刻的工夫也没有容让顺服他们，为要叫福音的真理仍存在你们中间。
\VS{6}至于那些有名望的，不论他是何等人，都与我无干。　神不以外貌取人。那些有名望的，并没有加增我什么，
\VS{7}反倒看见了主托我传福音给那未受割礼的人，正如托{\PN{彼得}}传福音给那受割礼的人。（
\VS{8}那感动{\PN{彼得}}、叫他为受割礼之人作使徒的，也感动我，叫我为外邦人作使徒；）
\VS{9}又知道所赐给我的恩典，那称为{\ADD{教会}}柱石的{\PN{雅各}}、{\PN{矶法}}、{\PN{约翰}}，就向我和{\PN{巴拿巴}}用右手行相交之礼，叫我们往外邦人那里去，他们往受割礼的人那里去。
\VS{10}只是愿意我们记念穷人；这也是我本来热心去行的。
\par }{\SH 保罗在安提阿责备彼得
\par }{\PP \VS{11}后来，{\PN{矶法}}到了{\PN{安提阿}}；因他有可责之处，我就当面抵挡他。
\VS{12}从{\PN{雅各}}那里来的人未到以先，他和外邦人一同吃饭，及至他们来到，他因怕奉割礼的人，就退去与外邦人隔开了。
\VS{13}其余的{\PN{犹太}}人也都随着他装假，甚至连{\PN{巴拿巴}}也随伙装假。
\VS{14}但我一看见他们行的不正，与福音的真理不合，就在众人面前对{\PN{矶法}}说：「你既是{\PN{犹太}}人，若随外邦人行事，不随{\PN{犹太}}人行事，怎么还勉强外邦人随{\PN{犹太}}人呢？」
\par }{\SH 犹太人和外邦人都因信得救
\par }{\PP \VS{15}我们这生来的{\PN{犹太}}人，不是外邦的罪人；
\VS{16}既知道人称义不是因行律法，乃是因信耶稣基督，连我们也信了基督耶稣，使我们因信基督称义，不因行律法称义；因为凡有血气的，没有一人因行律法称义。
\VS{17}我们若求在基督里称义，却仍旧是罪人，难道基督是叫人犯罪的吗？断乎不是！
\VS{18}我素来所拆毁的，若重新建造，这就证明自己是犯罪的人。
\VS{19}我因律法，就向律法死了，叫我可以向　神活着。
\VS{20}我已经与基督同钉十字架，现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信　神的儿子而活；他是爱我，为我舍己。
\VS{21}我不废掉　神的恩；义若是借着律法得的，基督就是徒然死了。

\par }\Chap{3}{\SH 律法和信心
\par }{\PP \VerseOne{1}无知的{\PN{加拉太}}人哪，耶稣基督钉十字架，已经活画在你们眼前，谁又迷惑了你们呢？
\VS{2}我只要问你们这一件：你们受了{\ADD{圣}}灵，是因行律法呢？是因听信{\ADD{福音}}呢？
\VS{3}你们既靠{\ADD{圣}}灵入门，如今还靠肉身成全吗？你们是这样的无知吗？
\VS{4}你们受苦如此之多，都是徒然的吗？难道果真是徒然的吗？
\VS{5}那赐给你们{\ADD{圣}}灵，又在你们中间行异能的，是因你们行律法呢？是因你们听信{\ADD{福音}}呢？
\VS{6}正如「{\PN{亚伯拉罕}}信　神，这就算为他的义」。
\par }{\PP \VS{7}所以，你们要知道：那以信为本的人，就是{\PN{亚伯拉罕}}的子孙。
\VS{8}并且圣经既然预先看明，　神要叫外邦人因信称义，就早已传福音给{\PN{亚伯拉罕}}，{\ADD{说}}：「万国都必因你得福。」
\VS{9}可见那以信为本的人和有信心的{\PN{亚伯拉罕}}一同得福。
\VS{10}凡以行律法为本的，都是被咒诅的；因为{\ADD{经上}}记着：「凡不常照律法书上所记一切之事去行的，就被咒诅。」
\VS{11}没有一个人靠着律法在　神面前称义，这是明显的；因为{\ADD{经上}}说：「义人必因信得生。」
\VS{12}律法原不本乎信，只{\ADD{说}}：「行这些事的，就必因此活着。」
\VS{13}基督既为我们受\FTNT{}{{\FR 3:13: }原文是成}了咒诅，就赎出我们脱离律法的咒诅；因为{\ADD{经上}}记着：「凡挂在木头上都是被咒诅的。」
\VS{14}这便叫{\PN{亚伯拉罕}}的福，因基督耶稣可以临到外邦人，使我们因信得着所应许的{\ADD{圣}}灵。
\par }{\SH 律法和应许
\par }{\PP \VS{15}弟兄们，我且照着人的常话说：虽然是人的文约，若已经立定了，就没有能废弃或加增的。
\VS{16}所应许的原是向{\PN{亚伯拉罕}}和他子孙说的。　神并不是说「众子孙」，指着许多人，乃是说「你那一个子孙」，指着一个人，就是基督。
\VS{17}我是这么说，　神预先所立的约，不能被那四百三十年以后的律法废掉，叫应许归于虚空。
\VS{18}因为承受产业，若本乎律法，就不本乎应许；但　神是凭着应许把产业赐给{\PN{亚伯拉罕}}。
\VS{19}这样说来，律法是为什么有的呢？原是为过犯添上的，等候那蒙应许的子孙来到，并且是借天使经中保之手设立的。
\VS{20}但中保本不是为一面作的；　神却是一位。
\par }{\SH 奴仆和儿子
\par }{\PP \VS{21}这样，律法是与　神的应许反对吗？断乎不是！若曾传一个能叫人得生的律法，义就诚然本乎律法了。
\VS{22}但圣经把众人都圈在罪里，使所应许的{\ADD{福}}因信耶稣基督，归给那信的人。
\par }{\PP \VS{23}但这{\ADD{因}}信{\ADD{得救的理}}还未来以先，我们被看守在律法之下，直圈到那将来的真道显明出来。
\VS{24}这样，律法是我们训蒙的师傅，{\ADD{引我们}}到基督那里，使我们因信称义。
\VS{25}但这{\ADD{因}}信{\ADD{得救的理}}既然来到，我们从此就不在师傅的手下了。
\par }{\PP \VS{26}所以，你们因信基督耶稣都是　神的儿子。
\VS{27}你们受洗归入基督的都是披戴基督了。
\VS{28}并不分{\PN{犹太}}人、{\PN{希腊}}人，自主的、为奴的，或男或女，因为你们在基督耶稣里都成为一了。
\VS{29}你们既属乎基督，就是{\PN{亚伯拉罕}}的后裔，是照着应许承受产业的了。

\par }\Chap{4}{\PP \VerseOne{1}我说那承受产业的，虽然是全业的主人，但为孩童的时候却与奴仆毫无分别，
\VS{2}乃在师傅和管家的手下，直等他父亲预定的时候来到。
\VS{3}我们为孩童的时候，受管于世俗小学之下，也是如此。
\VS{4}及至时候满足，　神就差遣他的儿子，为女子所生，且生在律法以下，
\VS{5}要把律法以下的人赎出来，叫我们得着儿子的名分。
\VS{6}你们既为儿子，　神就差他儿子的灵进入你们\FTNT{}{{\FR 4:6: }原文是我们}的心，呼叫：「阿爸！父！」
\VS{7}可见，从此以后，你不是奴仆，乃是儿子了；既是儿子，就靠着　神为后嗣。
\par }{\SH 保罗关怀加拉太人
\par }{\PP \VS{8}但从前你们不认识　神的时候，是给那些本来不是神的作奴仆；
\VS{9}现在你们既然认识　神，更可说是被　神所认识的，怎么还要归回那懦弱无用的小学，情愿再给他作奴仆呢？
\VS{10}你们谨守日子、月份、节期、年份，
\VS{11}我为你们害怕，惟恐我在你们身上是枉费了工夫。
\par }{\PP \VS{12}弟兄们，我劝你们要像我一样，因为我也像你们一样。你们一点没有亏负我。
\VS{13}你们知道我头一次传福音给你们，是因为身体有疾病。
\VS{14}你们为我身体的缘故受试炼，没有轻看我，也没有厌弃我，反倒接待我，如同　神的使者，如同基督耶稣。
\VS{15}你们当日所夸的福气在哪里呢？那时你们若能行，就是把自己的眼睛剜出来给我，也都情愿。这是我可以给你们作见证的。
\VS{16}如今我将真理告诉你们，就成了你们的仇敌吗？
\VS{17}那些人热心待你们，却不是好意，是要离间你们\FTNT{}{{\FR 4:17: }原文是把你们关在外面}，叫你们热心待他们。
\VS{18}在善事上，常用热心待人原是好的，却不单我与你们同在的时候才这样。
\VS{19}我小子啊，我为你们再受生产之苦，直等到基督成形在你们心里。
\VS{20}我巴不得现今在你们那里，改换口气，因我为你们心里作难。
\par }{\SH 夏甲和撒拉的例子
\par }{\PP \VS{21}你们这愿意在律法以下的人，请告诉我，你们岂没有听见律法吗？
\VS{22}因为{\ADD{律法上}}记着，{\PN{亚伯拉罕}}有两个儿子，一个是使女生的，一个是自主之妇人生的。
\VS{23}然而，那使女所生的是按着血气生的；那自主之妇人所生的是凭着应许生的。
\VS{24}这都是比方：那两个妇人就是两约。一约是出于{\PN{西奈山}}，生子为奴，乃是{\PN{夏甲}}。
\VS{25}这{\PN{夏甲}}二字是指着{\PN{阿拉伯}}的{\PN{西奈山}}，与现在的{\PN{耶路撒冷}}同类，因{\PN{耶路撒冷}}和她的儿女都是为奴的。
\VS{26}但那在上的{\PN{耶路撒冷}}是自主的，她是我们的母。
\VS{27}因为{\ADD{经上}}记着：
\par }{\Q 不怀孕、不生养的，你要欢乐；
\par }{\Q 未曾经过产难的，你要高声欢呼；
\par }{\Q 因为没有丈夫的，比有丈夫的儿女更多。
\par }{\MM \VS{28}弟兄们，我们是凭着应许作儿女，如同{\PN{以撒}}一样。
\VS{29}当时，那按着血气生的逼迫了那按着{\ADD{圣}}灵生的，现在也是这样。
\VS{30}然而经上是怎么说的呢？{\ADD{是说}}：「把使女和她儿子赶出去！因为使女的儿子不可与自主妇人的儿子一同承受产业。」
\VS{31}弟兄们，这样看来，我们不是使女的儿女，乃是自主妇人的儿女了。

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}基督释放了我们，叫我们得以自由。所以要站立得稳，不要再被奴仆的轭挟制。
\par }{\SH 基督徒的自由
\par }{\PP \VS{2}我—{\PN{保罗}}告诉你们，若受割礼，基督就与你们无益了。
\VS{3}我再指着凡受割礼的人确实地说，他是欠着行全律法的债。
\VS{4}你们这要靠律法称义的，是与基督隔绝，从恩典中坠落了。
\VS{5}我们靠着{\ADD{圣}}灵，凭着信心，等候所盼望的义。
\VS{6}原来在基督耶稣里，受割礼不受割礼全无功效，惟独使人生发仁爱的信心才有功效。
\par }{\PP \VS{7}你们向来跑得好，有谁拦阻你们，叫你们不顺从真理呢？
\VS{8}这样的劝导不是出于那召你们的。
\VS{9}一点面酵能使全团都发起来。
\VS{10}我在主里很信你们必不怀别样的心；但搅扰你们的，无论是谁，必担当他的罪名。
\VS{11}弟兄们，我若仍旧传割礼，为什么还受逼迫呢？若是这样，那十字架讨厌的地方就没有了。
\VS{12}恨不得那搅乱你们的人把自己割绝了。
\par }{\PP \VS{13}弟兄们，你们蒙召是要得自由，只是不可将你们的自由当作放纵情欲的机会，总要用爱心互相服事。
\VS{14}因为全律法都包在「爱人如己」这一句话之内了。
\VS{15}你们要谨慎，若相咬相吞，只怕要彼此消灭了。
\par }{\SH 圣灵的果子和肉体的恶行
\par }{\PP \VS{16}我说，你们当顺着{\ADD{圣}}灵而行，就不放纵肉体的情欲了。
\VS{17}因为情欲和{\ADD{圣}}灵相争，{\ADD{圣}}灵和情欲相争，这两个是彼此相敌，使你们不能做所愿意做的。
\VS{18}但你们若被{\ADD{圣}}灵引导，就不在律法以下。
\VS{19}情欲的事都是显而易见的，就如奸淫、污秽、邪荡、
\VS{20}拜偶像、邪术、仇恨、争竞、忌恨、恼怒、结党、纷争、异端、
\VS{21}嫉妒\FTNT{}{{\FR 5:21: }有古卷加：凶杀二字}、醉酒、荒宴等类。我从前告诉你们，现在又告诉你们，行这样事的人必不能承受　神的国。
\par }{\PP \VS{22}圣灵所结的果子，就是仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、
\VS{23}温柔、节制。这样的事没有律法禁止。
\VS{24}凡属基督耶稣的人，是已经把肉体连肉体的邪情私欲同钉在十字架上了。
\VS{25}我们若是靠{\ADD{圣}}灵得生，就当靠{\ADD{圣}}灵行事。
\VS{26}不要贪图虚名，彼此惹气，互相嫉妒。

\par }\Chap{6}{\SH 各人的重担要互相担当
\par }{\PP \VerseOne{1}弟兄们，若有人偶然被过犯所胜，你们属灵的人就当用温柔的心把他挽回过来；又当自己小心，恐怕也被引诱。
\VS{2}你们各人的重担要互相担当，如此，就完全了基督的律法。
\VS{3}人若无有，自己还以为有，就是自欺了。
\VS{4}各人应当察验自己的行为；这样，他所夸的就专在自己，不在别人了，
\VS{5}因为各人必担当自己的担子。
\VS{6}在道理上受教的，当把一切需用的供给施教的人。
\VS{7}不要自欺，　神是轻慢不得的。人种的是什么，收的也是什么。
\VS{8}顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏；顺着{\ADD{圣}}灵撒种的，必从{\ADD{圣}}灵收永生。
\VS{9}我们行善，不可丧志；若不灰心，到了时候就要收成。
\VS{10}所以，有了机会就当向众人行善，向信徒一家的人更当这样。
\par }{\SH 警告和祝福
\par }{\PP \VS{11}请看我亲手写给你们的字是何等的大呢！
\VS{12}凡希图外貌体面的人都勉强你们受割礼，无非是怕自己为基督的十字架受逼迫。
\VS{13}他们那些受割礼的，连自己也不守律法；他们愿意你们受割礼，不过要借着你们的肉体夸口。
\VS{14}但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架；因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。
\VS{15}受割礼不受割礼都无关紧要，要紧的就是作新造的人。
\VS{16}凡照此理而行的，愿平安、怜悯加给他们，和　神的{\PN{以色列}}民。
\par }{\PP \VS{17}从今以后，人都不要搅扰我，因为我身上带着耶稣的印记。
\par }{\PP \VS{18}弟兄们，愿我主耶稣基督的恩{\ADD{常}}在你们心里。阿们！
\par }