\NormalFont\ShortTitle{哈巴谷书}
{\MT 哈巴谷书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}先知{\PN{哈巴谷}}所得的默示。
\par }{\SH 哈巴谷为不公平而诉苦
\par }{\Q \VS{2}他说：耶和华啊！我呼求你，
\par }{\Q 你不应允，要到几时呢？
\par }{\Q 我因强暴哀求你，你还不拯救。
\par }{\Q \VS{3}你为何使我看见罪孽？
\par }{\Q 你为何看着奸恶{\ADD{而不理}}呢？
\par }{\Q 毁灭和强暴在我面前，
\par }{\Q 又起了争端和相斗的事。
\par }{\Q \VS{4}因此律法放松，
\par }{\Q 公理也不显明；
\par }{\Q 恶人围困义人，
\par }{\Q 所以公理显然颠倒。
\par }{\SH 耶和华的回答
\par }{\Q \VS{5}{\ADD{耶和华说}}：你们要向列国中观看，
\par }{\Q 大大惊奇；
\par }{\Q 因为在你们的时候，我行一件事，
\par }{\Q 虽有人告诉你们，你们总是不信。
\par }{\Q \VS{6}我必兴起{\PN{迦勒底}}人，
\par }{\Q 就是那残忍暴躁之民，通行遍地，
\par }{\Q 占据那不属自己的住处。
\par }{\Q \VS{7}他威武可畏，
\par }{\Q 判断和势力都任意发出。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}他的马比豹更快，
\par }{\Q 比晚上的豺狼更猛。
\par }{\Q 马兵踊跃争先，
\par }{\Q 都从远方而来；
\par }{\Q 他们飞跑如鹰抓食，
\par }{\Q \VS{9}都为行强暴而来，
\par }{\Q 定住脸面向前，
\par }{\Q 将掳掠的人聚集，多如尘沙。
\par }{\Q \VS{10}他们讥诮君王，笑话首领，
\par }{\Q 嗤笑一切保障，筑垒攻取。
\par }{\Q \VS{11}他以自己的势力为神，
\par }{\Q 像风猛然扫过，显为有罪。
\par }{\SH 哈巴谷又向耶和华诉苦
\par }{\Q \VS{12}耶和华—我的　神，我的圣者啊，
\par }{\Q 你不是从亘古而有吗？
\par }{\Q 我们必不致死。
\par }{\Q 耶和华啊，你派定他为要刑罚人；
\par }{\Q 磐石啊，你设立他为要惩治人。
\par }{\Q \VS{13}你眼目清洁，
\par }{\Q 不看邪僻，不看奸恶；
\par }{\Q 行诡诈的，你为何看着不理呢？
\par }{\Q 恶人吞灭比自己公义的，
\par }{\Q 你为何静默不语呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}你为何使人如海中的鱼，
\par }{\Q 又如没有管辖的爬物呢？
\par }{\Q \VS{15}他用钩钩住，用网捕获，
\par }{\Q 用拉网聚集他们；
\par }{\Q 因此，他欢喜快乐，
\par }{\Q \VS{16}就向网献祭，向网烧香，
\par }{\Q 因他由此得肥美的分和富裕的食物。
\par }{\Q \VS{17}他岂可屡次倒空网罗，
\par }{\Q 将列国的人时常杀戮，毫不顾惜呢？

\par }\Chap{2}{\SH 耶和华回答哈巴谷
\par }{\Q \VerseOne{1}我要站在守望所，
\par }{\Q 立在望楼上观看，
\par }{\Q 看耶和华对我说什么话，
\par }{\Q 我可用什么话向他诉冤\FTNT{}{{\FR 2:1: }向他诉冤：或译回答所疑问的}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}他对我说：将这默示明明地写在版上，
\par }{\Q 使读的人容易读\FTNT{}{{\FR 2:2: }或译：随跑随读}。
\par }{\Q \VS{3}因为这默示有一定的日期，
\par }{\Q 快要应验，并不虚谎。
\par }{\Q 虽然迟延，还要等候；
\par }{\Q 因为必然临到，不再迟延。
\par }{\Q \VS{4}{\PN{迦勒底}}人自高自大，心不正直；
\par }{\Q 惟义人因信得生。
\par }{\SH 不义的结局
\par }{\Q \VS{5}{\PN{迦勒底}}人因酒诡诈，狂傲，
\par }{\Q 不住在家中，
\par }{\Q 扩充心欲，好像阴间。
\par }{\Q 他如死不能知足，
\par }{\Q 聚集万国，堆积万民都归自己。
\par }{\Q \VS{6}这些国的民岂不都要提起诗歌并俗语讥刺他说：
\par }{\Q 祸哉！{\PN{迦勒底}}人，你增添不属自己的财物，
\par }{\Q 多多取人的当头，要到几时为止呢？
\par }{\Q \VS{7}咬伤你的岂不忽然起来，
\par }{\Q 扰害你的岂不兴起，
\par }{\Q 你就作他们的掳物吗？
\par }{\Q \VS{8}因你抢夺许多的国，杀人流血，
\par }{\Q 向国内的城并城中一切居民施行强暴，
\par }{\Q 所以各国剩下的民都必抢夺你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}为本家积蓄不义之财、
\par }{\Q 在高处搭窝、指望免灾的有祸了！
\par }{\Q \VS{10}你图谋剪除多国的民，犯了罪，
\par }{\Q 使你的家蒙羞，自害己命。
\par }{\Q \VS{11}墙里的石头必呼叫；
\par }{\Q 房内的栋梁必应声。
\par }{\Q \VS{12}以人血建城、
\par }{\Q 以罪孽立邑的有祸了！
\par }{\Q \VS{13}众民所劳碌得来的被火焚烧，
\par }{\Q 列国由劳乏而得的归于虚空，
\par }{\Q 不都是出于万军之耶和华吗？
\par }{\Q \VS{14}认识耶和华荣耀的知识要充满遍地，
\par }{\Q 好像水充满洋海一般。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}给人{\ADD{酒}}喝、又加上毒物、
\par }{\Q 使他喝醉、好看见他下体的有祸了！
\par }{\Q \VS{16}你满受羞辱，不得荣耀；
\par }{\Q 你也喝吧，显出是未受割礼的！
\par }{\Q 耶和华右手的杯必传到你那里；
\par }{\Q 你的荣耀就变为大大地羞辱。
\par }{\Q \VS{17}你向{\PN{黎巴嫩}}行强暴与残害
\par }{\Q 惊吓野兽的事必遮盖你；
\par }{\Q 因你杀人流血，
\par }{\Q 向国内的城并城中一切居民施行强暴。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}雕刻的偶像，人将它刻出来，
\par }{\Q 有什么益处呢？
\par }{\Q 铸造的偶像就是虚谎的师傅。
\par }{\Q 制造者倚靠这哑巴偶像有什么益处呢？
\par }{\Q \VS{19}对木偶说：醒起！
\par }{\Q 对哑巴石像说：起来！那人有祸了！
\par }{\Q 这个还能教训人吗？
\par }{\Q 看哪，是包裹金银的，其中毫无气息。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}惟耶和华在他的圣殿中；
\par }{\Q 全地的人都当在他面前肃敬静默。

\par }\Chap{3}{\SH 哈巴谷的祈祷
\par }{\PP \VerseOne{1}先知{\PN{哈巴谷}}的祷告，调用流离歌。
\par }{\Q \VS{2}耶和华啊，我听见你的名声\FTNT{}{{\FR 3:2: }或译：言语}就惧怕。
\par }{\Q 耶和华啊，求你在这些年间复兴你的作为，
\par }{\Q 在这些年间显明出来；
\par }{\Q 在发怒的时候以怜悯为念。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}神从{\PN{提幔}}而来；
\par }{\Q 圣者从{\PN{巴兰山}}临到。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q 他的荣光遮蔽诸天；
\par }{\Q 颂赞充满大地。
\par }{\Q \VS{4}他的辉煌如同日光；
\par }{\Q 从他手里{\ADD{射出}}光线，
\par }{\Q 在其中藏着他的能力。
\par }{\Q \VS{5}在他前面有瘟疫流行；
\par }{\Q 在他脚下有热症发出。
\par }{\Q \VS{6}他站立，量了大地\FTNT{}{{\FR 3:6: }或译：使地震动}，
\par }{\Q 观看，赶散万民。
\par }{\Q 永久的山崩裂；
\par }{\Q 长存的岭塌陷；
\par }{\Q 他的作为与古时一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}我见{\PN{古珊}}的帐棚遭难，
\par }{\Q {\PN{米甸}}的幔子战兢。
\par }{\Q \VS{8}耶和华啊，你乘在马上，
\par }{\Q 坐在得胜的车上，
\par }{\Q 岂是不喜悦江河、
\par }{\Q 向江河发怒气、
\par }{\Q 向洋海发愤恨吗？
\par }{\Q \VS{9}你的弓全然显露，
\par }{\Q 向众支派所起的誓都是{\ADD{可信的}}。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q 你以江河分开大地。
\par }{\Q \VS{10}山岭见你，无不战惧；
\par }{\Q 大水泛滥过去，
\par }{\Q 深渊发声，汹涌翻腾\FTNT{}{{\FR 3:10: }原文是向上举手}。
\par }{\Q \VS{11}因你的箭射出发光，
\par }{\Q 你的枪闪出光耀，
\par }{\Q 日月都在本宫停住。
\par }{\Q \VS{12}你发忿恨通行大地，
\par }{\Q 发怒气责打列国，如同打粮。
\par }{\Q \VS{13}你出来要拯救你的百姓，
\par }{\Q 拯救你的受膏者，
\par }{\Q 打破恶人家长的头，
\par }{\Q 露出他的脚\FTNT{}{{\FR 3:13: }原文是根基}，直到颈项。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{14}你用{\ADD{敌人的}}戈矛刺透他战士的头；
\par }{\Q 他们来如旋风，要将我们分散。
\par }{\Q 他们所喜爱的是暗中吞吃贫民。
\par }{\Q \VS{15}你乘马践踏{\PN{红海}}，
\par }{\Q 就是践踏汹涌的大水。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}我听见{\ADD{耶和华的}}声音，
\par }{\Q 身体战兢，嘴唇发颤，
\par }{\Q 骨中朽烂；
\par }{\Q 我在所立之处战兢。
\par }{\Q 我只可安静等候灾难之日临到，
\par }{\Q 犯境之民上来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}虽然无花果树不发旺，
\par }{\Q 葡萄树不结果，
\par }{\Q 橄榄树也不效力，
\par }{\Q 田地不出粮食，
\par }{\Q 圈中绝了羊，
\par }{\Q 棚内也没有牛；
\par }{\Q \VS{18}然而，我要因耶和华欢欣，
\par }{\Q 因救我的　神喜乐。
\par }{\Q \VS{19}主耶和华是我的力量；
\par }{\Q 他使我的脚快如母鹿的{\ADD{蹄}}，
\par }{\Q 又使我稳行在高处。
\par }{\BB \par }{\Q 这歌交与伶长，用丝弦的乐器。
\par }