\NormalFont\ShortTitle{哈该书}
{\MT 哈该书

\par }\ChapOne{1}{\SH 耶和华命令重建圣殿
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{大流士}}王第二年六月初一日，耶和华的话借先知{\PN{哈该}}向{\PN{犹大}}省长{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}和{\PN{约撒答}}的儿子大祭司{\PN{约书亚}}说：
\VS{2}万军之耶和华如此说：「这百姓说，建造耶和华殿的时候尚未来到。」
\VS{3}那时耶和华的话临到先知{\PN{哈该}}说：
\VS{4}「这殿仍然荒凉，你们自己还住天花板的房屋吗？
\VS{5}现在万军之耶和华如此说：你们要省察自己的行为。
\VS{6}你们撒的种多，收的却少；你们吃，却不得饱；喝，却不得足；穿衣服，却不得暖；得工钱的，将工钱{\ADD{装}}在破漏的囊中。」
\par }{\PP \VS{7}万军之耶和华如此说：「你们要省察自己的行为。
\VS{8}你们要上山取木料，建造这殿，我就因此喜乐，且得荣耀。这是耶和华说的。
\VS{9}你们盼望多得，所得的却少；你们收到家中，我就吹去。这是为什么呢？因为我的殿荒凉，你们各人却顾\FTNT{}{{\FR 1:9: }原文是奔}自己的房屋。这是万军之耶和华说的。
\VS{10}所以为你们的缘故，天就不降甘露，地也不出土产。
\VS{11}我命干旱临到地土、山冈、五谷、新酒，和油，并地上的出产、人民、牲畜，以及人手一切劳碌得来的。」
\par }{\SH 百姓顺从耶和华的命令
\par }{\PP \VS{12}那时，{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}和{\PN{约撒答}}的儿子大祭司{\PN{约书亚}}，并剩下的百姓，都听从耶和华—他们　神的话和先知{\PN{哈该}}奉耶和华—他们　神差来所说的话；百姓也在耶和华面前存敬畏的心。
\VS{13}耶和华的使者{\PN{哈该}}奉耶和华差遣对百姓说：「耶和华说：我与你们同在。」
\VS{14}耶和华激动{\PN{犹大}}省长{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}和{\PN{约撒答}}的儿子大祭司{\PN{约书亚}}，并剩下之百姓的心，他们就来为万军之耶和华—他们　神的殿做工。
\VS{15}这是在{\PN{大流士}}王第二年六月二十四日。

\par }\Chap{2}{\SH 新殿的荣耀
\par }{\PP \VerseOne{1}七{\ADD{月}}二十一{\ADD{日}}，耶和华的话临到先知{\PN{哈该}}说：
\VS{2}「你要晓谕{\PN{犹大}}省长{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}和{\PN{约撒答}}的儿子大祭司{\PN{约书亚}}，并剩下的百姓，说：
\VS{3}你们中间存留的，有谁见过这殿从前的荣耀呢？现在你们看着如何？岂不在眼中看如无有吗？」
\VS{4}耶和华说：「{\PN{所罗巴伯}}啊，虽然如此，你当刚强！{\PN{约撒答}}的儿子大祭司{\PN{约书亚}}啊，你也当刚强！这地的百姓，你们都当刚强做工，因为我与你们同在。这是万军之耶和华说的。
\VS{5}这是{\ADD{照着}}你们出{\PN{埃及}}我与你们立约的话。那时，我的灵住在你们中间，你们不要惧怕。」
\VS{6}万军之耶和华如此说：「过不多时，我必再一次震动天地、沧海，与旱地。
\VS{7}我必震动万国；万国的珍宝必都运来\FTNT{}{{\FR 2:7: }或译：万国所羡慕的必来到}，我就使这殿满了荣耀。这是万军之耶和华说的。」
\VS{8}万军之耶和华说：「银子是我的，金子也是我的。
\VS{9}这殿后来的荣耀必大过先前的荣耀；在这地方我必赐平安。这是万军之耶和华说的。」
\par }{\SH 先知向祭司请教
\par }{\PP \VS{10}{\PN{大流士}}王第二年九{\ADD{月}}二十四{\ADD{日}}，耶和华的话临到先知{\PN{哈该}}说：
\VS{11}万军之耶和华如此说：「你要向祭司问律法，
\VS{12}说：若有人用衣襟兜圣肉，这衣襟挨着饼，或汤，或酒，或油，或别的食物，便算为圣吗？」祭司说：「不算为圣。」
\VS{13}{\PN{哈该}}又说：「若有人因摸死尸染了污秽，然后挨着这些物的哪一样，这物算污秽吗？」祭司说：「必算污秽。」
\VS{14}于是{\PN{哈该}}说：「耶和华说：这民这国，在我面前也是如此；他们手下的各样工作都是如此；他们在坛上所献的也是如此。」
\par }{\SH 耶和华应许赐福
\par }{\PP \VS{15}现在你们要追想，此日以前，耶和华的殿没有一块石头垒在石头上的光景。
\VS{16}在那一切日子，有人来到{\ADD{谷}}堆，想得二十{\ADD{斗}}，只得了十{\ADD{斗}}。有人来到酒池，想得五十{\ADD{桶}}，只得了二十{\ADD{桶}}。
\VS{17}在你们手下的各样工作上，我以旱风、霉烂、冰雹攻击你们，你们仍不{\ADD{归向}}我。这是耶和华说的。
\VS{18}你们要追想此日以前，就是从这九月二十四日起，追想到立耶和华殿根基的日子。
\VS{19}仓里有谷种吗？葡萄树、无花果树、石榴树、橄榄树都没有结果子。从今日起，我必赐福{\ADD{与你们}}。
\par }{\SH 耶和华给所罗巴伯的应许
\par }{\PP \VS{20}这月二十四日，耶和华的话二次临到{\PN{哈该}}说：
\VS{21}「你要告诉{\PN{犹大}}省长{\PN{所罗巴伯}}说：我必震动天地。
\VS{22}我必倾覆列国的宝座，除灭列邦的势力，并倾覆战车和坐在其上的。马必跌倒，骑马的败落，各人被弟兄的刀所杀。
\VS{23}万军之耶和华说：我仆人{\PN{撒拉铁}}的儿子{\PN{所罗巴伯}}啊，到那日，我必以你为印，因我拣选了你。这是万军之耶和华说的。」
\par }