\NormalFont\ShortTitle{希伯来书}
{\MT 希伯来书

\par }\ChapOne{1}{\SH 　神借着他儿子说话
\par }{\PP \VerseOne{1}神既在古时借着众先知多次多方地晓谕列祖，
\VS{2}就在这末世借着他儿子晓谕我们；又早已立他为承受万有的，也曾借着他创造诸世界。
\VS{3}他是　神荣耀所发的光辉，是　神本体的真像，常用他权能的命令托住万有。他洗净了人的罪，就坐在高天至大者的右边。
\VS{4}他所承受的名，既比天使的名更尊贵，就远超过天使。
\par }{\SH 儿子远超过天使
\par }{\PP \VS{5}所有的天使，　神从来对哪一个说：
\par }{\Q 你是我的儿子，
\par }{\Q 我今日生你？
\par }{\MM 又指着哪一个说：
\par }{\Q 我要作他的父，
\par }{\Q 他要作我的子？
\par }{\MM \VS{6}再者，　神使长子到世上来的时候\FTNT{}{{\FR 1:6: }或译：　神再使长子到世上来的时候}，就说：
\par }{\Q 　神的使者都要拜他。
\par }{\MM \VS{7}论到使者，又说：
\par }{\Q 　神以风为使者，
\par }{\Q 以火焰为仆役；
\par }{\MM \VS{8}论到子却说：
\par }{\Q 　神啊，你的宝座是永永远远的；
\par }{\Q 你的国权是正直的。
\par }{\Q \VS{9}你喜爱公义，恨恶罪恶；
\par }{\Q 所以　神，就是你的　神，用喜乐油膏你，
\par }{\Q 胜过膏你的同伴；
\par }{\Q \VS{10}又说：主啊，你起初立了地的根基；
\par }{\Q 天也是你手所造的。
\par }{\Q \VS{11}天地都要灭没，你却要长存。
\par }{\Q 天地都要像衣服渐渐旧了；
\par }{\Q \VS{12}你要将天地卷起来，像一件外衣，
\par }{\Q 天地就都改变了。
\par }{\Q 惟有你永不改变；
\par }{\Q 你的年数没有穷尽。
\par }{\PP \VS{13}所有的天使，　神从来对哪一个说：
\par }{\Q 你坐在我的右边，
\par }{\Q 等我使你仇敌作你的脚凳？
\par }{\MM \VS{14}天使岂不都是服役的灵、奉差遣为那将要承受救恩的人效力吗？

\par }\Chap{2}{\SH 这么大的救恩
\par }{\PP \VerseOne{1}所以，我们当越发郑重所听见的道理，恐怕我们随流失去。
\VS{2}那借着天使所传的话既是确定的；凡干犯悖逆的都受了该受的报应。
\VS{3}我们若忽略这么大的救恩，怎能逃罪呢？这救恩起先是主亲自讲的，后来是听见的人给我们证实了。
\VS{4}神又按自己的旨意，用神迹、奇事和百般的异能，并圣灵的恩赐，同他们作见证。
\par }{\SH 救恩的元帅
\par }{\PP \VS{5}我们所说将来的世界，　神原没有交给天使管辖。
\VS{6}但有人在{\ADD{经上}}某处证明说：
\par }{\Q 人算什么，你竟顾念他？
\par }{\Q 世人算什么，你竟眷顾他？
\par }{\Q \VS{7}你叫他比天使微小一点\FTNT{}{{\FR 2:7: }或译：你叫他暂时比天使小}，
\par }{\Q 赐他荣耀尊贵为冠冕，
\par }{\Q 并将你手所造的都派他管理，
\par }{\Q \VS{8}叫万物都服在他的脚下。
\par }{\MM 既叫万物都服他，就没有剩下一样不服他的。只是如今我们还不见万物都服他。
\VS{9}惟独见那成为比天使小一点的耶稣\FTNT{}{{\FR 2:9: }或译：惟独见耶稣暂时比天使小}；因为受死的苦，就得了尊贵荣耀为冠冕，叫他因着　神的恩，为人人尝了死味。
\VS{10}原来那为万物所属、为万物所本的，要领许多的儿子进荣耀里去，使救他们的元帅，因受苦难得以完全，本是合宜的。
\VS{11}因那使人成圣的和那些得以成圣的，都是出于一。所以，他称他们为弟兄也不以为耻，
\VS{12}说：
\par }{\Q 我要将你的名传与我的弟兄，
\par }{\Q 在会中我要颂扬你；
\par }{\PP \VS{13}又说：
\par }{\Q 我要倚赖他；
\par }{\MM 又说：
\par }{\Q 看哪，我与　神所给我的儿女。
\par }{\MM \VS{14}儿女既同有血肉之体，他也照样亲自成了血肉之体，特要借着死败坏那掌死权的，就是魔鬼，
\VS{15}并要释放那些一生因怕死而为奴仆的人。
\VS{16}他并不救拔天使，乃是救拔{\PN{亚伯拉罕}}的后裔。
\VS{17}所以，他凡事该与他的弟兄相同，为要在　神的事上成为慈悲忠信的大祭司，为百姓的罪献上挽回祭。
\VS{18}他自己既然被试探而受苦，就能搭救被试探的人。

\par }\Chap{3}{\SH 耶稣超越摩西
\par }{\PP \VerseOne{1}同蒙天召的圣洁弟兄啊，你们应当思想我们所认为使者、为大祭司的耶稣。
\VS{2}他为那设立他的尽忠，如同{\PN{摩西}}在　神的全家尽忠一样。
\VS{3}他比{\PN{摩西}}算是更配多得荣耀，好像建造房屋的比房屋更尊荣；
\VS{4}因为房屋都必有人建造，但建造万物的就是　神。
\VS{5}{\PN{摩西}}为仆人，在　神的全家诚然尽忠，为要证明将来必传说的事。
\VS{6}但基督为儿子，治理　神的家；我们若将可夸的盼望和胆量坚持到底，便是他的家了。
\par }{\SH 　神子民的安息
\par }{\PP \VS{7}圣灵有话说：
\par }{\Q 你们今日若听他的话，
\par }{\Q \VS{8}就不可硬着心，
\par }{\Q 像在旷野惹他发怒、
\par }{\Q 试探他的时候一样。
\par }{\Q \VS{9}在那里，你们的祖宗试我探我，
\par }{\Q 并且观看我的作为有四十年之久。
\par }{\Q \VS{10}所以，我厌烦那世代的人，说：
\par }{\Q 他们心里常常迷糊，
\par }{\Q 竟不晓得我的作为！
\par }{\Q \VS{11}我就在怒中起誓说：
\par }{\Q 他们断不可进入我的安息。
\par }{\PP \VS{12}弟兄们，你们要谨慎，免得你们中间或有人存着不信的恶心，把永生　神离弃了。
\VS{13}总要趁着还有今日，天天彼此相劝，免得你们中间有人被罪迷惑，心里就刚硬了。
\VS{14}我们若将起初确实的信心坚持到底，就在基督里有分了。
\VS{15}{\ADD{经上}}说：「你们今日若听他的话，就不可硬着心，像惹他发怒的日子一样。」
\VS{16}那时，听见他话惹他发怒的是谁呢？岂不是跟着{\PN{摩西}}从{\PN{埃及}}出来的众人吗？
\VS{17}神四十年之久，又厌烦谁呢？岂不是那些犯罪、尸首倒在旷野的人吗？
\VS{18}又向谁起誓，不容他们进入他的安息呢？岂不是向那些不信从的人吗？
\VS{19}这样看来，他们不能进入{\ADD{安息}}是因为不信的缘故了。

\par }\Chap{4}{\PP \VerseOne{1}我们既蒙留下，有进入他安息的应许，就当畏惧，免得我们\FTNT{}{{\FR 4:1: }原文是你们}中间或有人似乎是赶不上了。
\VS{2}因为有福音传给我们，像传给他们一样；只是所听见的道与他们无益，因为他们没有信心与所听见的道调和。
\VS{3}但我们已经相信的人得以进入那安息，正如　神所说：「我在怒中起誓说：『他们断不可进入我的安息！』」其实造物之工，从创世以来已经成全了。
\VS{4}论到第七日，有一处说：「到第七日，　神就歇了他一切的工。」
\VS{5}又有一处说：「他们断不可进入我的安息！」
\VS{6}既有必进安息的人，那先前听见福音的，因为不信从，不得进去。
\VS{7}所以过了多年，就在{\PN{大卫}}的书上，又限定一日，如以上所引的说：「你们今日若听他的话，就不可硬着心。」
\VS{8}若是{\PN{约书亚}}已叫他们享了安息，后来　神就不再提别的日子了。
\VS{9}这样看来，必另有一安息日的安息为　神的子民存留。
\VS{10}因为那进入安息的，乃是歇了自己的工，正如　神歇了他的工一样。
\VS{11}所以，我们务必竭力进入那安息，免得有人学那不信从的样子跌倒了。
\par }{\PP \VS{12}神的道是活泼的，是有功效的，比一切两刃的剑更快，甚至魂与灵，骨节与骨髓，都能刺入、剖开，连心中的思念和主意都能辨明。
\VS{13}并且被造的没有一样在他面前不显然的；原来万物在那与我们有关系的主眼前，都是赤露敞开的。
\par }{\SH 大祭司耶稣
\par }{\PP \VS{14}我们既然有一位已经升入高天尊荣的大祭司，就是　神的儿子耶稣，便当持定所承认的道。
\VS{15}因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱。他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。
\VS{16}所以，我们只管坦然无惧地来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}凡从人间挑选的大祭司，是奉派替人办理属　神的事，为要献上礼物和赎罪祭\FTNT{}{{\FR 5:1: }或译：要为罪献上礼物和祭物}。
\VS{2}他能体谅那愚蒙的和失迷的人，因为他自己也是被软弱所困。
\VS{3}故此，他理当为百姓和自己献祭赎罪。
\VS{4}这{\ADD{大祭司的}}尊荣，没有人自取。惟要蒙　神所召，像{\PN{亚伦}}一样。
\par }{\PP \VS{5}如此，基督也不是自取荣耀作大祭司，乃是在乎向他说「你是我的儿子，我今日生你」的那一位；
\VS{6}就如{\ADD{经上}}又有一处说：「你是照着{\PN{麦基洗德}}的等次永远为祭司。」
\VS{7}基督在肉体的时候，既大声哀哭，流泪祷告，恳求那能救他免死的主，就因他的虔诚蒙了应允。
\VS{8}他虽然为儿子，还是因所受的苦难学了顺从。
\VS{9}他既得以完全，就为凡顺从他的人成了永远得救的根源，
\VS{10}并蒙　神照着{\PN{麦基洗德}}的等次称他为大祭司。
\par }{\SH 警戒叛道的人
\par }{\PP \VS{11}论到{\PN{麦基洗德}}，我们有好些话，并且难以解明，因为你们听不进去。
\VS{12}看你们学习的工夫，本该作师傅，谁知还得有人将　神圣言小学的开端另教导你们，并且成了那必须吃奶、不能吃干粮的人。
\VS{13}凡只能吃奶的都不熟练仁义的道理，因为他是婴孩；
\VS{14}惟独长大成人的才能吃干粮；他们的心窍习练得通达，就能分辨好歹了。

\par }\Chap{6}{\PP \VerseOne{1}所以，我们应当离开基督道理的开端，竭力进到完全的地步，不必再立根基，就如那懊悔死行、信靠　神、
\VS{2}各样洗礼、按手之礼、死人复活，以及永远审判各等教训。
\VS{3}神若许我们，我们必如此行。
\VS{4}论到那些已经蒙了光照、尝过天恩的滋味、又于圣灵有分，
\VS{5}并尝过　神善道的滋味、觉悟来世权能的人，
\VS{6}若是离弃{\ADD{道}}理，就不能叫他们从新懊悔了。因为他们把　神的儿子重钉十字架，明明地羞辱他。
\VS{7}就如一块田地，吃过屡次下的雨水，生长菜蔬，合乎耕种的人用，就从　神得福；
\VS{8}若长荆棘和蒺藜，必被废弃，近于咒诅，结局就是焚烧。
\VS{9}亲爱的弟兄们，我们虽是这样说，却深信你们的行为强过这些，而且近乎得救。
\VS{10}因为　神并非不公义，竟忘记你们所做的工和你们为他名所显的爱心，就是先前伺候圣徒，如今还是伺候。
\VS{11}我们愿你们各人都显出这样的殷勤，使你们有满足的指望，一直到底。
\VS{12}并且不懈怠，总要效法那些凭信心和忍耐承受应许的人。
\par }{\SH 　神确切的应许
\par }{\PP \VS{13}当初　神应许{\PN{亚伯拉罕}}的时候，因为没有比自己更大可以指着起誓的，就指着自己起誓，说：
\VS{14}「论福，我必赐大福给你；论子孙，我必叫你的子孙多起来。」
\VS{15}这样，{\PN{亚伯拉罕}}既恒久忍耐，就得了所应许的。
\VS{16}人都是指着比自己大的起誓，并且以起誓为实据，了结各样的争论。
\VS{17}照样，　神愿意为那承受应许的人格外显明他的旨意是不更改的，就起誓为证。
\VS{18}借这两件不更改的事，　神决不能说谎，好叫我们这逃往避难所、持定摆在我们前头指望的人可以大得勉励。
\VS{19}我们有这指望，如同灵魂的锚，又坚固又牢靠，且通入幔内。
\VS{20}作先锋的耶稣，既照着{\PN{麦基洗德}}的等次成了永远的大祭司，就为我们进入幔内。

\par }\Chap{7}{\SH 麦基洗德的祭司等次
\par }{\PP \VerseOne{1}这{\PN{麦基洗德}}就是{\PN{撒冷}}王，又是至高　神的祭司，本是长远为祭司的。他当{\PN{亚伯拉罕}}杀败诸王回来的时候，就迎接他，给他祝福。
\VS{2}{\PN{亚伯拉罕}}也将自己所得来的，取十分之一给他。他头一个名翻出来就是仁义王，他又名{\PN{撒冷}}王，就是平安王的意思。
\VS{3}他无父，无母，无族谱，无生之始，无命之终，乃是与　神的儿子相似。
\par }{\PP \VS{4}你们想一想，先祖{\PN{亚伯拉罕}}将自己所掳来上等之物取十分之一给他，这人是何等尊贵呢！
\VS{5}那得祭司职任的{\PN{利未}}子孙，领命照例向百姓取十分之一，这百姓是自己的弟兄，虽是从{\PN{亚伯拉罕}}身\FTNT{}{{\FR 7:5: }原文是腰}中生的，还是照例{\ADD{取十分之一}}。
\VS{6}独有{\PN{麦基洗德}}，不与他们同谱，倒收纳{\PN{亚伯拉罕}}的十分之一，为那蒙应许的{\PN{亚伯拉罕}}祝福。
\VS{7}从来位分大的给位分小的祝福，这是驳不倒的理。
\VS{8}在这里收十分之一的都是必死的人；但在那里收十分之一的，有为他作见证的说，他是活的；
\VS{9}并且可说那受十分之一的{\PN{利未}}，也是借着{\PN{亚伯拉罕}}纳了十分之一。
\VS{10}因为{\PN{麦基洗德}}迎接{\PN{亚伯拉罕}}的时候，{\PN{利未}}已经在他先祖的身\FTNT{}{{\FR 7:10: }原文是腰}中。
\par }{\PP \VS{11}从前百姓在{\PN{利未}}人祭司职任以下受律法，倘若借这职任能得完全，又何用另外兴起一位祭司，照{\PN{麦基洗德}}的等次，不照{\PN{亚伦}}的等次呢？
\VS{12}祭司的职任既已更改，律法也必须更改。
\VS{13}因为这话所指的人本属别的支派，那支派里从来没有一人伺候祭坛。
\VS{14}我们的主分明是从{\PN{犹大}}出来的；但这支派，{\PN{摩西}}并没有提到祭司。
\VS{15}倘若照{\PN{麦基洗德}}的样式，另外兴起一位祭司来，{\ADD{我的话}}更是显而易见的了。
\VS{16}他成为祭司，并不是照属肉体的条例，乃是照无穷\FTNT{}{{\FR 7:16: }原文是不能毁坏}之生命的大能。
\VS{17}因为有给他作见证的说：「你是照着{\PN{麦基洗德}}的等次永远为祭司。」
\VS{18}先前的条例，因软弱无益，所以废掉了，
\VS{19}（律法原来一无所成）就引进了更美的指望；靠这指望，我们便可以进到　神面前。
\par }{\PP \VS{20}再者，{\ADD{耶稣为祭司}}，并不是不起誓立的。
\VS{21}至于那些祭司，原不是起誓立的，只有耶稣是起誓立的；因为那立他的对他说：「主起了誓，决不后悔，你是永远为祭司。」
\VS{22}既是起誓立的，耶稣就作了更美之约的中保。
\VS{23}那些成为祭司的，数目本来多，是因为有死阻隔，不能长久。
\VS{24}这位既是永远常存的，他祭司的职任就长久不更换。
\VS{25}凡靠着他进到　神面前的人，他都能拯救到底；因为他是长远活着，替他们祈求。
\par }{\PP \VS{26}像这样圣洁、无邪恶、无玷污、远离罪人、高过诸天的大祭司，原是与我们合宜的。
\VS{27}他不像那些大祭司，每日必须先为自己的罪，后为百姓的罪献祭；因为他只一次将自己献上，就把这事成全了。
\VS{28}律法本是立软弱的人为大祭司；但在律法以后起誓的话，是立儿子为大祭司，乃是成全到永远的。

\par }\Chap{8}{\SH 更美之约的大祭司
\par }{\PP \VerseOne{1}我们所讲的事，其中第一要紧的，就是我们有这样的大祭司，已经坐在天上至大者宝座的右边，
\VS{2}在圣所，就是真帐幕里，作执事；这帐幕是主所支的，不是人所支的。
\VS{3}凡大祭司都是为献礼物和祭物设立的，所以这位大祭司也必须有所献的。
\VS{4}他若在地上，必不得为祭司，因为已经有照律法献礼物的{\ADD{祭司}}。
\VS{5}他们供奉的事本是天上事的形状和影像，正如{\PN{摩西}}将要造帐幕的时候，蒙　{\ADD{神}}警戒他，说：「你要谨慎，作各样的物件都要照着在山上指示你的样式。」
\par }{\PP \VS{6}如今耶稣所得的职任是更美的，正如他作更美之约的中保；这约原是凭更美之应许立的。
\VS{7}那前约若没有瑕疵，就无处寻求后约了。
\VS{8}所以主指责他的百姓说\FTNT{}{{\FR 8:8: }或译：所以主指前约的缺欠说}：
\par }{\Q 日子将到，
\par }{\Q 我要与{\PN{以色列}}家和{\PN{犹大}}家另立新约，
\par }{\Q \VS{9}不像我拉着他们祖宗的手，
\par }{\Q 领他们出{\PN{埃及}}的时候，
\par }{\Q 与他们所立的约。
\par }{\Q 因为他们不恒心守我的约，
\par }{\Q 我也不理他们。
\par }{\Q 这是主说的。
\par }{\Q \VS{10}主又说：
\par }{\Q 那些日子以后，
\par }{\Q 我与{\PN{以色列}}家所立的约乃是这样：
\par }{\Q 我要将我的律法放在他们里面，
\par }{\Q 写在他们心上；
\par }{\Q 我要作他们的　神；
\par }{\Q 他们要作我的子民。
\par }{\Q \VS{11}他们不用各人教导自己的乡邻和自己的弟兄，
\par }{\Q 说：你该认识主；
\par }{\Q 因为他们从最小的到至大的，都必认识我。
\par }{\Q \VS{12}我要宽恕他们的不义，
\par }{\Q 不再记念他们的罪愆。
\par }{\MM \VS{13}既说新约，就以前约为旧了；但那渐旧渐衰的，就必快归无有了。

\par }\Chap{9}{\SH 地上和天上的圣所
\par }{\PP \VerseOne{1}原来前约有礼拜的条例和属世界的圣幕。
\VS{2}因为有预备的帐幕，头一层叫作圣所，里面有灯台、桌子，和陈设饼。
\VS{3}第二幔子后又有一层帐幕，叫作至圣所，
\VS{4}有金香炉\FTNT{}{{\FR 9:4: }炉：或译坛}，有包金的约柜，柜里有盛吗哪的金罐和{\PN{亚伦}}发过芽的杖，并两块约版；
\VS{5}柜上面有荣耀基路伯的影罩着施恩\FTNT{}{{\FR 9:5: }施恩：原文是蔽罪}座。这几件我现在不能一一细说。
\par }{\PP \VS{6}这些物件既如此预备齐了，众祭司就常进头一层帐幕，行拜　神的礼。
\VS{7}至于第二层帐幕，惟有大祭司一年一次独自进去，没有不带着血为自己和百姓的过错献上。
\VS{8}圣灵用此指明，头一层帐幕仍存的时候，进入至圣所的路还未显明。
\VS{9}那头一层帐幕作现今的一个表样，所献的礼物和祭物，就着良心说，都不能叫礼拜的人得以完全。
\VS{10}这些事，连那饮食和诸般洗濯的规矩，都不过是属肉体的条例，命定到振兴的时候为止。
\par }{\PP \VS{11}但现在基督已经来到，作了将来美事的大祭司，经过那更大更全备的帐幕，不是人手所造，也不是属乎这世界的；
\VS{12}并且不用山羊和牛犊的血，乃用自己的血，只一次进入圣所，成了永远赎罪的事。
\VS{13}若山羊和公牛的血，并母牛犊的灰，洒在不洁的人身上，尚且叫人成圣，身体洁净，
\VS{14}何况基督借着永远的灵，将自己无瑕无疵献给　神，他的血岂不更能洗净你们的心\FTNT{}{{\FR 9:14: }原文是良心}，除去你们的死行，使你们事奉那永生　神吗？
\par }{\PP \VS{15}为此，他作了新约的中保，既然受死赎了人在前约之时所犯的罪过，便叫蒙召之人得着所应许永远的产业。
\VS{16}凡有遗命必须等到留遗命\FTNT{}{{\FR 9:16: }遗命：原文与约字同}的人死了；
\VS{17}因为人死了，遗命才有效力，若留遗命的尚在，那遗命还有用处吗？
\VS{18}所以，前约也不是不用血立的；
\VS{19}因为{\PN{摩西}}当日照着律法将各样诫命传给众百姓，就拿朱红色绒和牛膝草，把牛犊山羊的血和水洒在书上，又洒在众百姓身上，说：
\VS{20}「这血就是　神与你们立约{\ADD{的凭据}}。」
\VS{21}他又照样把血洒在帐幕和各样器皿上。
\VS{22}按着律法，凡物差不多都是用血洁净的；若不流血，罪就不得赦免了。
\par }{\SH 基督献己为祭除掉了罪
\par }{\PP \VS{23}照着天上样式做的物件必须用这些祭物去洁净；但那天上的本物自然当用更美的祭物去洁净。
\VS{24}因为基督并不是进了人手所造的圣所（这不过是真圣所的影相），乃是进了天堂，如今为我们显在　神面前；
\VS{25}也不是多次将自己献上，像那大祭司每年带着牛羊的血\FTNT{}{{\FR 9:25: }牛羊的血：原文作不是自己的血}进入圣所，
\VS{26}如果这样，他从创世以来，就必多次受苦了。但如今在这末世显现一次，把自己献为祭，好除掉罪。
\VS{27}按着定命，人人都有一死，死后且有审判。
\VS{28}像这样，基督既然一次被献，担当了多人的罪，将来要向那等候他的人第二次显现，并与罪无关，乃是为拯救他们。

\par }\Chap{10}{\PP \VerseOne{1}律法既是将来美事的影儿，不是本物的真像，总不能借着每年常献一样的祭物叫那近前来的人得以完全。
\VS{2}若不然，献祭的事岂不早已止住了吗？因为礼拜的人，良心既被洁净，就不再觉得有罪了。
\VS{3}但这些{\ADD{祭物}}是叫人每年想起罪来；
\VS{4}因为公牛和山羊的血，断不能除罪。
\par }{\PP \VS{5}所以基督到世上来的时候，就说：
\par }{\Q 　{\ADD{神啊}}，祭物和礼物是你不愿意的；
\par }{\Q 你曾给我预备了身体。
\par }{\Q \VS{6}燔祭和赎罪{\ADD{祭}}是你不喜欢的。
\par }{\Q \VS{7}那时我说：　神啊，我来了，
\par }{\Q 为要照你的旨意行；
\par }{\Q 我的事在经卷上已经记载了。
\par }{\MM \VS{8}以上说：「祭物和礼物，燔祭和赎罪祭，是你不愿意的，也是你不喜欢的（这都是按着律法献的）」；
\VS{9}后又说：「我来了为要照你的旨意行」；{\ADD{可见}}他是除去在先的，为要立定在后的。
\VS{10}我们凭这旨意，靠耶稣基督，只一次献上他的身体，就得以成圣。
\par }{\PP \VS{11}凡祭司天天站着事奉　{\ADD{神}}，屡次献上一样的祭物，这祭物永不能除罪。
\VS{12}但基督献了一次永远的赎罪祭，就在　神的右边坐下了。
\VS{13}从此，等候他仇敌成了他的脚凳。
\VS{14}因为他一次献祭，便叫那得以成圣的人永远完全。
\VS{15}圣灵也对我们作见证；因为他既已说过：
\par }{\Q \VS{16}主说：那些日子以后，
\par }{\Q 我与他们所立的约乃是这样：
\par }{\Q 我要将我的律法写在他们心上，
\par }{\Q 又要放在他们的里面。
\par }{\Q \VS{17}{\ADD{以后就说}}：
\par }{\Q 我不再记念他们的罪愆和他们的过犯。
\par }{\Q \VS{18}这些罪过既已赦免，就不用再为罪献祭了。
\par }{\SH 劝勉和警告
\par }{\PP \VS{19}弟兄们，我们既因耶稣的血得以坦然进入至圣所，
\VS{20}是借着他给我们开了一条又新又活的路，从幔子经过，这幔子就是他的身体。
\VS{21}又有一位大祭司治理　神的家，
\VS{22}并我们心中天良的亏欠已经洒去，身体用清水洗净了，就当存着诚心和充足的信心来到　神面前；
\VS{23}也要坚守我们所承认的指望，不至摇动，因为那应许我们的是信实的。
\VS{24}又要彼此相顾，激发爱心，勉励行善。
\VS{25}你们不可停止聚会，好像那些停止惯了的人，倒要彼此劝勉，既知道\FTNT{}{{\FR 10:25: }原文是看见}那日子临近，就更当如此。
\par }{\PP \VS{26}因为我们得知真道以后，若故意犯罪，赎罪的祭就再没有了；
\VS{27}惟有战惧等候审判和那烧灭众敌人的烈火。
\VS{28}人干犯{\PN{摩西}}的律法，凭两三个见证人，尚且不得怜恤而死，
\VS{29}何况人践踏　神的儿子，将那使他成圣之约的血当作平常，又亵慢施恩的{\ADD{圣}}灵，你们想，他要受的刑罚该怎样加重呢！
\VS{30}因为我们知道谁说：「伸冤在我，我必报应」；又{\ADD{说}}：「主要审判他的百姓。」
\VS{31}落在永生　神的手里，真是可怕的！
\par }{\PP \VS{32}你们要追念往日，蒙了光照以后所忍受大争战的各样苦难：
\VS{33}一面被毁谤，遭患难，成了戏景，叫众人观看；一面陪伴那些受这样苦难的人。
\VS{34}因为你们体恤了那些被捆锁的人，并且你们的家业被人抢去，也甘心忍受，知道自己有更美长存的家业。
\VS{35}所以，你们不可丢弃勇敢的心；存这样的心必得大赏赐。
\VS{36}你们必须忍耐，使你们行完了　神的旨意，就可以得着所应许的。
\par }{\Q \VS{37}因为还有一点点时候，
\par }{\Q 那要来的就来，并不迟延；
\par }{\Q \VS{38}只是义人\FTNT{}{{\FR 10:38: }有古卷：我的义人}必因信得生。
\par }{\Q 他若退后，我心里就不喜欢他。
\par }{\PP \VS{39}我们却不是退后入沉沦的那等人，乃是有信心以致灵魂得救的人。

\par }\Chap{11}{\SH 论信
\par }{\PP \VerseOne{1}信就是所望之事的实底，是未见之事的确据。
\VS{2}古人在这信上得了美好的证据。
\par }{\PP \VS{3}我们因着信，就知道诸世界是借　神的话造成的；这样，所看见的，并不是从显然之物造出来的。
\par }{\PP \VS{4}{\PN{亚伯}}因着信，献祭与　神，比{\PN{该隐}}所献的更美，因此便得了称义的见证，就是　神指他礼物作的见证。他虽然死了，却因这信，仍旧说话。
\VS{5}{\PN{以诺}}因着信，被接去，不至于见死，人也找不着他，因为　神已经把他接去了；只是他被接去以先，已经得了　神喜悦他的明证。
\VS{6}人非有信，就不能得　神的喜悦；因为到　神面前来的人必须信有　神，且信他赏赐那寻求他的人。
\VS{7}{\PN{挪亚}}因着信，既蒙　{\ADD{神}}指示他未见的事，动了敬畏的心，预备了一只方舟，使他全家得救。因此就定了那世代的罪，自己也承受了那从信而来的义。
\par }{\PP \VS{8}{\PN{亚伯拉罕}}因着信，蒙召的时候就遵命出去，往将来要得为业的地方去；出去的时候，还不知往哪里去。
\VS{9}他因着信，就在所应许之地作客，好像在异地居住帐棚，与那同蒙一个应许的{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}一样。
\VS{10}因为他等候那座有根基的城，就是　神所经营所建造的。
\VS{11}因着信，连{\PN{撒拉}}自己，虽然过了生育的岁数，还能怀孕，因她以为那应许她的是可信的。
\VS{12}所以从一个仿佛已死的人就生出{\ADD{子孙}}，如同天上的星那样众多，海边的沙那样无数。
\par }{\PP \VS{13}这些人都是存着信心死的，并没有得着所应许的；却从远处望见，且欢喜迎接，又承认自己在世上是客旅，是寄居的。
\VS{14}说这样话的人是表明自己要找一个家乡。
\VS{15}他们若想念所离开的家乡，还有可以回去的机会。
\VS{16}他们却羡慕一个更美的家乡，就是在天上的。所以　神被称为他们的　神，并不以为耻，因为他已经给他们预备了一座城。
\par }{\PP \VS{17}{\PN{亚伯拉罕}}因着信，被试验的时候，就把{\PN{以撒}}献上；这便是那欢喜领受应许的，将自己独生的儿子献上。
\VS{18}{\ADD{论到这儿子}}，曾有话说：「从{\PN{以撒}}生的才要称为你的后裔。」
\VS{19}他以为　神还能叫人从死里复活；他也仿佛从死中得回他的儿子来。
\VS{20}{\PN{以撒}}因着信，就指着将来的事给{\PN{雅各}}、{\PN{以扫}}祝福。
\VS{21}{\PN{雅各}}因着信，临死的时候，给{\PN{约瑟}}的两个儿子各自祝福，扶着杖头敬拜　神。
\VS{22}{\PN{约瑟}}因着信，临终的时候，提到{\PN{以色列}}族将来要出{\ADD{
{\PN{埃及}}}}，并为自己的骸骨留下遗命。
\par }{\PP \VS{23}{\PN{摩西}}生下来，他的父母见他是个俊美的孩子，就因着信，把他藏了三个月，并不怕王命。
\VS{24}{\PN{摩西}}因着信，长大了就不肯称为法老女儿之子。
\VS{25}他宁可和　神的百姓同受苦害，也不愿暂时享受罪中之乐。
\VS{26}他看为基督受的凌辱比{\PN{埃及}}的财物更宝贵，因他想望所要得的赏赐。
\VS{27}他因着信，就离开{\PN{埃及}}，不怕王怒；因为他恒心忍耐，如同看见那不能看见的{\ADD{主}}。
\VS{28}他因着信，就守\FTNT{}{{\FR 11:28: }或译：立}逾越节，行洒血的礼，免得那灭长子的临近{\PN{以色列}}人。
\VS{29}他们因着信，过{\PN{红海}}如行干地；{\PN{埃及}}人试着要过去，就被吞灭了。
\VS{30}{\PN{以色列}}人因着信，围绕{\PN{耶利哥}}城七日，城墙就倒塌了。
\VS{31}妓女{\PN{喇合}}因着信，曾和和平平地接待探子，就不与那些不顺从的人一同灭亡。
\par }{\PP \VS{32}我又何必再说呢？若要一一细说，{\PN{基甸}}、{\PN{巴拉}}、{\PN{参孙}}、{\PN{耶弗他}}、{\PN{大卫}}、{\PN{撒母耳}}，和众先知的事，时候就不够了。
\VS{33}他们因着信，制伏了敌国，行了公义，得了应许，堵了狮子的口，
\VS{34}灭了烈火的猛势，脱了刀剑的锋刃；软弱变为刚强，争战显出勇敢，打退外邦的全军。
\VS{35}有妇人得自己的死人复活。又有人忍受严刑，不肯苟且得释放\FTNT{}{{\FR 11:35: }原文是赎}，为要得着更美的复活。
\VS{36}又有人忍受戏弄、鞭打、捆锁、监禁、各等的磨炼，
\VS{37}被石头打死，被锯锯死，受试探，被刀杀，披着绵羊山羊的皮各处奔跑，受穷乏、患难、苦害，
\VS{38}在旷野、山岭、山洞、地穴，飘流无定，本是世界不配有的人。
\par }{\PP \VS{39}这些人都是因信得了美好的证据，却仍未得着所应许的；
\VS{40}因为　神给我们预备了更美的事，叫他们若不与我们同得，就不能完全。

\par }\Chap{12}{\SH 主的管教
\par }{\PP \VerseOne{1}我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程，
\VS{2}仰望为我们信心创始成终的耶稣\FTNT{}{{\FR 12:2: }或译：仰望那将真道创始成终的耶稣}。他因那摆在前面的喜乐，就轻看羞辱，忍受了十字架{\ADD{的苦难}}，便坐在　神宝座的右边。
\VS{3}那忍受罪人这样顶撞的，你们要思想，免得疲倦灰心。
\par }{\PP \VS{4}你们与罪恶相争，还没有抵挡到流血的地步。
\VS{5}你们又忘了那劝你们如同劝儿子的话，说：
\par }{\Q 我儿，你不可轻看主的管教，
\par }{\Q 被他责备的时候也不可灰心；
\par }{\Q \VS{6}因为主所爱的，他必管教，
\par }{\Q 又鞭打凡所收纳的儿子。
\par }{\MM \VS{7}你们所忍受的，是　神管教你们，待你们如同待儿子。焉有儿子不被父亲管教的呢？
\VS{8}管教原是众子所共受的。你们若不受管教，就是私子，不是儿子了。
\VS{9}再者，我们曾有生身的父管教我们，我们尚且敬重他，何况万灵的父，我们岂不更当顺服他得生吗？
\VS{10}生身的父都是暂随己意管教我们；惟有万灵的父管教我们，是要我们得益处，使我们在他的圣洁上有分。
\VS{11}凡管教的事，当时不觉得快乐，反觉得愁苦；后来却为那经练过的人结出平安的果子，就是义。
\par }{\PP \VS{12}所以，你们要把下垂的手、发酸的腿挺起来；
\VS{13}也要为自己的脚，把道路修直了，使瘸子不致歪脚\FTNT{}{{\FR 12:13: }或译：差路}，反得痊愈。
\par }{\SH 警告弃绝　神恩典的人
\par }{\PP \VS{14}你们要追求与众人和睦，并要追求圣洁；非圣洁没有人能见主。
\VS{15}又要谨慎，恐怕有人失了　神的恩；恐怕有毒根生出来扰乱你们，因此叫众人沾染污秽；
\VS{16}恐怕有淫乱的，有贪恋世俗如{\PN{以扫}}的，他因一点食物把自己长子的名分卖了。
\VS{17}后来想要承受父所祝的福，竟被弃绝，虽然号哭切求，却得不着门路使他{\ADD{父亲}}的心意回转。这是你们知道的。
\par }{\PP \VS{18}你们原不是来到那能摸的山；此山有火焰、密云、黑暗、暴风、
\VS{19}角声与说话的声音。那些听见这声音的，都求不要再向他们说话；
\VS{20}因为他们当不起所命他们的话，说：「靠近这山的，即便是走兽，也要用石头打死。」
\VS{21}所见的极其可怕，甚至{\PN{摩西}}说：「我甚是恐惧战兢。」
\VS{22}你们乃是来到{\PN{锡安山}}，永生　神的城邑，就是天上的{\PN{耶路撒冷}}。那里有千万的天使，
\VS{23}有名录在天上诸长子之会所共聚的总会，有审判众人的　神和被成全之义人的灵魂，
\VS{24}并新约的中保耶稣，以及所洒的血；这血所说的比{\PN{亚伯}}的血所说的更美。
\par }{\PP \VS{25}你们总要谨慎，不可弃绝那向你们说话的。因为，那些弃绝在地上警戒他们的尚且不能逃罪，何况我们违背那从天上警戒我们的呢？
\VS{26}当时他的声音震动了地，但如今他应许说：「再一次我不单要震动地，还要震动天。」
\VS{27}这再一次的话，是指明被震动的，就是受造之物都要挪去，使那不被震动的常存。
\VS{28}所以我们既得了不能震动的国，就当感恩，照　神所喜悦的，用虔诚、敬畏的心事奉　神。
\VS{29}因为我们的　神乃是烈火。

\par }\Chap{13}{\SH 蒙　神悦纳的服务
\par }{\PP \VerseOne{1}你们务要常存弟兄相爱的心。
\VS{2}不可忘记用爱心接待客旅；因为曾有接待客旅的，不知不觉就接待了天使。
\VS{3}你们要记念被捆绑的人，好像与他们同受捆绑；也要记念遭苦害的人，想到自己也在肉身之内。
\VS{4}婚姻，人人都当尊重，床也不可污秽；因为苟合行淫的人，　神必要审判。
\VS{5}你们存心不可贪爱钱财，要以自己所有的为足；因为主曾说：「我总不撇下你，也不丢弃你。」
\VS{6}所以我们可以放胆说：
\par }{\Q 主是帮助我的，我必不惧怕；
\par }{\Q 人能把我怎么样呢？
\par }{\PP \VS{7}从前引导你们、传　神之道给你们的人，你们要想念他们，效法他们的信心，留心看他们为人的结局。
\VS{8}耶稣基督昨日、今日、一直到永远，是一样的。
\VS{9}你们不要被那诸般怪异的教训勾引了去；因为人心靠恩得坚固才是好的，并不是靠饮食。那在饮食上专心的从来没有得着益处。
\VS{10}我们有一祭坛，上面的祭物是那些在帐幕中供职的人不可同吃的。
\VS{11}原来牲畜的血被大祭司带入圣所作赎罪祭；牲畜的身子被烧在营外。
\VS{12}所以，耶稣要用自己的血叫百姓成圣，也就在城门外受苦。
\VS{13}这样，我们也当出到营外，就了他去，忍受他所受的凌辱。
\VS{14}我们在这里本没有常存的城，乃是寻求那将来的城。
\VS{15}我们应当靠着耶稣，常常以颂赞为祭献给　神，这就是那承认主名之人嘴唇的果子。
\VS{16}只是不可忘记行善和捐输的事，因为这样的祭是　神所喜悦的。
\par }{\PP \VS{17}你们要依从那些引导你们的，且要顺服；因他们为你们的灵魂时刻警醒，好像那将来交帐的人。你们要使他们交的时候有快乐，不致忧愁；若忧愁就与你们无益了。
\par }{\PP \VS{18}请你们为我们祷告，因我们自觉良心无亏，愿意凡事按正道而行。
\VS{19}我更求你们为我祷告，使我快些回到你们那里去。
\par }{\SH 祝福和问安
\par }{\PP \VS{20}但愿赐平安的　神，就是那凭永约之血、使群羊的大牧人—我主耶稣从死里复活的　神，
\VS{21}在各样善事上成全你们，叫你们遵行他的旨意；又借着耶稣基督在你们心里行他所喜悦的事。愿荣耀归给他，直到永永远远。阿们！
\par }{\PP \VS{22}弟兄们，我略略写信给你们，望你们听我劝勉的话。
\VS{23}你们该知道，我们的兄弟{\PN{提摩太}}已经释放了；他若快来，我必同他去见你们。
\par }{\PP \VS{24}请你们问引导你们的诸位和众圣徒安。从{\PN{意大利}}来的人也问你们安。
\VS{25}愿恩惠{\ADD{常}}与你们众人同在。阿们！
\par }