\NormalFont\ShortTitle{何西阿书}
{\MT 何西阿书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}当{\PN{乌西雅}}、{\PN{约坦}}、{\PN{亚哈斯}}、{\PN{希西家}}作{\PN{犹大}}王，{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{耶罗波安}}作{\PN{以色列}}王的时候，耶和华的话临到{\PN{备利}}的儿子{\PN{何西阿}}。
\par }{\SH 何西阿的妻子和儿女
\par }{\PP \VS{2}耶和华初次与{\PN{何西阿}}说话，对他说：「你去娶淫妇为妻，也收那从淫乱所生的儿女；因为这地大行淫乱，离弃耶和华。」
\par }{\PP \VS{3}于是，{\PN{何西阿}}去娶了{\PN{滴拉音}}的女儿{\PN{歌篾}}。这妇人怀孕，给他生了一个儿子。
\VS{4}耶和华对{\PN{何西阿}}说：「给他起名叫{\PN{耶斯列}}；因为再过片时，我必讨{\PN{耶户}}家在{\PN{耶斯列}}杀人流血的罪，也必使{\PN{以色列}}家的国灭绝。
\VS{5}到那日，我必在{\PN{耶斯列}}平原折断{\PN{以色列}}的弓。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{歌篾}}又怀孕生了一个女儿，{\ADD{耶和华}}对{\PN{何西阿}}说：「给她起名叫{\PN{罗·路哈玛}}\FTNT{}{{\FR 1:6: }就是不蒙怜悯的意思}；因为我必不再怜悯{\PN{以色列}}家，决不赦免他们。
\VS{7}我却要怜悯{\PN{犹大}}家，使他们靠耶和华—他们的　神得救，不使他们靠弓、刀、争战、马匹，与马兵得救。」
\par }{\PP \VS{8}{\PN{歌篾}}给{\PN{罗·路哈玛}}断奶以后，又怀孕生了一个儿子。
\VS{9}{\ADD{耶和华}}说：「给他起名叫{\PN{罗·阿米}}\FTNT{}{{\FR 1:9: }就是非我民的意思}；因为你们不作我的子民，我也不作你们的　{\ADD{神}}。」
\par }{\SH 以色列将要复兴
\par }{\PP \VS{10}然而，{\PN{以色列}}的人数必如海沙，不可量，不可数。从前在什么地方对他们说「你们不是我的子民」，将来在那里必对他们说「{\ADD{你们是}}永生　神的儿子」。
\VS{11}{\PN{犹大}}人和{\PN{以色列}}人必一同聚集，为自己立一个首领，从这地上去\FTNT{}{{\FR 1:11: }或译：从被掳之地上来}，因为{\PN{耶斯列}}的日子必为大日。

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}你们要称你们的弟兄为{\PN{阿米}}\FTNT{}{{\FR 2:1: }就是我民的意思}，称你们的姊妹为{\PN{路哈玛}}\FTNT{}{{\FR 2:1: }就是蒙怜悯的意思}。
\par }{\SH 不贞的歌篾—不忠的以色列
\par }{\Q \VS{2}你们要与你们的母亲大大争辩；
\par }{\Q 因为她不是我的妻子，
\par }{\Q 我也不是她的丈夫。
\par }{\Q 叫她除掉脸上的淫像
\par }{\Q 和胸间的淫态，
\par }{\Q \VS{3}免得我剥她的衣服，
\par }{\Q 使她赤体，与才生的时候一样，
\par }{\Q 使她如旷野，如干旱之地，
\par }{\Q 因渴而死。
\par }{\Q \VS{4}我必不怜悯她的儿女，
\par }{\Q 因为他们是从淫乱而生的。
\par }{\Q \VS{5}他们的母亲行了淫乱，
\par }{\Q 怀他们的{\ADD{母}}做了可羞耻的事，
\par }{\Q 因为她说：我要随从所爱的；
\par }{\Q 我的饼、水、羊毛、麻、油、酒
\par }{\Q 都是他们给的。
\par }{\Q \VS{6}因此，我必用荆棘堵塞她的道，
\par }{\Q 筑墙挡住她，
\par }{\Q 使她找不着路。
\par }{\Q \VS{7}她必追随所爱的，却追不上；
\par }{\Q 她必寻找他们，却寻不见，
\par }{\Q 便说：我要归回前夫，
\par }{\Q 因我那时的光景比如今还好。
\par }{\Q \VS{8}她不知道是我给她五谷、新酒，和油，
\par }{\Q 又加增她的金银；
\par }{\Q 她却以此供奉\FTNT{}{{\FR 2:8: }或译：制造}{\PN{巴力}}。
\par }{\Q \VS{9}因此到了收割的日子，
\par }{\Q 出酒的时候，
\par }{\Q 我必将我的五谷、新酒收回，
\par }{\Q 也必将她应当遮体的羊毛和麻夺回来。
\par }{\Q \VS{10}如今我必在她所爱的眼前显露她的丑态；
\par }{\Q 必无人能救她脱离我的手。
\par }{\Q \VS{11}我也必使她的宴乐、节期、月朔、安息日，
\par }{\Q 并她的一切大会都止息了。
\par }{\Q \VS{12}我也必毁坏她的葡萄树和无花果树，
\par }{\Q 就是她说「这是我所爱的给我为赏赐」的。
\par }{\Q 我必使这些树变为荒林，
\par }{\Q 为田野的走兽所吃。
\par }{\Q \VS{13}我必追讨她素日给诸{\PN{巴力}}烧香的罪；
\par }{\Q 那时她佩带耳环和别样妆饰，
\par }{\Q 随从她所爱的，却忘记我。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\SH 　神对他子民的爱
\par }{\Q \VS{14}后来我必劝导她，领她到旷野，
\par }{\Q 对她说安慰的话。
\par }{\Q \VS{15}她从那里出来，我必赐她葡萄园，
\par }{\Q 又赐她{\PN{亚割谷}}作为指望的门。
\par }{\Q 她必在那里应声\FTNT{}{{\FR 2:15: }或译：歌唱}，
\par }{\Q 与幼年的日子一样，
\par }{\Q 与从{\PN{埃及}}地上来的时候相同。
\par }{\PP \VS{16}耶和华说：「那日你必称呼我伊施\FTNT{}{{\FR 2:16: }就是我夫的意思}，不再称呼我{\PN{巴力}}\FTNT{}{{\FR 2:16: }就是我主的意思}；
\VS{17}因为我必从我民的口中除掉诸{\PN{巴力}}的名号，这名号不再提起。
\VS{18}当那日，我必为我的民，与田野的走兽和空中的飞鸟，并地上的昆虫立约；又必在国中折断弓刀，止息争战，使他们安然躺卧。
\VS{19}我必聘你永远归我为妻，以仁义、公平、慈爱、怜悯聘你归我；
\VS{20}也以诚实聘你归我，你就必认识{\ADD{我}}—耶和华。
\par }{\Q \VS{21}耶和华说：那日我必应允，
\par }{\Q 我必应允天，天必应允地；
\par }{\Q \VS{22}地必应允五谷、新酒，和油，
\par }{\Q 这些必应允{\PN{耶斯列}}{\ADD{民}}\FTNT{}{{\FR 2:22: }耶斯列就是　神栽种的意思}。
\par }{\Q \VS{23}我必将她种在这地。
\par }{\Q 素不蒙怜悯的，我必怜悯；
\par }{\Q 本非我民的，我必对他说：
\par }{\Q 你是我的民；
\par }{\Q 他必说：{\ADD{你是}}我的　神。」

\par }\Chap{3}{\SH 何西阿和那不贞的妇人
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华对我说：「你再去爱一个淫妇，就是她情人所爱的；好像{\PN{以色列}}人，虽然偏向别神，喜爱葡萄饼，耶和华还是爱他们。」
\VS{2}我便用银子十五舍客勒，大麦一贺梅珥半，买她归我。
\VS{3}我对她说：「你当多日为我独居，不可行淫，不可归别人为妻，我向你也必这样。」
\VS{4}{\PN{以色列}}人也必多日独居，无君王，无首领，无祭祀，无柱像，无以弗得，无家中的神像。
\VS{5}后来{\PN{以色列}}人必归回\FTNT{}{{\FR 3:5: }或译：回心转意}，寻求他们的　神—耶和华和他们的王{\PN{大卫}}。在末后的日子，必以敬畏的心归向耶和华，领受他的恩惠。

\par }\Chap{4}{\SH 耶和华谴责以色列
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人哪，你们当听耶和华的话。
\par }{\Q 耶和华与这地的居民争辩，
\par }{\Q 因这地上无诚实，
\par }{\Q 无良善，无人认识　神。
\par }{\Q \VS{2}但起{\ADD{假}}誓，不践前言，
\par }{\Q 杀害，偷盗，奸淫，行强暴，
\par }{\Q 杀人流血，接连不断。
\par }{\Q \VS{3}因此，这地悲哀，
\par }{\Q 其上的民、田野的兽、
\par }{\Q 空中的鸟必都衰微，
\par }{\Q 海中的鱼也必消灭。
\par }{\SH 谴责祭司
\par }{\Q \VS{4}然而，人都不必争辩，也不必指责，
\par }{\Q 因为这民与抗拒祭司的人一样。
\par }{\Q \VS{5}你这祭司必日间跌倒；
\par }{\Q 先知也必夜间与你一同跌倒；
\par }{\Q 我必灭绝你的母亲。
\par }{\Q \VS{6}我的民因无知识而灭亡。
\par }{\Q 你弃掉知识，
\par }{\Q 我也必弃掉你，
\par }{\Q 使你不再给我作祭司。
\par }{\Q 你既忘了你　神的律法，
\par }{\Q 我也必忘记你的儿女。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}祭司越发增多，就越发得罪我；
\par }{\Q 我必使他们的荣耀变为羞辱。
\par }{\Q \VS{8}他们吃我民的{\ADD{赎}}罪{\ADD{祭}}，
\par }{\Q 满心愿意我民犯罪。
\par }{\Q \VS{9}将来民如何，
\par }{\Q 祭司也必如何；
\par }{\Q 我必因他们所行的惩罚他们，
\par }{\Q 照他们所做的报应他们。
\par }{\Q \VS{10}他们吃，却不得饱；
\par }{\Q 行淫，而不得立后；
\par }{\Q 因为他们离弃耶和华，
\par }{\Q 不遵{\ADD{他的命}}。
\par }{\SH 谴责拜偶像的罪
\par }{\Q \VS{11}奸淫和酒，并新酒，
\par }{\Q 夺去人的心。
\par }{\Q \VS{12}我的民求问木偶，
\par }{\Q 以为木杖能指示他们；
\par }{\Q 因为他们的淫心使他们失迷，
\par }{\Q 他们就行淫离弃　神，
\par }{\Q 不守约束，
\par }{\Q \VS{13}在各山顶，各高冈的橡树、
\par }{\Q 杨树、栗树之下，献祭烧香，
\par }{\Q 因为树影美好。
\par }{\BB \par }{\Q 所以，你们的女儿淫乱，
\par }{\Q 你们的新妇\FTNT{}{{\FR 4:13: }或译：儿妇；下同}行淫。
\par }{\Q \VS{14}你们的女儿淫乱，
\par }{\Q 你们的新妇行淫，
\par }{\Q 我却不惩罚她们；
\par }{\Q 因为你们自己离群与娼妓同居，
\par }{\Q 与妓女一同献祭。
\par }{\Q 这无知的民必致倾倒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}{\PN{以色列}}啊，你虽然行淫，
\par }{\Q {\PN{犹大}}却不可犯罪。
\par }{\Q 不要往{\PN{吉甲}}去，
\par }{\Q 不要上到{\PN{伯·亚文}}，
\par }{\Q 也不要指着永生的耶和华起誓。
\par }{\Q \VS{16}{\PN{以色列}}倔强，
\par }{\Q 犹如倔强的母牛；
\par }{\Q 现在耶和华要放他们，
\par }{\Q 如同放羊羔在宽阔之地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}{\PN{以法莲}}亲近偶像，
\par }{\Q 任凭他吧！
\par }{\Q \VS{18}他们所喝的已经发酸，
\par }{\Q 他们时常行淫，
\par }{\Q 他们的官长最爱羞耻的事。
\par }{\Q \VS{19}风把他们裹在翅膀里；
\par }{\Q 他们因所献的祭必致蒙羞。

\par }\PoetryChap{5}{\Q \VerseOne{1}众祭司啊，要听我的话！
\par }{\Q {\PN{以色列}}家啊，要留心听！
\par }{\Q 王家啊，要侧耳而听！
\par }{\Q 审判要临到你们，
\par }{\Q 因你们在{\PN{米斯巴}}如网罗，
\par }{\Q 在{\PN{他泊山}}如铺张的网。
\par }{\Q \VS{2}这些悖逆的人肆行杀戮，
\par }{\Q {\ADD{罪孽}}极深；
\par }{\Q 我却斥责他们众人。
\par }{\Q \VS{3}{\PN{以法莲}}为我所知；
\par }{\Q {\PN{以色列}}不能向我隐藏。
\par }{\Q {\PN{以法莲}}哪，现在你行淫了，
\par }{\Q {\PN{以色列}}被玷污了。
\par }{\SH 何西阿警告拜偶像的人
\par }{\Q \VS{4}他们所行的使他们不能归向　神；
\par }{\Q 因有淫心在他们里面，
\par }{\Q 他们也不认识耶和华。
\par }{\Q \VS{5}{\PN{以色列}}的骄傲当面见证自己。
\par }{\Q 故此，{\PN{以色列}}和{\PN{以法莲}}必因自己的罪孽跌倒；
\par }{\Q {\PN{犹大}}也必与他们一同跌倒。
\par }{\Q \VS{6}他们必牵着牛羊去寻求耶和华，却寻不见；
\par }{\Q 他已经转去离开他们。
\par }{\Q \VS{7}他们向耶和华行事诡诈，生了私子。
\par }{\Q 到了月朔，他们与他们的地业必被吞灭。
\par }{\SH 犹大和以色列的战争
\par }{\Q \VS{8}你们当在{\PN{基比亚}}吹角，
\par }{\Q 在{\PN{拉玛}}吹号，
\par }{\Q 在{\PN{伯·亚文}}吹出大声，{\ADD{说}}：
\par }{\Q {\PN{便雅悯}}哪，{\ADD{有仇敌}}在你后头！
\par }{\Q \VS{9}在责罚的日子，{\PN{以法莲}}必变为荒场；
\par }{\Q 我在{\PN{以色列}}支派中，指示将来必成的事。
\par }{\Q \VS{10}{\PN{犹大}}的首领如同挪移地界的人，
\par }{\Q 我必将忿怒倒在他们身上，如水一般。
\par }{\Q \VS{11}{\PN{以法莲}}因乐从{\ADD{人的}}命令，
\par }{\Q 就受欺压，被审判压碎。
\par }{\Q \VS{12}我使{\PN{以法莲}}如虫蛀之物，
\par }{\Q 使{\PN{犹大}}家如朽烂之木。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}{\PN{以法莲}}见自己有病，
\par }{\Q {\PN{犹大}}见自己有伤，
\par }{\Q 他们就打发人往{\PN{亚述}}去见{\PN{耶雷布}}王，
\par }{\Q 他却不能医治你们，
\par }{\Q 不能治好你们的伤。
\par }{\Q \VS{14}我必向{\PN{以法莲}}如狮子，
\par }{\Q 向{\PN{犹大}}家如少壮狮子。
\par }{\Q 我必撕裂而去，
\par }{\Q 我要夺去，无人搭救。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}我要回到原处，
\par }{\Q 等他们自觉有罪\FTNT{}{{\FR 5:15: }或译：承认己罪}，寻求我面；
\par }{\Q 他们在急难的时候必切切寻求我。

\par }\Chap{6}{\SH 以色列无悔改诚意
\par }{\Q \VerseOne{1}来吧，我们归向耶和华！
\par }{\Q 他撕裂我们，也必医治；
\par }{\Q 他打伤我们，也必缠裹。
\par }{\Q \VS{2}过两天他必使我们苏醒，
\par }{\Q 第三天他必使我们兴起，
\par }{\Q 我们就在他面前得以存活。
\par }{\Q \VS{3}我们务要认识耶和华，
\par }{\Q 竭力追求认识他。
\par }{\Q 他出现确如晨{\ADD{光}}；
\par }{\Q 他必临到我们像甘雨，
\par }{\Q 像滋润田地的春雨。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}主说：{\PN{以法莲}}哪，我可向你怎样行呢？
\par }{\Q {\PN{犹大}}啊，我可向你怎样做呢？
\par }{\Q 因为你们的良善如同早晨的云雾，
\par }{\Q 又如速散的甘露。
\par }{\Q \VS{5}因此，我借先知砍伐他们，
\par }{\Q 以我口中的话杀戮他们；
\par }{\Q 我施行的审判如光发出。
\par }{\Q \VS{6}我喜爱良善\FTNT{}{{\FR 6:6: }或译：怜恤}，不喜爱祭祀；
\par }{\Q 喜爱认识　神，胜于燔祭。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}他们却如{\PN{亚当}}背约，
\par }{\Q 在境内向我行事诡诈。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{基列}}是作孽之人的城，
\par }{\Q 被血沾染。
\par }{\Q \VS{9}强盗成群，怎样埋伏杀人，
\par }{\Q 祭司结党，也照样在{\PN{示剑}}的路上杀戮，
\par }{\Q 行了邪恶。
\par }{\Q \VS{10}在{\PN{以色列}}家，我见了可憎的事；
\par }{\Q 在{\PN{以法莲}}那里有淫行，
\par }{\Q {\PN{以色列}}被玷污。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}{\PN{犹大}}啊，我使被掳之民归回的时候，
\par }{\Q 必有为你所命定的收场。

\par }\PoetryChap{7}{\Q \VerseOne{1}我想医治{\PN{以色列}}的时候，
\par }{\Q {\PN{以法莲}}的罪孽和{\PN{撒马利亚}}的罪恶就显露出来。
\par }{\Q 他们行事虚谎，
\par }{\Q 内有贼人入室{\ADD{偷窃}}，
\par }{\Q 外有强盗成群骚扰。
\par }{\Q \VS{2}他们心里并不思想我记念他们的一切恶；
\par }{\Q 他们所行的现在缠绕他们，都在我面前。
\par }{\SH 宫廷内乱
\par }{\Q \VS{3}他们行恶使君王欢喜，
\par }{\Q 说谎使首领喜乐。
\par }{\Q \VS{4}他们都是行淫的，
\par }{\Q 像火炉被烤饼的烧热，
\par }{\Q 从抟面到发面的时候，
\par }{\Q 暂不使{\ADD{火}}着旺。
\par }{\Q \VS{5}在我们王{\ADD{宴乐}}的日子，
\par }{\Q 首领因酒的烈性成病；
\par }{\Q 王与亵慢人拉手。
\par }{\Q \VS{6}首领埋伏的时候，心中热如火炉，
\par }{\Q 就如烤饼的整夜睡卧，
\par }{\Q 到了早晨火气炎炎。
\par }{\Q \VS{7}众民也热如火炉，
\par }{\Q 烧灭他们的官长。
\par }{\Q 他们的君王都仆倒而死；
\par }{\Q 他们中间无一人求告我。
\par }{\SH 以色列和列邦
\par }{\Q \VS{8}{\PN{以法莲}}与列邦人搀杂；
\par }{\Q {\PN{以法莲}}是没有翻过的饼。
\par }{\Q \VS{9}外邦人吞吃他劳力得来的，他却不知道；
\par }{\Q 头发斑白，他也不觉得。
\par }{\Q \VS{10}{\PN{以色列}}的骄傲当面见证自己，
\par }{\Q 虽遭遇这一切，
\par }{\Q 他们仍不归向耶和华—他们的　神，
\par }{\Q 也不寻求他。
\par }{\Q \VS{11}{\PN{以法莲}}好像鸽子愚蠢无知；
\par }{\Q 他们求告{\PN{埃及}}，投奔{\PN{亚述}}。
\par }{\Q \VS{12}他们去的时候，我必将我的网撒在他们身上；
\par }{\Q 我要打下他们，如同空中的鸟。
\par }{\Q 我必按他们会众所听见的惩罚他们。
\par }{\Q \VS{13}他们因离弃我，必定有祸；
\par }{\Q 因违背我，必被毁灭。
\par }{\Q 我虽要救赎他们，他们却向我说谎。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}他们并不诚心哀求我，
\par }{\Q 乃在床上呼号；
\par }{\Q 他们为求五谷新酒聚集，
\par }{\Q 仍然悖逆我。
\par }{\Q \VS{15}我虽教导他们，坚固他们的膀臂，
\par }{\Q 他们竟图谋抗拒我。
\par }{\Q \VS{16}他们归向，却不归向至上者；
\par }{\Q 他们如同翻背的弓。
\par }{\Q 他们的首领必因舌头的狂傲倒在刀下；
\par }{\Q 这在{\PN{埃及}}地必作人的讥笑。

\par }\Chap{8}{\SH 以色列人因拜偶像被定罪
\par }{\Q \VerseOne{1}你用口吹角吧！
\par }{\Q {\ADD{敌人}}如鹰来攻打耶和华的家；
\par }{\Q 因为这民违背我的约，
\par }{\Q 干犯我的律法。
\par }{\Q \VS{2}他们必呼叫我说：
\par }{\Q 我的　神啊，我们{\PN{以色列}}认识你了。
\par }{\Q \VS{3}{\PN{以色列}}丢弃良善\FTNT{}{{\FR 8:3: }或译：福分}；
\par }{\Q 仇敌必追逼他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他们立君王，却不由我；
\par }{\Q 他们立首领，我却不认。
\par }{\Q 他们用金银为自己制造偶像，
\par }{\Q 以致被剪除。
\par }{\Q \VS{5}{\PN{撒马利亚}}啊，耶和华已经丢弃你的牛犊；
\par }{\Q 我的怒气向拜牛犊的人发作。
\par }{\Q 他们到几时方能无罪呢？
\par }{\Q \VS{6}这{\ADD{牛犊}}出于{\PN{以色列}}，
\par }{\Q 是匠人所造的，并不是神。
\par }{\Q {\PN{撒马利亚}}的牛犊必被打碎。
\par }{\Q \VS{7}他们所种的是风，所收的是暴风；
\par }{\Q 所种的不成禾稼，就是发苗也不结实；
\par }{\Q 即便结实，外邦人必吞吃。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{以色列}}被吞吃；
\par }{\Q 现今在列国中，好像人不喜悦的器皿。
\par }{\Q \VS{9}他们投奔{\PN{亚述}}，如同独行的野驴；
\par }{\Q {\PN{以法莲}}贿买朋党。
\par }{\Q \VS{10}他们虽在列邦中贿买人，
\par }{\Q 现在我却要聚集{\ADD{惩罚}}他们；
\par }{\Q 他们因君王和首领所加的重担日渐衰微。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}{\PN{以法莲}}增添祭坛取罪；
\par }{\Q 因此，祭坛使他犯罪。
\par }{\Q \VS{12}我为他写了律法万条，
\par }{\Q 他却以为与他毫无关涉。
\par }{\Q \VS{13}至于献给我的祭物，
\par }{\Q 他们自食其肉，
\par }{\Q 耶和华却不悦纳他们。
\par }{\Q 现在必记念他们的罪孽，
\par }{\Q 追讨他们的罪恶；
\par }{\Q 他们必归回{\PN{埃及}}。
\par }{\Q \VS{14}{\PN{以色列}}忘记造他的主，建造宫殿；
\par }{\Q {\PN{犹大}}多造坚固城，
\par }{\Q 我却要降火焚烧他的城邑，
\par }{\Q 烧灭其中的宫殿。

\par }\Chap{9}{\SH 何西阿宣布以色列受惩罚
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}啊，不要像外邦人欢喜快乐；
\par }{\Q 因为你行邪淫离弃你的　神，
\par }{\Q 在各谷场上{\ADD{如妓女}}喜爱赏赐。
\par }{\Q \VS{2}谷场和酒榨都不够{\PN{以色列}}人使用；
\par }{\Q 新酒也必缺乏。
\par }{\Q \VS{3}他们必不得住耶和华的地；
\par }{\Q {\PN{以法莲}}却要归回{\PN{埃及}}，
\par }{\Q 必在{\PN{亚述}}吃不洁净的食物。
\par }{\Q \VS{4}他们必不得向耶和华奠酒，
\par }{\Q 即便奠酒也不蒙悦纳。
\par }{\Q 他们的祭物必如居丧者的食物，
\par }{\Q 凡吃的必被玷污；
\par }{\Q 因他们的食物只为自己的口腹，
\par }{\Q 必不奉入耶和华的殿。
\par }{\Q \VS{5}在大会的日子，
\par }{\Q 到耶和华的节期，你们怎样行呢？
\par }{\Q \VS{6}看哪，他们逃避灾难；
\par }{\Q {\PN{埃及}}人必收殓他们的尸首，
\par }{\Q {\PN{摩弗}}人必葬埋他们的骸骨。
\par }{\Q 他们用银子做的美物上必长蒺藜；
\par }{\Q 他们的帐棚中必生荆棘。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\PN{以色列}}人必知道降罚的日子临近，
\par }{\Q 报应的时候来到。
\par }{\Q {\ADD{民说}}：作先知的是愚昧；
\par }{\Q 受灵感的是狂妄，
\par }{\Q 皆因他们多多作孽，大怀怨恨。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{以法莲}}曾作我　神守望的；
\par }{\Q 至于先知，在他一切的道上作为捕鸟人的网罗，
\par }{\Q 在他　神的家中怀怨恨。
\par }{\Q \VS{9}{\PN{以法莲}}深深地败坏，
\par }{\Q 如在{\PN{基比亚}}的日子一样。
\par }{\Q 耶和华必记念他们的罪孽，
\par }{\Q 追讨他们的罪恶。
\par }{\SH 以色列的罪及其后果
\par }{\Q \VS{10}{\ADD{主说}}：我遇见{\PN{以色列}}如葡萄在旷野；
\par }{\Q 我看见你们的列祖如无花果树上春季初熟的果子。
\par }{\Q 他们却来到{\PN{巴力·毗珥}}专拜那可羞耻的，
\par }{\Q 就成为可憎恶的，
\par }{\Q 与他们所爱的一样。
\par }{\Q \VS{11}至于{\PN{以法莲}}人，他们的荣耀必如鸟飞去，
\par }{\Q 必不生产，不怀胎，不成孕。
\par }{\Q \VS{12}纵然养大儿女，
\par }{\Q 我却必使他们丧子，甚至不留一个。
\par }{\Q 我离弃他们，他们就有祸了。
\par }{\Q \VS{13}我看{\PN{以法莲}}如{\PN{泰尔}}栽于美地。
\par }{\Q {\PN{以法莲}}却要将自己的儿女带出来，
\par }{\Q 交与行杀戮的人。
\par }{\Q \VS{14}耶和华啊，求你加给他们—
\par }{\Q 加什么呢？
\par }{\Q 要使他们胎坠乳干。
\par }{\SH 耶和华审判以色列
\par }{\Q \VS{15}{\ADD{耶和华说}}：他们一切的恶事都在{\PN{吉甲}}；
\par }{\Q 我在那里憎恶他们。
\par }{\Q 因他们所行的恶，
\par }{\Q 我必从我地上赶出他们去，
\par }{\Q 不再怜爱他们；
\par }{\Q 他们的首领都是悖逆的。
\par }{\Q \VS{16}{\PN{以法莲}}受责罚，
\par }{\Q 根本枯干，必不能结果，
\par }{\Q 即或生产，
\par }{\Q 我必杀他们所生的爱子。
\par }{\SH 先知论以色列
\par }{\Q \VS{17}我的　神必弃绝他们，
\par }{\Q 因为他们不听从他；
\par }{\Q 他们也必飘流在列国中。

\par }\PoetryChap{10}{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}是茂盛的葡萄树，结果繁多。
\par }{\Q 果子越多，就越增添祭坛；
\par }{\Q 地土越肥美，就越造美丽的柱像。
\par }{\Q \VS{2}他们心怀二意，
\par }{\Q 现今要定为有罪。
\par }{\Q 耶和华必拆毁他们的祭坛，
\par }{\Q 毁坏他们的柱像。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他们必说：我们没有王，
\par }{\Q 因为我们不敬畏耶和华。
\par }{\Q 王能为我们做什么呢？
\par }{\Q \VS{4}他们为立约说{\ADD{谎}}言，起假誓；
\par }{\Q 因此，灾罚如苦菜滋生在田间的犁沟中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}{\PN{撒马利亚}}的居民必因{\PN{伯·亚文}}的牛犊惊恐；
\par }{\Q 崇拜牛犊的民和喜爱牛犊的祭司
\par }{\Q 都必因荣耀离开它，为它悲哀。
\par }{\Q \VS{6}人必将牛犊带到{\PN{亚述}}当作礼物，
\par }{\Q 献给{\PN{耶雷布}}王。
\par }{\Q {\PN{以法莲}}必蒙羞；
\par }{\Q {\PN{以色列}}必因自己的计谋惭愧。
\par }{\Q \VS{7}至于{\PN{撒马利亚}}，她的王必灭没，
\par }{\Q 如水面的沫子一样。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{伯·亚文}}的邱坛—
\par }{\Q 就是{\PN{以色列}}取罪{\ADD{的地方}}必被毁灭；
\par }{\Q 荆棘和蒺藜必长在他们的祭坛上。
\par }{\Q 他们必对大山说：遮盖我们！
\par }{\Q 对小山说：倒在我们身上！
\par }{\SH 　神审判以色列
\par }{\Q \VS{9}{\PN{以色列}}啊，
\par }{\Q 你从{\PN{基比亚}}的日子以来时常犯罪。
\par }{\Q 你们的先人曾站在那里，
\par }{\Q 现今住{\PN{基比亚}}的人
\par }{\Q 以为攻击罪孽之辈的战事临不到自己。
\par }{\Q \VS{10}我必随意惩罚他们。
\par }{\Q 他们为两样的罪所缠；
\par }{\Q 列邦的民必聚集攻击他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}{\PN{以法莲}}是驯良的母牛犊，喜爱踹{\ADD{谷}}，
\par }{\Q 我却将轭加在它肥美的颈项上，
\par }{\Q 我要使{\PN{以法莲}}拉套\FTNT{}{{\FR 10:11: }或译：被骑}。
\par }{\Q {\PN{犹大}}必耕田；
\par }{\Q {\PN{雅各}}必耙地。
\par }{\Q \VS{12}你们要为自己栽种公义，
\par }{\Q 就能收割慈爱。
\par }{\Q 现今正是寻求耶和华的时候；
\par }{\Q 你们要开垦荒地，等他临到，
\par }{\Q 使公义如雨降在你们身上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}你们耕种的是奸恶，
\par }{\Q 收割的是罪孽，
\par }{\Q 吃的是谎话的果子。
\par }{\Q 因你倚靠自己的行为，
\par }{\Q 仰赖勇士众多，
\par }{\Q \VS{14}所以在这民中必有哄嚷之声，
\par }{\Q 你一切的保障必被拆毁，
\par }{\Q 就如{\PN{沙勒幔}}在争战的日子拆毁{\PN{伯·亚比勒}}，
\par }{\Q 将其中的母子一同摔死。
\par }{\Q \VS{15}因他们的大恶，
\par }{\Q {\PN{伯特利}}必使你们遭遇如此。
\par }{\Q 到了黎明，{\PN{以色列}}的王必全然灭绝。

\par }\Chap{11}{\SH 怜爱叛民
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}年幼的时候，我爱他，
\par }{\Q 就从{\PN{埃及}}召出我的儿子来。
\par }{\Q \VS{2}先知越发招呼他们，
\par }{\Q 他们越发走开，
\par }{\Q 向诸{\PN{巴力}}献祭，
\par }{\Q 给雕刻的偶像烧香。
\par }{\Q \VS{3}我原教导{\PN{以法莲}}行走，
\par }{\Q 用膀臂抱着他们，
\par }{\Q 他们却不知道是我医治他们。
\par }{\Q \VS{4}我用慈绳\FTNT{}{{\FR 11:4: }慈：原文是人的}爱索牵引他们；
\par }{\Q 我待他们如人放松{\ADD{牛的}}两腮夹板，
\par }{\Q 把粮食放在他们面前。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}他们必不归回{\PN{埃及}}地，
\par }{\Q {\PN{亚述}}人却要作他们的王，
\par }{\Q 因他们不肯归向{\ADD{我}}。
\par }{\Q \VS{6}刀剑必临到他们的城邑，
\par }{\Q 毁坏门闩，把人吞灭，
\par }{\Q 都因他们{\ADD{随从}}自己的计谋。
\par }{\Q \VS{7}我的民偏要背道离开我；
\par }{\Q 众先知虽然招呼他们归向至上的{\ADD{主}}，
\par }{\Q 却无人尊崇{\ADD{主}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}{\PN{以法莲}}哪，我怎能舍弃你？
\par }{\Q {\PN{以色列}}啊，我怎能弃绝你？
\par }{\Q 我怎能使你如{\PN{押玛}}？
\par }{\Q 怎能使你如{\PN{洗扁}}？
\par }{\Q 我回心转意，
\par }{\Q 我的怜爱大大发动。
\par }{\Q \VS{9}我必不发猛烈的怒气，
\par }{\Q 也不再毁灭{\PN{以法莲}}。
\par }{\Q 因我是　神，并非世人，
\par }{\Q 是你们中间的圣者；
\par }{\Q 我必不在怒中临到你们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华必如狮子吼叫，
\par }{\Q 子民必跟随他。
\par }{\Q 他一吼叫，
\par }{\Q 他们就从西方急速而来。
\par }{\Q \VS{11}他们必如雀鸟从{\PN{埃及}}急速而来，
\par }{\Q 又如鸽子从{\PN{亚述}}地来到。
\par }{\Q 我必使他们住自己的房屋。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\SH 以色列和犹大受谴责
\par }{\Q \VS{12}{\PN{以法莲}}用谎话，
\par }{\Q {\PN{以色列}}家用诡计围绕我；
\par }{\Q {\PN{犹大}}却靠　神掌权，
\par }{\Q 向圣者有忠心\FTNT{}{{\FR 11:12: }或译：犹大向　神，向诚实的圣者犹疑不定}。

\par }\PoetryChap{12}{\Q \VerseOne{1}{\PN{以法莲}}吃风，且追赶东风，
\par }{\Q 时常增添虚谎和强暴，
\par }{\Q 与{\PN{亚述}}立约，把油送到{\PN{埃及}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}耶和华与{\PN{犹大}}争辩，
\par }{\Q 必照{\PN{雅各}}所行的惩罚他，
\par }{\Q 按他所做的报应他。
\par }{\Q \VS{3}他在腹中抓住哥哥的脚跟，
\par }{\Q 壮年的时候与　神较力，
\par }{\Q \VS{4-5}与天使较力，并且得胜，
\par }{\Q 哭泣恳求，
\par }{\Q 在{\PN{伯特利}}遇见耶和华。
\par }{\Q 耶和华—万军之　神在那里晓谕我们{\ADD{
{\PN{以色列}}}}人；
\par }{\Q 耶和华是他可记念的{\ADD{名}}。
\par }{\Q \VS{6}所以你当归向你的　神，
\par }{\Q 谨守仁爱、公平，常常等候你的　神。
\par }{\SH 其他的判词
\par }{\Q \VS{7}{\PN{以法莲}}是商人，
\par }{\Q 手里有诡诈的天平，爱行欺骗。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{以法莲}}说：
\par }{\Q 我果然成了富足，得了财宝；
\par }{\Q 我所劳碌得来的，
\par }{\Q 人必不见有什么不义，可算为罪的。
\par }{\Q \VS{9}自从你出{\PN{埃及}}地以来，
\par }{\Q 我就是耶和华—你的　神；
\par }{\Q 我必使你再住帐棚，如在大会的日子一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}我已晓谕众先知，
\par }{\Q 并且加增默示，
\par }{\Q 借先知设立比喻。
\par }{\Q \VS{11}{\PN{基列}}人没有罪孽吗？
\par }{\Q 他们全然是虚假的。
\par }{\Q 人在{\PN{吉甲}}献牛犊为祭，
\par }{\Q 他们的祭坛好像田间犁沟中的乱堆。
\par }{\Q \VS{12}从前{\PN{雅各}}逃到{\PN{亚兰}}地，
\par }{\Q {\PN{以色列}}为得妻服事人，
\par }{\Q 为得妻与人放羊。
\par }{\Q \VS{13}耶和华借先知领{\PN{以色列}}从{\PN{埃及}}上来；
\par }{\Q {\PN{以色列}}也借先知而得保存。
\par }{\Q \VS{14}{\PN{以法莲}}大大惹动{\ADD{主}}怒，
\par }{\Q 所以他流血的罪必归在他身上。
\par }{\Q 主必将那因{\PN{以法莲}}所受的羞辱归还他。

\par }\Chap{13}{\SH 以色列最后的审判
\par }{\Q \VerseOne{1}从前{\PN{以法莲}}说话，人都战兢，
\par }{\Q 他在{\PN{以色列}}中居处高位；
\par }{\Q 但他在{\ADD{事奉}}{\PN{巴力}}的事上犯罪就死了。
\par }{\Q \VS{2}现今他们罪上加罪，
\par }{\Q 用银子为自己铸造偶像，
\par }{\Q 就是照自己的聪明制造，
\par }{\Q 都是匠人的工作。
\par }{\Q 有人论说，
\par }{\Q 献祭的人可以向牛犊亲嘴。
\par }{\Q \VS{3}因此，他们必如早晨的云雾，
\par }{\Q 又如速散的甘露，
\par }{\Q 像场上的糠秕被狂风吹去，
\par }{\Q 又像烟气腾于窗外。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}自从你出{\PN{埃及}}地以来，
\par }{\Q 我就是耶和华—你的　神。
\par }{\Q 在我以外，你不可认识别神；
\par }{\Q 除我以外并没有救主。
\par }{\Q \VS{5}我曾在旷野干旱之地认识你。
\par }{\Q \VS{6}这些民照{\ADD{我所赐}}的食物得了饱足；
\par }{\Q 既得饱足，心就高傲，
\par }{\Q 忘记了我。
\par }{\Q \VS{7}因此，我向他们如狮子，
\par }{\Q 又如豹伏在道旁。
\par }{\Q \VS{8}我遇见他们必像丢崽子的母熊，
\par }{\Q 撕裂他们的胸膛\FTNT{}{{\FR 13:8: }或译：心膜}。
\par }{\Q 在那里，我必像母狮吞吃他们；
\par }{\Q 野兽必撕裂他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}{\PN{以色列}}啊，你与我反对，
\par }{\Q 就是反对帮助你的，自取败坏。
\par }{\Q \VS{10}你曾求我说：
\par }{\Q 给我立王和首领。
\par }{\Q 现在你的王在哪里呢？
\par }{\Q 治理你的在哪里呢？
\par }{\Q 让他在你所有的城中拯救你吧！
\par }{\Q \VS{11}我在怒气中将王赐你，
\par }{\Q 又在烈怒中将王废去。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}{\PN{以法莲}}的罪孽包裹；
\par }{\Q 他的罪恶收藏。
\par }{\Q \VS{13}产妇的疼痛必临到他身上；
\par }{\Q 他是无智慧之子，
\par }{\Q 到了产期不当迟延。
\par }{\Q \VS{14}我必救赎他们脱离阴间，
\par }{\Q 救赎他们脱离死亡。
\par }{\Q 死亡啊，你的灾害在哪里呢？
\par }{\Q 阴间哪，你的毁灭在哪里呢？
\par }{\Q 在我眼前绝无后悔之事。
\par }{\Q \VS{15}他在弟兄中虽然茂盛，
\par }{\Q 必有东风刮来，
\par }{\Q 就是耶和华的风从旷野上来。
\par }{\Q 他的泉源必干；
\par }{\Q 他的源头必竭；
\par }{\Q 仇敌必掳掠他所积蓄的一切宝器。
\par }{\Q \VS{16}{\PN{撒马利亚}}必担当自己的罪，
\par }{\Q 因为悖逆她的　神。
\par }{\Q 她必倒在刀下；
\par }{\Q 婴孩必被摔死；
\par }{\Q 孕妇必被剖开。

\par }\Chap{14}{\SH 何西阿劝告以色列人
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}啊，你要归向耶和华—你的　神；
\par }{\Q 你是因自己的罪孽跌倒了。
\par }{\Q \VS{2}当归向耶和华，
\par }{\Q 用言语祷告他说：
\par }{\Q 求你除净罪孽，悦纳善行；
\par }{\Q 这样，我们就把嘴唇{\ADD{的}}祭{\ADD{代替}}牛犊献上。
\par }{\Q \VS{3}我们不向{\PN{亚述}}求救，
\par }{\Q 不骑{\PN{埃及}}的马，
\par }{\Q 也不再对我们手所造的说：
\par }{\Q {\ADD{你是}}我们的　神。
\par }{\Q 因为孤儿在你—{\ADD{耶和华}}那里得蒙怜悯。
\par }{\BB \par }{\SH 耶和华应许以色列新生命
\par }{\Q \VS{4}我必医治他们背道的病，
\par }{\Q 甘心爱他们；
\par }{\Q 因为我的怒气向他们转消。
\par }{\Q \VS{5}我必向{\PN{以色列}}如甘露；
\par }{\Q 他必如百合花开放，
\par }{\Q 如{\PN{黎巴嫩}}{\ADD{的树木}}扎根。
\par }{\Q \VS{6}他的枝条必延长；
\par }{\Q 他的荣华如橄榄树；
\par }{\Q 他的香气如{\PN{黎巴嫩}}{\ADD{的香柏树}}。
\par }{\Q \VS{7}曾住在他荫下的必归回，
\par }{\Q 发旺如五谷，开花如葡萄树。
\par }{\Q 他的香气如{\PN{黎巴嫩}}的酒。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{以法莲}}{\ADD{必说}}：
\par }{\Q 我与偶像还有什么关涉呢？
\par }{\Q 我—{\ADD{耶和华}}回答他，也必顾念他。
\par }{\Q 我如青翠的松树；
\par }{\Q 你的果子从我而得。
\par }{\SH 结束的话
\par }{\Q \VS{9}谁是智慧人？可以明白这些事；
\par }{\Q 谁是通达人？可以知道这一切。
\par }{\Q 因为，耶和华的道是正直的；
\par }{\Q 义人必在其中行走，
\par }{\Q 罪人却在其上跌倒。
\par }