\NormalFont\ShortTitle{士师记}
{\MT 士师记

\par }\ChapOne{1}{\SH 犹大和西缅支派俘虏亚多尼·比色
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约书亚}}死后，{\PN{以色列}}人求问耶和华说：「我们中间谁当首先上去攻击{\PN{迦南}}人，与他们争战？」
\VS{2}耶和华说：「{\PN{犹大}}当先上去，我已将那地交在他手中。」
\VS{3}{\PN{犹大}}对他哥哥{\PN{西缅}}说：「请你同我到拈阄所得之地去，好与{\PN{迦南}}人争战；以后我也同你到你拈阄所得之地去。」于是{\PN{西缅}}与他同去。
\VS{4}{\PN{犹大}}就上去；耶和华将{\PN{迦南}}人和{\PN{比利洗}}人交在他们手中。他们在{\PN{比色}}击杀了一万人，
\VS{5}又在那里遇见{\PN{亚多尼·比色}}，与他争战，杀败{\PN{迦南}}人和{\PN{比利洗}}人。
\VS{6}{\PN{亚多尼·比色}}逃跑；他们追赶，拿住他，砍断他手脚的大拇指。
\VS{7}{\PN{亚多尼·比色}}说：「从前有七十个王，手脚的大拇指都被{\ADD{我}}砍断，在我桌子底下拾取{\ADD{零碎食物}}。现在　神按着我所行的报应我了。」于是他们将{\PN{亚多尼·比色}}带到{\PN{耶路撒冷}}，他就死在那里。
\par }{\SH 犹大支派攻取耶路撒冷和希伯
\par }{\PP \VS{8}{\PN{犹大}}人攻打{\PN{耶路撒冷}}，将城攻取，用刀杀了城内的人，并且放火烧城。
\VS{9}后来{\PN{犹大}}人下去，与住山地、南地，和高原的{\PN{迦南}}人争战。
\VS{10}{\PN{犹大}}人去攻击住{\PN{希伯
}}的{\PN{迦南}}人，杀了{\PN{示筛}}、{\PN{亚希幔}}、{\PN{挞买}}。{\PN{希伯
}}从前名叫{\PN{基列·亚巴}}。
\par }{\SH 俄陀聂攻取底壁城
\par }{\R （书15·13—19）
\par }{\PP \VS{11}他们从那里去攻击{\PN{底壁}}的居民；{\PN{底壁}}从前名叫{\PN{基列·西弗}}。
\VS{12}{\PN{迦勒}}说：「谁能攻打{\PN{基列·西弗}}，将城夺取，我就把我女儿{\PN{押撒}}给他为妻。」
\VS{13}{\PN{迦勒}}兄弟{\PN{基纳斯}}的儿子{\PN{俄陀聂}}夺取了那城，{\PN{迦勒}}就把女儿{\PN{押撒}}给他为妻。
\VS{14}{\PN{押撒}}过门的时候，劝丈夫向她父亲求一块田。{\PN{押撒}}一下驴，{\PN{迦勒}}问她说：「你要什么？」
\VS{15}她说：「求你赐福给我，你既将我安置在南地，求你也给我水泉。」{\PN{迦勒}}就把上泉下泉赐给她。
\par }{\SH 犹大和便雅悯支派的胜利
\par }{\PP \VS{16}{\PN{摩西}}的内兄\FTNT{}{{\FR 1:16: }或译：岳父}是{\PN{基尼}}人，他的子孙与{\PN{犹大}}人一同离了棕树城，往{\PN{亚拉得}}以南的{\PN{犹大}}旷野去，就住在民中。
\VS{17}{\PN{犹大}}和他哥哥{\PN{西缅}}同去，击杀了住{\PN{洗法}}的{\PN{迦南}}人，将城尽行毁灭，那城的名便叫{\PN{何珥玛}}。
\VS{18}{\PN{犹大}}又取了{\PN{迦萨}}和{\PN{迦萨}}的四境，{\PN{亚实基伦}}和{\PN{亚实基伦}}的四境，{\PN{以革伦}}和{\PN{以革伦}}的四境。
\VS{19}耶和华与{\PN{犹大}}同在，{\PN{犹大}}就赶出山地的{\ADD{居民}}，只是不能赶出平原的居民，因为他们有铁车。
\VS{20}{\PN{以色列}}人照{\PN{摩西}}所说的，将{\PN{希伯
}}给了{\PN{迦勒}}；{\PN{迦勒}}就从那里赶出{\PN{亚衲}}族的三个族长。
\VS{21}{\PN{便雅悯}}人没有赶出住{\PN{耶路撒冷}}的{\PN{耶布斯}}人。{\PN{耶布斯}}人仍在{\PN{耶路撒冷}}与{\PN{便雅悯}}人同住，直到今日。
\par }{\SH 以法莲和玛拿西支派攻取伯特利
\par }{\PP \VS{22}{\PN{约瑟}}家也上去攻打{\PN{伯特利}}；耶和华与他们同在。
\VS{23}{\PN{约瑟}}家打发人去窥探{\PN{伯特利}}（那城起先名叫{\PN{路斯}}）。
\VS{24}窥探的人看见一个人从城里出来，就对他说：「求你将进城的路指示我们，我们必恩待你。」
\VS{25}那人将进城的路指示他们，他们就用刀击杀了城中的居民，但将那人和他全家放去。
\VS{26}那人往{\PN{赫}}人之地去，筑了一座城，起名叫{\PN{路斯}}。那城到如今还叫这名。
\par }{\SH 以色列人没有赶出去的民
\par }{\PP \VS{27}{\PN{玛拿西}}没有赶出{\PN{伯·善}}和属{\PN{伯·善}}乡村的{\ADD{居民}}，{\PN{他纳}}和属{\PN{他纳}}乡村的{\ADD{居民}}，{\PN{多珥}}和属{\PN{多珥}}乡村的居民，{\PN{以伯莲}}和属{\PN{以伯莲}}乡村的居民，{\PN{米吉多}}和属{\PN{米吉多}}乡村的居民；{\PN{迦南}}人却执意住在那些地方。
\VS{28}及至{\PN{以色列}}强盛了，就使{\PN{迦南}}人做苦工，没有把他们全然赶出。
\par }{\PP \VS{29}{\PN{以法莲}}没有赶出住{\PN{基色}}的{\PN{迦南}}人。于是{\PN{迦南}}人仍住在{\PN{基色}}，在{\PN{以法莲}}中间。
\par }{\PP \VS{30}{\PN{西布伦}}没有赶出{\PN{基伦}}的居民和{\PN{拿哈拉}}的居民。于是{\PN{迦南}}人仍住在{\PN{西布伦}}中间，成了服苦的人。
\par }{\PP \VS{31}{\PN{亚设}}没有赶出{\PN{亚柯}}和{\PN{西顿}}的居民，{\PN{亚黑拉}}和{\PN{亚革悉}}的居民，{\PN{黑巴}}、{\PN{亚弗革}}与{\PN{利合}}的居民。
\VS{32}于是，{\PN{亚设}}因为没有赶出那地的{\PN{迦南}}人，就住在他们中间。
\par }{\PP \VS{33}{\PN{拿弗他利}}没有赶出{\PN{伯·示麦}}和{\PN{伯·亚纳}}的居民，于是{\PN{拿弗他利}}就住在那地的{\PN{迦南}}人中间；然而{\PN{伯·示麦}}和{\PN{伯·亚纳}}的居民成了服苦的人。
\par }{\PP \VS{34}{\PN{亚摩利}}人强逼{\PN{但}}人住在山地，不容他们下到平原；
\VS{35}{\PN{亚摩利}}人却执意住在{\PN{希烈山}}和{\PN{亚雅
}}并{\PN{沙宾}}。然而{\PN{约瑟}}家胜了他们，使他们成了服苦的人。
\VS{36}{\PN{亚摩利}}人的境界，是从{\PN{亚克拉滨}}坡，从{\PN{西拉}}而上。

\par }\Chap{2}{\SH 耶和华的使者在波金
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华的使者从{\PN{吉甲}}上到{\PN{波金}}，对{\ADD{
{\PN{以色列}}}}人说：「我使你们从{\PN{埃及}}上来，领你们到我向你们列祖起誓应许之地。我又说：『我永不废弃与你们所立的约。
\VS{2}你们也不可与这地的居民立约，要拆毁他们的祭坛。你们竟没有听从我的话！为何这样行呢？』
\VS{3}因此我又说：『我必不将他们从你们面前赶出；他们必作你们肋下的{\ADD{荆棘}}。他们的神必作你们的网罗。』」
\VS{4}耶和华的使者向{\PN{以色列}}众人说这话的时候，百姓就放声而哭；
\VS{5}于是给那地方起名叫{\PN{波金}}\FTNT{}{{\FR 2:5: }就是哭的意思}。众人在那里向耶和华献祭。
\par }{\SH 约书亚去世
\par }{\PP \VS{6}从前{\PN{约书亚}}打发{\PN{以色列}}百姓去的时候，他们各归自己的地业，占据地土。
\VS{7}{\PN{约书亚}}在世和{\PN{约书亚}}死后，那些见耶和华为{\PN{以色列}}人所行大事的长老还在的时候，百姓都事奉耶和华。
\VS{8}耶和华的仆人、{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，正一百一十岁就死了。
\VS{9}{\PN{以色列}}人将他葬在他地业的境内，就是在{\PN{以法莲}}山地的{\PN{亭拿·希烈}}，在{\PN{迦实山}}的北边。
\VS{10}那世代的人也都归了自己的列祖。后来有别的世代兴起，不知道耶和华，也不知道耶和华为{\PN{以色列}}人所行的事。
\par }{\SH 以色列离弃耶和华
\par }{\PP \VS{11}{\PN{以色列}}人行耶和华眼中看为恶的事，去事奉诸{\PN{巴力}}，
\VS{12}离弃了领他们出{\PN{埃及}}地的耶和华—他们列祖的　神，去叩拜别神，就是四围列国的神，惹耶和华发怒；
\VS{13}并离弃耶和华，去事奉{\PN{巴力}}和{\PN{亚斯她录}}。
\VS{14}耶和华的怒气向{\PN{以色列}}人发作，就把他们交在抢夺他们的人手中，又将他们付与四围仇敌的手中，甚至他们在仇敌面前再不能站立得住。
\VS{15}他们无论往何处去，耶和华都以灾祸攻击他们，正如耶和华所说的话，又如耶和华向他们所起的誓；他们便极其困苦。
\par }{\PP \VS{16}耶和华兴起士师，士师就拯救他们脱离抢夺他们人的手。
\VS{17}他们却不听从士师，竟随从叩拜别神，行了邪淫，速速地偏离他们列祖所行的道，不如他们列祖顺从耶和华的命令。
\VS{18}耶和华为他们兴起士师，就与那士师同在。士师在世的一切日子，耶和华拯救他们脱离仇敌的手。他们因受欺压扰害，就哀声叹气，所以耶和华后悔了。
\VS{19}及至士师死后，他们就转去行恶，比他们列祖更甚，去事奉叩拜别神，总不断绝顽梗的恶行。
\VS{20}于是耶和华的怒气向{\PN{以色列}}人发作。他说：「因这民违背我吩咐他们列祖所守的约，不听从我的话，
\VS{21}所以{\PN{约书亚}}死的时候所剩下的各族，我必不再从他们面前赶出，
\VS{22}为要借此试验{\PN{以色列}}人，看他们肯照他们列祖谨守遵行我的道不肯。」
\VS{23}这样耶和华留下各族，不将他们速速赶出，也没有交付{\PN{约书亚}}的手。

\par }\Chap{3}{\SH 留下来的民族
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华留下这几族，为要试验那不曾知道与{\PN{迦南}}争战之事的{\PN{以色列}}人，
\VS{2}好叫{\PN{以色列}}的后代又知道又学习未曾晓得的战事。
\VS{3}所{\ADD{留下的}}就是{\PN{非利士}}的五个首领和一切{\PN{迦南}}人、{\PN{西顿}}人，并住{\PN{黎巴嫩山}}的{\PN{希未}}人，从{\PN{巴力·黑们山}}直到{\PN{哈马口}}。
\VS{4}留{\ADD{下}}这几族，为要试验{\PN{以色列}}人，知道他们肯听从耶和华借{\PN{摩西}}吩咐他们列祖的诫命不肯。
\VS{5}{\PN{以色列}}人竟住在{\PN{迦南}}人、{\PN{赫}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{耶布斯}}人中间，
\VS{6}娶他们的女儿为妻，将自己的女儿嫁给他们的儿子，并事奉他们的神。
\par }{\SH 俄陀聂
\par }{\PP \VS{7}{\PN{以色列}}人行耶和华眼中看为恶的事，忘记耶和华—他们的　神，去事奉诸{\PN{巴力}}和{\PN{亚舍拉}}，
\VS{8}所以耶和华的怒气向{\PN{以色列}}人发作，就把他们交在{\PN{美索不达米亚}}王{\PN{古珊·利萨田}}的手中。{\PN{以色列}}人服事{\PN{古珊·利萨田}}八年。
\VS{9}{\PN{以色列}}人呼求耶和华的时候，耶和华就为他们兴起一位拯救者救他们，就是{\PN{迦勒}}兄弟{\PN{基纳斯}}的儿子{\PN{俄陀聂}}。
\VS{10}耶和华的灵降在他身上，他就作了{\PN{以色列}}的士师，出去争战。耶和华将{\PN{美索不达米亚}}王{\PN{古珊·利萨田}}交在他手中，他便胜了{\PN{古珊·利萨田}}。
\VS{11}于是国中太平四十年。{\PN{基纳斯}}的儿子{\PN{俄陀聂}}死了。
\par }{\SH 以笏
\par }{\PP \VS{12}{\PN{以色列}}人又行耶和华眼中看为恶的事，耶和华就使{\PN{摩押}}王{\PN{伊矶伦}}强盛，攻击{\PN{以色列}}人。
\VS{13}{\PN{伊矶伦}}招聚{\PN{亚扪}}人和{\PN{亚玛力}}人，去攻打{\PN{以色列}}人，占据棕树城。
\VS{14}于是{\PN{以色列}}人服事{\PN{摩押}}王{\PN{伊矶伦}}十八年。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{以色列}}人呼求耶和华的时候，耶和华就为他们兴起一位拯救者，就是{\PN{便雅悯}}人{\PN{基拉}}的儿子{\PN{以笏}}；他是左手便利的。{\PN{以色列}}人托他送礼物给{\PN{摩押}}王{\PN{伊矶伦}}。
\VS{16}{\PN{以笏}}打了一把两刃的剑，长一肘，带在右腿上衣服里面。
\VS{17}他将礼物献给{\PN{摩押}}王{\PN{伊矶伦}}（原来{\PN{伊矶伦}}极其肥胖）；
\VS{18}{\PN{以笏}}献完礼物，便将抬礼物的人打发走了，
\VS{19}自己却从靠近{\PN{吉甲}}凿石之地回来，说：「王啊，我有一件机密事奏告你。」王说：「回避吧！」于是左右侍立的人都退去了。
\VS{20}{\PN{以笏}}来到王面前；王独自一人坐在凉楼上。{\PN{以笏}}说：「我奉　神的命报告你一件事。」王就从座位上站起来。
\VS{21}{\PN{以笏}}便伸左手，从右腿上拔出剑来，刺入王的肚腹，
\VS{22}连剑把都刺进去了。剑被肥肉夹住，他没有从王的肚腹拔出来，且穿通了后身。
\VS{23}{\PN{以笏}}就出到游廊，将楼门尽都关锁。
\par }{\PP \VS{24}{\PN{以笏}}出来之后，王的仆人到了，看见楼门关锁，就说：「他必是在楼上大解。」
\VS{25}他们等烦了，见仍不开楼门，就拿钥匙开了，不料，他们的主人已死，倒在地上。
\par }{\PP \VS{26}他们耽延的时候，{\PN{以笏}}就逃跑了，经过凿石之地，逃到{\PN{西伊拉}}；
\VS{27}到了，就在{\PN{以法莲}}山地吹角。{\PN{以色列}}人随着他下了山地，他在前头引路，
\VS{28}对他们说：「你们随我来，因为耶和华已经把你们的仇敌{\PN{摩押}}人交在你们手中。」于是他们跟着他下去，把守{\PN{约旦河}}的渡口，不容{\PN{摩押}}一人过去。
\VS{29}那时击杀了{\PN{摩押}}人约有一万，都是强壮的勇士，没有一人逃脱。
\VS{30}这样，{\PN{摩押}}就被{\PN{以色列}}人制伏了。国中太平八十年。
\par }{\SH 珊迦
\par }{\PP \VS{31}{\PN{以笏}}之后，有{\PN{亚拿}}的儿子{\PN{珊迦}}，他用赶牛的棍子打死六百{\PN{非利士}}人。他也救了{\PN{以色列}}人。

\par }\Chap{4}{\SH 底波拉和巴拉
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以笏}}死后，{\PN{以色列}}人又行耶和华眼中看为恶的事，
\VS{2}耶和华就把他们付与在{\PN{夏琐}}作王的{\PN{迦南}}王{\PN{耶宾}}手中；他的将军是{\PN{西西拉}}，住在外邦人的{\PN{夏罗设}}。
\VS{3}{\PN{耶宾}}王有铁车九百辆。他大大欺压{\PN{以色列}}人二十年，{\PN{以色列}}人就呼求耶和华。
\par }{\PP \VS{4}有一位女先知名叫{\PN{底波拉}}，是{\PN{拉比多}}的妻，当时作{\PN{以色列}}的士师。
\VS{5}她住在{\PN{以法莲}}山地{\PN{拉玛}}和{\PN{伯特利}}中间，在{\PN{底波拉}}的棕树下。{\PN{以色列}}人都上她那里去听判断。
\VS{6}她打发人从{\PN{拿弗他利}}的{\PN{基低斯}}将{\PN{亚比挪庵}}的儿子{\PN{巴拉}}召了来，对他说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神吩咐你说：『你率领一万{\PN{拿弗他利}}和{\PN{西布伦}}人上{\PN{他泊山}}去。
\VS{7}我必使{\PN{耶宾}}的将军{\PN{西西拉}}率领他的车辆和全军往{\PN{基顺河}}，到你那里去；我必将他交在你手中。』」
\VS{8}{\PN{巴拉}}说：「你若同我去，我就去；你若不同我去，我就不去。」
\VS{9}{\PN{底波拉}}说：「我必与你同去，只是你在所行的路上得不着荣耀，因为耶和华要将{\PN{西西拉}}交在一个妇人手里。」于是{\PN{底波拉}}起来，与{\PN{巴拉}}一同往{\PN{基低斯}}去了。
\VS{10}{\PN{巴拉}}就招聚{\PN{西布伦}}人和{\PN{拿弗他利}}人到{\PN{基低斯}}，跟他上去的有一万人。{\PN{底波拉}}也同他上去。
\par }{\PP \VS{11}{\PN{摩西}}岳父\FTNT{}{{\FR 4:11: }或译：内兄}{\PN{何巴}}的后裔，{\PN{基尼}}人{\PN{希百}}曾离开{\PN{基尼}}族，到靠近{\PN{基低斯}}、{\PN{撒拿音}}的橡树旁支搭帐棚。
\par }{\PP \VS{12}有人告诉{\PN{西西拉}}说：「{\PN{亚比挪庵}}的儿子{\PN{巴拉}}已经上{\PN{他泊山}}了。」
\VS{13}{\PN{西西拉}}就聚集所有的铁车九百辆和跟随他的全军，从外邦人的{\PN{夏罗设}}出来，到了{\PN{基顺河}}。
\VS{14}{\PN{底波拉}}对{\PN{巴拉}}说：「你起来，今日就是耶和华将{\PN{西西拉}}交在你手的日子。耶和华岂不在你前头行吗？」于是{\PN{巴拉}}下了{\PN{他泊山}}，跟随他有一万人。
\VS{15}耶和华使{\PN{西西拉}}和他一切车辆全军溃乱，在{\PN{巴拉}}面前被刀杀败；{\PN{西西拉}}下车步行逃跑。
\VS{16}{\PN{巴拉}}追赶车辆、军队，直到外邦人的{\PN{夏罗设}}。{\PN{西西拉}}的全军都倒在刀下，没有留下一人。
\par }{\PP \VS{17}只有{\PN{西西拉}}步行逃跑，到了{\PN{基尼}}人{\PN{希百}}之妻{\PN{雅亿}}的帐棚，因为{\PN{夏琐}}王{\PN{耶宾}}与{\PN{基尼}}人{\PN{希百}}家和好。
\VS{18}{\PN{雅亿}}出来迎接{\PN{西西拉}}，对他说：「请我主进来，不要惧怕」；{\PN{西西拉}}就进了她的帐棚。{\PN{雅亿}}用被将他遮盖。
\VS{19}{\PN{西西拉}}对{\PN{雅亿}}说：「我渴了，求你给我一点水喝。」{\PN{雅亿}}就打开皮袋，给他奶子喝，仍旧把他遮盖。
\VS{20}{\PN{西西拉}}又对{\PN{雅亿}}说：「请你站在帐棚门口，若有人来问你说：『有人在这里没有？』你就说：『没有。』」
\VS{21}{\PN{西西拉}}疲乏沉睡。{\PN{希百}}的妻{\PN{雅亿}}取了帐棚的橛子，手里拿着锤子，轻悄悄地到他旁边，将橛子从他鬓边钉进去，钉入地里。{\PN{西西拉}}就死了。
\VS{22}{\PN{巴拉}}追赶{\PN{西西拉}}的时候，{\PN{雅亿}}出来迎接他说：「来吧，我将你所寻找的人给你看。」他就进入帐棚，看见{\PN{西西拉}}已经死了，倒在地上，橛子还在他鬓中。
\par }{\PP \VS{23}这样，　神使{\PN{迦南}}王{\PN{耶宾}}被{\PN{以色列}}人制伏了。
\VS{24}从此{\PN{以色列}}人的手越发有力，胜了{\PN{迦南}}王{\PN{耶宾}}，直到将他灭绝了。

\par }\Chap{5}{\SH 底波拉和巴拉的歌
\par }{\PP \VerseOne{1}那时，{\PN{底波拉}}和{\PN{亚比挪庵}}的儿子{\PN{巴拉}}作歌，说：
\par }{\Q \VS{2}因为{\PN{以色列}}中有军长率领，
\par }{\Q 百姓也甘心牺牲自己，
\par }{\Q 你们应当颂赞耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}君王啊，要听！
\par }{\Q 王子啊，要侧耳而听！
\par }{\Q 我要向耶和华歌唱；
\par }{\Q 我要歌颂耶和华—{\PN{以色列}}的　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，你从{\PN{西珥}}出来，
\par }{\Q 由{\PN{以东}}地行走。
\par }{\Q 那时地震天漏，
\par }{\Q 云也落{\ADD{雨}}。
\par }{\Q \VS{5}山见耶和华的面就震动，
\par }{\Q {\PN{西奈山}}见耶和华—{\PN{以色列}}　神的面也是如此。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}在{\PN{亚拿}}之子{\PN{珊迦}}的时候，
\par }{\Q 又在{\PN{雅亿}}的日子，
\par }{\Q 大道无人行走，
\par }{\Q 都是绕道而行。
\par }{\Q \VS{7}{\PN{以色列}}中的官长停职，
\par }{\Q 直到我{\PN{底波拉}}兴起，
\par }{\Q 等我兴起作{\PN{以色列}}的母。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{以色列}}人选择新神，
\par }{\Q 争战的事就临到城门。
\par }{\Q 那时，{\PN{以色列}}四万人中
\par }{\Q 岂能见盾牌枪矛呢？
\par }{\Q \VS{9}我心倾向{\PN{以色列}}的首领，
\par }{\Q 他们在民中甘心牺牲自己。
\par }{\Q 你们应当颂赞耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}骑白驴的、坐绣花毯子的、行路的，
\par }{\Q 你们都当传扬！
\par }{\Q \VS{11}在远离弓箭响声打水之处，
\par }{\Q 人必述说耶和华公义的作为，
\par }{\Q 就是他治理{\PN{以色列}}公义的作为。
\par }{\Q 那时耶和华的民下到城门。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}{\PN{底波拉}}啊，兴起！兴起！
\par }{\Q 你当兴起，兴起，唱歌。
\par }{\Q {\PN{亚比挪庵}}的儿子{\PN{巴拉}}啊，你当奋兴，
\par }{\Q 掳掠你的敌人。
\par }{\Q \VS{13}那时有余剩的贵胄和百姓一同下来；
\par }{\Q 耶和华降临，为我攻击勇士。
\par }{\Q \VS{14}有根本在{\PN{亚玛力}}{\ADD{人的地}}，
\par }{\Q 从{\PN{以法莲}}{\ADD{下来}}的；
\par }{\Q {\PN{便雅悯}}在民中跟随你。
\par }{\Q 有掌权的从{\PN{玛吉}}下来；
\par }{\Q 有持杖检点民数的从{\PN{西布伦}}下来；
\par }{\Q \VS{15}{\PN{以萨迦}}的首领与{\PN{底波拉}}同来；
\par }{\Q {\PN{以萨迦}}怎样，{\PN{巴拉}}也怎样。
\par }{\Q 众人都跟随{\PN{巴拉}}冲下平原；
\par }{\Q 在{\PN{吕便}}的溪水旁有心中定大志的。
\par }{\Q \VS{16}你为何坐在羊圈内
\par }{\Q 听群中吹笛的声音呢？
\par }{\Q 在{\PN{吕便}}的溪水旁有心中设大谋的。
\par }{\Q \VS{17}{\PN{基列}}人安居在{\PN{约旦河}}外。
\par }{\Q {\PN{但}}人为何等在船上？
\par }{\Q {\PN{亚设}}人在海口静坐，
\par }{\Q 在港口安居。
\par }{\Q \VS{18}{\PN{西布伦}}人是拚命敢死的；
\par }{\Q {\PN{拿弗他利}}人在田野的高处也是如此。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}君王都来争战。
\par }{\Q 那时{\PN{迦南}}诸王在{\PN{米吉多}}水旁的{\PN{他纳}}争战，
\par }{\Q 却未得掳掠银钱。
\par }{\Q \VS{20}星宿从天上争战，
\par }{\Q 从其轨道攻击{\PN{西西拉}}。
\par }{\Q \VS{21}{\PN{基顺}}古河把敌人冲没；
\par }{\Q 我的灵啊，应当努力前行。
\par }{\Q \VS{22}那时壮马驰驱，
\par }{\Q 踢跳，奔腾。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}耶和华的使者说：
\par }{\Q 应当咒诅{\PN{米罗斯}}，
\par }{\Q 大大咒诅其中的居民；
\par }{\Q 因为他们不来帮助耶和华，
\par }{\Q 不来帮助耶和华攻击勇士。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{24}愿{\PN{基尼}}人{\PN{希百}}的妻{\PN{雅亿}}比众妇人多得福气，
\par }{\Q 比住帐棚的妇人更蒙福祉。
\par }{\Q \VS{25}{\PN{西西拉}}求水，
\par }{\Q {\PN{雅亿}}给他奶子，
\par }{\Q 用宝贵的盘子给他奶油。
\par }{\Q \VS{26}{\PN{雅亿}}左手拿着帐棚的橛子，
\par }{\Q 右手拿着匠人的锤子，
\par }{\Q 击打{\PN{西西拉}}，
\par }{\Q 打伤他的头，
\par }{\Q 把他的鬓角打破穿通。
\par }{\Q \VS{27}{\PN{西西拉}}在她脚前曲身仆倒，
\par }{\Q 在她脚前曲身倒卧；
\par }{\Q 在那里曲身，就在那里死亡。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{28}{\PN{西西拉}}的母亲从窗户里往外观看，
\par }{\Q 从窗棂中呼叫说：
\par }{\Q 他的战车为何耽延不来呢？
\par }{\Q 他的车轮为何行得慢呢？
\par }{\Q \VS{29}聪明的宫女安慰她\FTNT{}{{\FR 5:29: }原文是回答她}，
\par }{\Q 她也自言自语地说：
\par }{\Q \VS{30}他们莫非得财而分？
\par }{\Q 每人得了一两个女子？
\par }{\Q {\PN{西西拉}}得了彩衣为掳物，
\par }{\Q 得绣花的彩衣为掠物。
\par }{\Q 这彩衣两面绣花，
\par }{\Q 乃是披在被掳之人颈项上的。
\par }{\Q \VS{31}耶和华啊，
\par }{\Q 愿你的仇敌都这样灭亡！
\par }{\Q 愿爱你的人如日头出现，光辉烈烈！
\par }{\BB \par }{\Q 这样，国中太平四十年。

\par }\Chap{6}{\SH 基甸
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人又行耶和华眼中看为恶的事，耶和华就把他们交在{\PN{米甸}}人手里七年。
\VS{2}{\PN{米甸}}人压制{\PN{以色列}}人；{\PN{以色列}}人因为{\PN{米甸}}人，就在山中挖穴、挖洞、建造营寨。
\VS{3}{\PN{以色列}}人每逢撒种之后，{\PN{米甸}}人、{\PN{亚玛力}}人，和东方人都上来攻打他们，
\VS{4}对着他们安营，毁坏土产，直到{\PN{迦萨}}，没有给{\PN{以色列}}人留下食物，牛、羊、驴也没有留下；
\VS{5}因为那些人带着牲畜帐棚来，像蝗虫那样多，人和骆驼无数，都进入国内，毁坏全地。
\VS{6}{\PN{以色列}}人因{\PN{米甸}}人的缘故，极其穷乏，就呼求耶和华。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{以色列}}人因{\PN{米甸}}人的缘故，呼求耶和华，
\VS{8}耶和华就差遣先知到{\PN{以色列}}人那里，对他们说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：『我曾领你们从{\PN{埃及}}上来，出了为奴之家，
\VS{9}救你们脱离{\PN{埃及}}人的手，并脱离一切欺压你们之人的手，把他们从你们面前赶出，将他们的地赐给你们』；
\VS{10}又对你们说：『我是耶和华—你们的　神。你们住在{\PN{亚摩利}}人的地，不可敬畏他们的神。你们竟不听从我的话。』」
\par }{\PP \VS{11}耶和华的使者到了{\PN{俄弗拉}}，坐在{\PN{亚比以谢}}族人{\PN{约阿施}}的橡树下。{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{基甸}}正在酒榨那里打麦子，为要防备{\PN{米甸}}人。
\VS{12}耶和华的使者向{\PN{基甸}}显现，对他说：「大能的勇士啊，耶和华与你同在！」
\VS{13}{\PN{基甸}}说：「主啊，耶和华若与我们同在，我们何至遭遇这一切事呢？我们的列祖不是向我们说『耶和华领我们从{\PN{埃及}}上来』吗？他那样奇妙的作为在哪里呢？现在他却丢弃我们，将我们交在{\PN{米甸}}人手里。」
\VS{14}耶和华观看{\PN{基甸}}，说：「你靠着你这能力去从{\PN{米甸}}人手里拯救{\PN{以色列}}人，不是我差遣你去的吗？」
\VS{15}{\PN{基甸}}说：「主啊，我有何能拯救{\PN{以色列}}人呢？我家在{\PN{玛拿西}}支派中是至贫穷的。我在我父家是至微小的。」
\VS{16}耶和华对他说：「我与你同在，你就必击打{\PN{米甸}}人，如击打一人一样。」
\VS{17}{\PN{基甸}}说：「我若在你眼前蒙恩，求你给我一个证据，使我知道与我说话的就是主。
\VS{18}求你不要离开这里，等我归回将礼物带来供在你面前。」主说：「我必等你回来。」
\par }{\PP \VS{19}{\PN{基甸}}去预备了一只山羊羔，用一伊法细面做了无酵饼，将肉放在筐内，把汤盛在壶中，带到橡树下，献在使者面前。
\VS{20}神的使者吩咐{\PN{基甸}}说：「将肉和无酵饼放在这磐石上，把汤倒出来。」他就这样行了。
\VS{21}耶和华的使者伸出手内的杖，杖头挨了肉和无酵饼，就有火从磐石中出来，烧尽了肉和无酵饼。耶和华的使者也就不见了。
\VS{22}{\PN{基甸}}见他是耶和华的使者，就说：「哀哉！主耶和华啊，我不好了，因为我觌面看见耶和华的使者。」
\VS{23}耶和华对他说：「你放心，不要惧怕，你必不至死。」
\VS{24}于是{\PN{基甸}}在那里为耶和华筑了一座坛，起名叫「耶和华沙龙」\FTNT{}{{\FR 6:24: }就是耶和华赐平安的意思}。（这坛在{\PN{亚比以谢}}族的{\PN{俄弗拉}}直到如今。）
\par }{\PP \VS{25}当那夜，耶和华吩咐{\PN{基甸}}说：「你取你父亲的牛来，就是\FTNT{}{{\FR 6:25: }或译：和}那七岁的第二只牛，并拆毁你父亲为{\PN{巴力}}所筑的坛，砍下坛旁的木偶，
\VS{26}在这磐石\FTNT{}{{\FR 6:26: }原文是保障}上整整齐齐地为耶和华—你的　神筑一座坛，将第二只牛献为燔祭，用你所砍下的木偶作柴。」
\VS{27}{\PN{基甸}}就从他仆人中挑了十个人，照着耶和华吩咐他的行了。他因怕父家和本城的人，不敢在白昼行这事，就在夜间行了。
\par }{\PP \VS{28}城里的人清早起来，见{\PN{巴力}}的坛拆毁，坛旁的木偶砍下，第二只牛献在新筑的坛上，
\VS{29}就彼此说：「这事是谁做的呢？」他们访查之后，就说：「这是{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{基甸}}做的。」
\VS{30}城里的人对{\PN{约阿施}}说：「将你儿子交出来，好治死他；因为他拆毁了{\PN{巴力}}的坛，砍下坛旁的木偶。」
\VS{31}{\PN{约阿施}}回答站着攻击他的众人说：「你们是为{\PN{巴力}}争论吗？你们要救他吗？谁为他争论，趁早将谁治死！{\PN{巴力}}若果是神，有人拆毁他的坛，让他为自己争论吧！」
\VS{32}所以当日人称{\PN{基甸}}为{\PN{耶路·巴力}}，意思说：「他拆毁{\PN{巴力}}的坛，让{\PN{巴力}}与他争论。」
\par }{\PP \VS{33}那时，{\PN{米甸}}人、{\PN{亚玛力}}人，和东方人都聚集过河，在{\PN{耶斯列}}平原安营。
\VS{34}耶和华的灵降在{\PN{基甸}}身上，他就吹角；{\PN{亚比以谢}}族都聚集跟随他。
\VS{35}他打发人走遍{\PN{玛拿西}}地，{\PN{玛拿西}}人也聚集跟随他；又打发人去见{\PN{亚设}}人、{\PN{西布伦}}人、{\PN{拿弗他利}}人，他们也都出来与他们会合。
\par }{\PP \VS{36}{\PN{基甸}}对　神说：「你若果照着所说的话，借我手拯救{\PN{以色列}}人，
\VS{37}我就把一团羊毛放在禾场上：若单是羊毛上有露水，别的地方都是干的，我就知道你必照着所说的话，借我手拯救{\PN{以色列}}人。」
\VS{38}次日早晨{\PN{基甸}}起来，见果然是这样；将羊毛挤一挤，从羊毛中拧出满盆的露水来。
\VS{39}{\PN{基甸}}又对　神说：「求你不要向我发怒，我再说这一次：让我将羊毛再试一次。但愿羊毛是干的，别的地方都有露水。」
\VS{40}这夜　神也如此行：独羊毛上是干的，别的地方都有露水。

\par }\Chap{7}{\SH 基甸击败米甸人
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{耶路·巴力}}就是{\PN{基甸}}，他和一切跟随的人早晨起来，在{\PN{哈律泉}}旁安营。{\PN{米甸}}营在他们北边的平原，靠近{\PN{摩利冈}}。
\par }{\PP \VS{2}耶和华对{\PN{基甸}}说：「跟随你的人过多，我不能将{\PN{米甸}}人交在他们手中，免得{\PN{以色列}}人向我夸大，说：『是我们自己的手救了我们。』
\VS{3}现在你要向这些人宣告说：『凡惧怕胆怯的，可以离开{\PN{基列山}}回去。』」于是有二万二千人回去，只剩下一万。
\par }{\PP \VS{4}耶和华对{\PN{基甸}}说：「人还是过多；你要带他们下到水旁，我好在那里为你试试他们。我指点谁说：『这人可以同你去』，他就可以同你去；我指点谁说：『这人不可同你去』，他就不可同你去。」
\VS{5}{\PN{基甸}}就带他们下到水旁。耶和华对{\PN{基甸}}说：「凡用舌头舔水，像狗舔的，要使他单站在一处；凡跪下喝水的，也要使他单站在一处。」
\VS{6}于是用手捧着舔水的有三百人，其余的都跪下喝水。
\VS{7}耶和华对{\PN{基甸}}说：「我要用这舔水的三百人拯救你们，将{\PN{米甸}}人交在你手中；其余的人都可以各归各处去。」
\VS{8}这三百人就带着食物和角；其余的{\PN{以色列}}人，{\PN{基甸}}都打发他们各归各的帐棚，只留下这三百人。{\PN{米甸}}营在他下边的平原里。
\par }{\PP \VS{9}当那夜，耶和华吩咐{\PN{基甸}}说：「起来，下到{\ADD{
{\PN{米甸}}}}营里去，因我已将他们交在你手中。
\VS{10}倘若你怕下去，就带你的仆人{\PN{普拉}}下到那营里去。
\VS{11}你必听见他们所说的，然后你就有胆量下去攻营。」于是{\PN{基甸}}带着仆人{\PN{普拉}}下到营旁。
\VS{12}{\PN{米甸}}人、{\PN{亚玛力}}人，和一切东方人都布散在平原，如同蝗虫那样多。他们的骆驼无数，多如海边的沙。
\VS{13}{\PN{基甸}}到了，就听见一人将梦告诉同伴说：「我做了一梦，梦见一个大麦饼滚入{\PN{米甸}}营中，到了帐幕，将帐幕撞倒，帐幕就翻转倾覆了。」
\VS{14}那同伴说：「这不是别的，乃是{\PN{以色列}}人{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{基甸}}的刀；　神已将{\PN{米甸}}和全军都交在他的手中。」
\par }{\PP \VS{15}{\PN{基甸}}听见这梦和梦的讲解，就敬拜　{\ADD{神}}，回到{\PN{以色列}}营中，说：「起来吧！耶和华已将{\PN{米甸}}的军队交在你们手中了。」
\VS{16}于是{\PN{基甸}}将三百人分作三队，把角和空瓶交在各人手里（瓶内都藏着火把），
\VS{17}吩咐他们说：「你们要看我行事：我到了营的旁边怎样行，你们也要怎样行。
\VS{18}我和一切跟随我的人吹角的时候，你们也要在营的四围吹角，{\ADD{喊叫}}说：『耶和华和{\PN{基甸}}{\ADD{的刀}}！』」
\par }{\PP \VS{19}{\PN{基甸}}和跟随他的一百人，在三更之初才换更的时候，来到营旁，就吹角，打破手中的瓶。
\VS{20}三队的人就都吹角，打破瓶子，左手拿着火把，右手拿着角，喊叫说：「耶和华和{\PN{基甸}}的刀！」
\VS{21}他们在营的四围各站各的地方；全营的人都乱窜。三百人呐喊，使他们逃跑。
\VS{22}三百人就吹角，耶和华使全营的人用刀互相击杀，逃到{\PN{西利拉}}的{\PN{伯·哈示他}}，直逃到靠近{\PN{他巴}}的{\PN{亚伯·米何拉}}。
\VS{23}{\PN{以色列}}人就从{\PN{拿弗他利}}、{\PN{亚设}}，和{\PN{玛拿西}}全地聚集来追赶{\PN{米甸}}人。
\par }{\PP \VS{24}{\PN{基甸}}打发人走遍{\PN{以法莲}}山地，说：「你们下来攻击{\PN{米甸}}人，争先把守{\PN{约旦河}}的渡口，直到{\PN{伯·巴拉}}。」于是{\PN{以法莲}}的众人聚集，把守{\PN{约旦河}}的渡口，直到{\PN{伯·巴拉}}，
\VS{25}捉住了{\PN{米甸}}人的两个首领：一名{\PN{俄立}}，一名{\PN{西伊伯}}；将{\PN{俄立}}杀在{\PN{俄立}}磐石上，将{\PN{西伊伯}}杀在{\PN{西伊伯}}酒榨那里；又追赶{\PN{米甸}}人，将{\PN{俄立}}和{\PN{西伊伯}}的首级带过{\PN{约旦河}}，到{\PN{基甸}}那里。

\par }\Chap{8}{\SH 击败米甸人
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以法莲}}人对{\PN{基甸}}说：「你去与{\PN{米甸}}人争战，没有招我们同去，为什么这样待我们呢？」他们就与{\PN{基甸}}大大地争吵。
\par }{\PP \VS{2}{\PN{基甸}}对他们说：「我所行的岂能比你们所行的呢？{\PN{以法莲}}拾取剩下的葡萄不强过{\PN{亚比以谢}}所摘的葡萄吗？
\VS{3}神已将{\PN{米甸}}人的两个首领{\PN{俄立}}和{\PN{西伊伯}}交在你们手中；我所行的岂能比你们所行的呢？」{\PN{基甸}}说了这话，{\PN{以法莲}}人的怒气就消了。
\par }{\PP \VS{4}{\PN{基甸}}和跟随他的三百人到{\PN{约旦河}}过渡，虽然疲乏，还是追赶。
\VS{5}{\PN{基甸}}对{\PN{疏割}}人说：「求你们拿饼来给跟随我的人吃，因为他们疲乏了；我们追赶{\PN{米甸}}人的两个王{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{疏割}}人的首领回答说：「{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}已经在你手里，你使我们将饼给你的军兵吗？」
\par }{\PP \VS{7}{\PN{基甸}}说：「耶和华将{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}交在我手之后，我就用野地的荆条和枳棘打伤你们。」
\VS{8}{\PN{基甸}}从那里上到{\PN{毗努伊勒}}，对那里的人也是这样说；{\PN{毗努伊勒}}人也与{\PN{疏割}}人回答他的话一样。
\VS{9}他向{\PN{毗努伊勒}}人说：「我平平安安回来的时候，我必拆毁这楼。」
\par }{\PP \VS{10}那时{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}，并跟随他们的军队都在{\PN{加各}}，约有一万五千人，就是东方人全军所剩下的；已经被杀约有十二万拿刀的。
\VS{11}{\PN{基甸}}就由{\PN{挪巴}}和{\PN{约比哈}}东边，从住帐棚人的路上去，杀败了{\PN{米甸}}人的军兵，因为他们坦然无惧。
\VS{12}{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}逃跑；{\PN{基甸}}追赶他们，捉住{\PN{米甸}}的二王{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}，惊散全军。
\par }{\PP \VS{13}{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{基甸}}由{\PN{希列斯}}坡从阵上回来，
\VS{14}捉住{\PN{疏割}}的一个少年人，问他：「{\PN{疏割}}的首领长老是谁？」他就将首领长老七十七个人的名字写出来。
\VS{15}{\PN{基甸}}到了{\PN{疏割}}，对那里的人说：「你们从前讥诮我说：『{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}已经在你手里，你使我们将饼给{\ADD{跟随}}你的疲乏人吗？』现在{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}在这里。」
\VS{16}于是捉住那城内的长老，用野地的荆条和枳棘责打\FTNT{}{{\FR 8:16: }原文是指教}{\PN{疏割}}人；
\VS{17}又拆了{\PN{毗努伊勒}}的楼，杀了那城里的人。
\par }{\PP \VS{18}{\PN{基甸}}问{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}说：「你们在{\PN{他泊山}}所杀的人是什么样式？」回答说：「他们好像你，各人都有王子的样式。」
\par }{\PP \VS{19}{\PN{基甸}}说：「他们是我同母的弟兄，我指着永生的耶和华起誓，你们从前若存留他们的性命，我如今就不杀你们了。」
\VS{20}于是对他的长子{\PN{益帖}}说：「你起来杀他们。」但{\PN{益帖}}因为是童子，害怕，不敢拔刀。
\par }{\PP \VS{21}{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}说：「你自己起来杀我们吧！因为人如何，力量也是如何。」{\PN{基甸}}就起来，杀了{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}，夺获他们骆驼项上戴的月牙圈。
\par }{\PP \VS{22}{\PN{以色列}}人对{\PN{基甸}}说：「你既救我们脱离{\PN{米甸}}人的手，愿你和你的儿孙管理我们。」
\par }{\PP \VS{23}{\PN{基甸}}说：「我不管理你们，我的儿子也不管理你们，惟有耶和华管理你们。」
\VS{24}{\PN{基甸}}又对他们说：「我有一件事求你们：请你们各人将所夺的耳环给我。」（原来仇敌是{\PN{以实玛利}}人，都是戴金耳环的。）
\par }{\PP \VS{25}他们说：「我们情愿给你」，就铺开一件外衣，各人将所夺的耳环丢在其上。
\VS{26}{\PN{基甸}}所要出来的金耳环重一千七百{\ADD{舍客勒}}金子。此外还有{\PN{米甸}}王所戴的月环、耳坠，和所穿的紫色衣服，并骆驼项上的{\ADD{金}}链子。
\VS{27}{\PN{基甸}}以此制造了一个以弗得，设立在本城{\PN{俄弗拉}}。后来{\PN{以色列}}人拜那以弗得行了邪淫；这就作了{\PN{基甸}}和他全家的网罗。
\par }{\PP \VS{28}这样，{\PN{米甸}}人被{\PN{以色列}}人制伏了，不敢再抬头。{\PN{基甸}}还在的日子，国中太平四十年。
\par }{\SH 基甸去世
\par }{\PP \VS{29}{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{耶路·巴力}}回去，住在自己家里。
\VS{30}{\PN{基甸}}有七十个亲生的儿子，因为他有许多的妻。
\VS{31}他的妾住在{\PN{示剑}}，也给他生了一个儿子。{\PN{基甸}}与他起名叫{\PN{亚比米勒}}。
\VS{32}{\PN{约阿施}}的儿子{\PN{基甸}}，年纪老迈而死，葬在{\PN{亚比以谢}}族的{\PN{俄弗拉}}，在他父亲{\PN{约阿施}}的坟墓里。
\par }{\PP \VS{33}{\PN{基甸}}死后，{\PN{以色列}}人又去随从诸{\PN{巴力}}行邪淫，以{\PN{巴力·比利土}}为他们的神。
\VS{34}{\PN{以色列}}人不记念耶和华—他们的　神，就是拯救他们脱离四围仇敌之手的，
\VS{35}也不照着{\PN{耶路·巴力}}，就是{\PN{基甸}}向他们所施的恩惠厚待他的家。

\par }\Chap{9}{\SH 亚比米勒
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{耶路·巴力}}的儿子{\PN{亚比米勒}}到了{\PN{示剑}}见他的众母舅，对他们和他外祖全家的人说：
\VS{2}「请你们问{\PN{示剑}}的众人说，是{\PN{耶路·巴力}}的众子七十人都管理你们好呢？还是一人管理你们好呢？你们又要记念我是你们的骨肉。」
\VS{3}他的众母舅便将这一切话为他说给{\PN{示剑}}人听，{\PN{示剑}}人的心就归向{\PN{亚比米勒}}。他们说：「他原是我们的弟兄」；
\VS{4}就从{\PN{巴力·比利土}}的庙中取了七十{\ADD{舍客勒}}银子给{\PN{亚比米勒}}；{\PN{亚比米勒}}用以雇了些匪徒跟随他。
\VS{5}他往{\PN{俄弗拉}}到他父亲的家，将他弟兄、{\PN{耶路·巴力}}的众子七十人都杀在一块磐石上；只剩下{\PN{耶路·巴力}}的小儿子{\PN{约坦}}，因为他躲藏了。
\VS{6}{\PN{示剑}}人和{\PN{米罗}}人都一同聚集，往{\PN{示剑}}橡树旁的柱子那里，立{\PN{亚比米勒}}为王。
\par }{\PP \VS{7}有人将这事告诉{\PN{约坦}}，他就去站在{\PN{基利心山}}顶上，向众人大声喊叫说：「{\PN{示剑}}人哪，你们要听我的话，　神也就听你们的话。
\VS{8}有一时，树木要膏一树为王，管理他们，就去对橄榄树说：『请你作我们的王。』
\VS{9}橄榄树回答说：『我岂肯止住供奉神和尊重人的油，飘摇在众树之上呢？』
\VS{10}树木对无花果树说：『请你来作我们的王。』
\VS{11}无花果树回答说：『我岂肯止住所结甜美的果子，飘摇在众树之上呢？』
\VS{12}树木对葡萄树说：『请你来作我们的王。』
\VS{13}葡萄树回答说：『我岂肯止住使神和人喜乐的新酒，飘摇在众树之上呢？』
\VS{14}众树对荆棘说：『请你来作我们的王。』
\VS{15}荆棘回答说：『你们若诚诚实实地膏我为王，就要投在我的荫下；不然，愿火从荆棘里出来，烧灭{\PN{黎巴嫩}}的香柏树。』
\par }{\PP \VS{16}「现在你们立{\PN{亚比米勒}}为王，若按诚实正直善待{\PN{耶路·巴力}}和他的全家，这就是酬他的劳。
\VS{17}从前我父冒死为你们争战，救了你们脱离{\PN{米甸}}人的手。
\VS{18}你们如今起来攻击我的父家，将他众子七十人杀在一块磐石上，又立他婢女所生的儿子{\PN{亚比米勒}}为{\PN{示剑}}人的王；他原是你们的弟兄。
\VS{19}你们如今若按诚实正直待{\PN{耶路·巴力}}和他的家，就可因{\PN{亚比米勒}}得欢乐，他也可因你们得欢乐；
\VS{20}不然，愿火从{\PN{亚比米勒}}发出，烧灭{\PN{示剑}}人和{\PN{米罗}}众人，又愿火从{\PN{示剑}}人和{\PN{米罗}}人中出来，烧灭{\PN{亚比米勒}}。」
\VS{21}{\PN{约坦}}因怕他弟兄{\PN{亚比米勒}}，就逃跑，来到{\PN{比珥}}，住在那里。
\par }{\PP \VS{22}{\PN{亚比米勒}}管理{\PN{以色列}}人三年。
\VS{23}神使恶魔降在{\PN{亚比米勒}}和{\PN{示剑}}人中间，{\PN{示剑}}人就以诡诈待{\PN{亚比米勒}}。
\VS{24}这是要叫{\PN{耶路·巴力}}七十个儿子所受的残害归与他们的哥哥{\PN{亚比米勒}}，又叫那流他们血的罪归与帮助他杀弟兄的{\PN{示剑}}人。
\VS{25}{\PN{示剑}}人在山顶上设埋伏，等候{\PN{亚比米勒}}。凡从他们那里经过的人，他们就抢夺。有人将这事告诉{\PN{亚比米勒}}。
\par }{\PP \VS{26}{\PN{以别}}的儿子{\PN{迦勒}}和他的弟兄来到{\PN{示剑}}，{\PN{示剑}}人都信靠他。
\VS{27}{\PN{示剑}}人出城到田间去，摘下葡萄，踹酒，设摆筵宴，进他们神的庙中吃喝，咒诅{\PN{亚比米勒}}。
\VS{28}{\PN{以别}}的儿子{\PN{迦勒}}说：「{\PN{亚比米勒}}是谁？{\PN{示剑}}是谁？使我们服事他呢？他不是{\PN{耶路·巴力}}的儿子吗？他的帮手不是{\PN{西布勒}}吗？你们可以服事{\PN{示剑}}的父亲{\PN{哈抹}}的后裔。我们为何服事{\PN{亚比米勒}}呢？
\VS{29}惟愿这民归我的手下，我就除掉{\PN{亚比米勒}}。」{\PN{迦勒}}又对{\PN{亚比米勒}}说：「增添你的军兵出来吧。」
\par }{\PP \VS{30}邑宰{\PN{西布勒}}听见{\PN{以别}}的儿子{\PN{迦勒}}的话，就发怒，
\VS{31}悄悄地打发人去见{\PN{亚比米勒}}，说：「{\PN{以别}}的儿子{\PN{迦勒}}和他的弟兄到了{\PN{示剑}}，煽惑城中的民攻击你。
\VS{32}现在你和跟随你的人今夜起来，在田间埋伏。
\VS{33}到早晨太阳一出，你就起来闯城。{\PN{迦勒}}和跟随他的人出来攻击你的时候，你便向他们见机而做。」
\par }{\PP \VS{34}于是，{\PN{亚比米勒}}和跟随他的众人夜间起来，分作四队，埋伏等候{\PN{示剑}}人。
\VS{35}{\PN{以别}}的儿子{\PN{迦勒}}出去，站在城门口。{\PN{亚比米勒}}和跟随他的人从埋伏之处起来。
\VS{36}{\PN{迦勒}}看见那些人，就对{\PN{西布勒}}说：「看哪，有人从山顶上下来了。」{\PN{西布勒}}说：「你看见山的影子，以为是人。」
\VS{37}{\PN{迦勒}}又说：「看哪，有人从高处下来，又有一队从{\PN{米恶尼尼}}橡树的路上而来。」
\VS{38}{\PN{西布勒}}对他说：「你曾说，{\PN{亚比米勒}}是谁，叫我们服事他？你所{\ADD{夸}}的口在哪里呢？这不是你所藐视的民吗？你现在出去，与他们交战吧！」
\VS{39}于是{\PN{迦勒}}率领{\PN{示剑}}人出去，与{\PN{亚比米勒}}交战。
\VS{40}{\PN{亚比米勒}}追赶{\PN{迦勒}}；{\PN{迦勒}}在他面前逃跑，有许多受伤仆倒的，直到城门。
\VS{41}{\PN{亚比米勒}}住在{\PN{亚鲁玛}}。{\PN{西布勒}}赶出{\PN{迦勒}}和他弟兄，不准他们住在{\PN{示剑}}。
\par }{\PP \VS{42}次日，民出到田间，有人告诉{\PN{亚比米勒}}；
\VS{43}他就把他的人分作三队，埋伏在田间，看见{\PN{示剑}}人从城里出来，就起来击杀他们。
\VS{44}{\PN{亚比米勒}}和跟随他的一队向前闯去，站在城门口；那两队直闯到田间，击杀了众人。
\VS{45}{\PN{亚比米勒}}整天攻打城，将城夺取，杀了其中的居民，将城拆毁，撒上了盐。
\par }{\PP \VS{46}{\PN{示剑}}楼的人听见了，就躲入{\PN{巴力·比利土}}庙的卫所。
\VS{47}有人告诉{\PN{亚比米勒}}说：「{\PN{示剑}}楼的人都聚在一处。」
\VS{48}{\PN{亚比米勒}}和跟随他的人就都上{\PN{撒们山}}。{\PN{亚比米勒}}手拿斧子，砍下一根树枝，扛在肩上，对跟随他的人说：「你们看我所行的，也当赶紧照样行。」
\VS{49}众人就各砍一枝，跟随{\PN{亚比米勒}}，把树枝堆在卫所的四围，放火烧了卫所，以致{\PN{示剑}}楼的人都死了，男女约有一千。
\par }{\PP \VS{50}{\PN{亚比米勒}}到{\PN{提备斯}}，向{\PN{提备斯}}安营，就攻取了那城。
\VS{51}城中有一座坚固的楼；城里的众人，无论男女，都逃进楼去，关上门，上了楼顶。
\VS{52}{\PN{亚比米勒}}到了楼前攻打，挨近楼门，要用火焚烧。
\VS{53}有一个妇人把一块上磨石抛在{\PN{亚比米勒}}的头上，打破了他的脑骨。
\VS{54}他就急忙喊叫拿他兵器的少年人，对他说：「拔出你的刀来，杀了我吧！免得人议论我说，他为一个妇人所杀。」于是少年人把他刺透，他就死了。
\VS{55}{\PN{以色列}}人见{\PN{亚比米勒}}死了，便各回自己的地方去了。
\VS{56}这样，　神报应{\PN{亚比米勒}}向他父亲所行的恶，就是杀了弟兄七十个人的恶。
\VS{57}{\PN{示剑}}人的一切恶，　神也都报应在他们头上；{\PN{耶路·巴力}}的儿子{\PN{约坦}}的咒诅归到他们身上了。

\par }\Chap{10}{\SH 陀拉
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{亚比米勒}}以后，有{\PN{以萨迦}}人{\PN{朵多}}的孙子、{\PN{普瓦}}的儿子{\PN{陀拉}}兴起，拯救{\PN{以色列}}人。他住在{\PN{以法莲}}山地的{\PN{沙密}}。
\VS{2}{\PN{陀拉}}作{\PN{以色列}}的士师二十三年，就死了，葬在{\PN{沙密}}。
\par }{\SH 睚珥
\par }{\PP \VS{3}在他以后有{\PN{基列}}人{\PN{睚珥}}兴起，作{\PN{以色列}}的士师二十二年。
\VS{4}他有三十个儿子，骑着三十匹驴驹。他们有三十座城邑，叫作{\PN{哈倭特·睚珥}}，直到如今，都是在{\PN{基列}}地。
\VS{5}{\PN{睚珥}}死了，就葬在{\PN{加们}}。
\par }{\SH 耶弗他
\par }{\PP \VS{6}{\PN{以色列}}人又行耶和华眼中看为恶的事，去事奉诸{\PN{巴力}}和{\PN{亚斯她录}}，并{\PN{亚兰}}的神、{\PN{西顿}}的神、{\PN{摩押}}的神、{\PN{亚扪}}人的神、{\PN{非利士}}人的神，离弃耶和华，不事奉他。
\VS{7}耶和华的怒气向{\PN{以色列}}人发作，就把他们交在{\PN{非利士}}人和{\PN{亚扪}}人的手中。
\VS{8}从那年起，他们扰害欺压{\PN{约旦河}}那边、住{\PN{亚摩利}}人之{\PN{基列}}地的{\PN{以色列}}人，共有十八年。
\VS{9}{\PN{亚扪}}人又渡过{\PN{约旦河}}去攻打{\PN{犹大}}和{\PN{便雅悯}}，并{\PN{以法莲}}族。{\PN{以色列}}人就甚觉窘迫。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{以色列}}人哀求耶和华说：「我们得罪了你；因为离弃了我们　神，去事奉诸{\PN{巴力}}。」
\VS{11}耶和华对{\PN{以色列}}人说：「我岂没有{\ADD{救过你们}}脱离{\PN{埃及}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{亚扪}}人，和{\PN{非利士}}人吗？
\VS{12}{\PN{西顿}}人、{\PN{亚玛力}}人、{\PN{马云}}人也都欺压你们；你们哀求我，我也拯救你们脱离他们的手。
\VS{13}你们竟离弃我，事奉别神！所以我不再救你们了。
\VS{14}你们去哀求所选择的神；你们遭遇急难的时候，让他救你们吧！」
\VS{15}{\PN{以色列}}人对耶和华说：「我们犯罪了，任凭你随意待我们吧！只求你今日拯救我们。」
\VS{16}{\PN{以色列}}人就除掉他们中间的外邦神，事奉耶和华。耶和华因{\PN{以色列}}人受的苦难，就心中担忧。
\par }{\PP \VS{17}当时{\PN{亚扪}}人聚集，安营在{\PN{基列}}。{\PN{以色列}}人也聚集，安营在{\PN{米斯巴}}。
\VS{18}{\PN{基列}}的民和众首领彼此商议说：「谁能先去攻打{\PN{亚扪}}人，谁必作{\PN{基列}}一切居民的领袖。」

\par }\Chap{11}{\PP \VerseOne{1}{\PN{基列}}人{\PN{耶弗他}}是个大能的勇士，是妓女的儿子。{\PN{耶弗他}}是{\PN{基列}}所生的。
\VS{2}{\PN{基列}}的妻也生了几个儿子：他妻所生的儿子长大了，就赶逐{\PN{耶弗他}}，说：「你不可在我们父家承受产业，因为你是妓女的儿子。」
\VS{3}{\PN{耶弗他}}就逃避他的弟兄，去住在{\PN{陀伯}}地，有些匪徒到他那里聚集，与他一同出入。
\par }{\PP \VS{4}过了些日子，{\PN{亚扪}}人攻打{\PN{以色列}}。
\VS{5}{\PN{亚扪}}人攻打{\PN{以色列}}的时候，{\PN{基列}}的长老到{\PN{陀伯}}地去，要叫{\PN{耶弗他}}回来；
\VS{6}对{\PN{耶弗他}}说：「请你来作我们的元帅，我们好与{\PN{亚扪}}人争战。」
\VS{7}{\PN{耶弗他}}回答{\PN{基列}}的长老说：「从前你们不是恨我、赶逐我出离父家吗？现在你们遭遇急难为何到我这里来呢？」
\VS{8}{\PN{基列}}的长老回答{\PN{耶弗他}}说：「现在我们到你这里来，是要你同我们去，与{\PN{亚扪}}人争战；你可以作{\PN{基列}}一切居民的领袖。」
\VS{9}{\PN{耶弗他}}对{\PN{基列}}的长老说：「你们叫我回去，与{\PN{亚扪}}人争战，耶和华把他交给我，我可以作你们的领袖吗？」
\VS{10}{\PN{基列}}的长老回答{\PN{耶弗他}}说：「有耶和华在你我中间作见证，我们必定照你的话行。」
\VS{11}于是{\PN{耶弗他}}同{\PN{基列}}的长老回去，百姓就立{\PN{耶弗他}}作领袖、作元帅。{\PN{耶弗他}}在{\PN{米斯巴}}将自己的一切话陈明在耶和华面前。
\par }{\PP \VS{12}{\PN{耶弗他}}打发使者去见{\PN{亚扪}}人的王，说：「你与我有什么相干，竟来到我国中攻打我呢？」
\VS{13}{\PN{亚扪}}人的王回答{\PN{耶弗他}}的使者说：「因为{\PN{以色列}}人从{\PN{埃及}}上来的时候占据我的地，从{\PN{亚嫩河}}到{\PN{雅博河}}，直到{\PN{约旦河}}。现在你要好好地将这{\ADD{地}}归还吧！」
\VS{14}{\PN{耶弗他}}又打发使者去见{\PN{亚扪}}人的王，
\VS{15}对他说：「{\PN{耶弗他}}如此说，{\PN{以色列}}人并没有占据{\PN{摩押}}地和{\PN{亚扪}}人的地。
\VS{16}{\PN{以色列}}人从{\PN{埃及}}上来乃是经过旷野到{\PN{红海}}，来到{\PN{加低斯}}，
\VS{17}就打发使者去见{\PN{以东}}王，说：『求你容我从你的地经过。』{\PN{以东}}王却不应允。又照样打发使者去见{\PN{摩押}}王，他也不允准。{\PN{以色列}}人就住在{\PN{加低斯}}。
\VS{18}他们又经过旷野，绕着{\PN{以东}}和{\PN{摩押}}地，从{\PN{摩押}}地的东边过来，在{\PN{亚嫩河}}边安营，并没有入{\PN{摩押}}的境内，因为{\PN{亚嫩河}}是{\PN{摩押}}的边界。
\VS{19}{\PN{以色列}}人打发使者去见{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}，就是{\PN{希实本}}的王，对他说：『求你容我们从你的地经过，往我们自己的地方去。』
\VS{20}{\PN{西宏}}却不信服{\PN{以色列}}人，不容他们经过他的境界，乃招聚他的众民在{\PN{雅杂}}安营，与{\PN{以色列}}人争战。
\VS{21}耶和华—{\PN{以色列}}的　神将{\PN{西宏}}和他的众民都交在{\PN{以色列}}人手中，{\PN{以色列}}人就击杀他们，得了{\PN{亚摩利}}人的全地：
\VS{22}从{\PN{亚嫩河}}到{\PN{雅博河}}，从旷野直到{\PN{约旦河}}。
\VS{23}耶和华—{\PN{以色列}}的　神在他百姓{\PN{以色列}}面前赶出{\PN{亚摩利}}人，你竟要得他们的地吗？
\VS{24}你的神{\PN{基抹}}所赐你的地你不是得为业吗？耶和华—我们的　神在我们面前所赶出的人，我们就得他的地。
\VS{25}难道你比{\PN{摩押}}王{\PN{西拨}}的儿子{\PN{巴勒}}还强吗？他曾与{\PN{以色列}}人争竞，或是与他们争战吗？
\VS{26}{\PN{以色列}}人住{\PN{希实本}}和属{\PN{希实本}}的乡村，{\PN{亚罗珥}}和属{\PN{亚罗珥}}的乡村，并沿{\PN{亚嫩河}}的一切城邑，已经有三百年了；在这三百年之内，你们为什么没有取回这些地方呢？
\VS{27}原来我没有得罪你，你却攻打我，恶待我。愿审判人的耶和华今日在{\PN{以色列}}人和{\PN{亚扪}}人中间判断是非。」
\VS{28}但{\PN{亚扪}}人的王不肯听{\PN{耶弗他}}打发人说的话。
\par }{\PP \VS{29}耶和华的灵降在{\PN{耶弗他}}身上，他就经过{\PN{基列}}和{\PN{玛拿西}}，来到{\PN{基列}}的{\PN{米斯巴}}，又从{\PN{米斯巴}}来到{\PN{亚扪}}人那里。
\VS{30}{\PN{耶弗他}}就向耶和华许愿，说：「你若将{\PN{亚扪}}人交在我手中，
\VS{31}我从{\PN{亚扪}}人那里平平安安回来的时候，无论什么人，先从我家门出来迎接我，就必归你，我也必将他献上为燔祭。」
\VS{32}于是{\PN{耶弗他}}往{\PN{亚扪}}人那里去，与他们争战；耶和华将他们交在他手中，
\VS{33}他就大大杀败他们，从{\PN{亚罗珥}}到{\PN{米匿}}，直到{\PN{亚备勒·基拉明}}，攻取了二十座城。这样{\PN{亚扪}}人就被{\PN{以色列}}人制伏了。
\par }{\SH 耶弗他的女儿
\par }{\PP \VS{34}{\PN{耶弗他}}回{\PN{米斯巴}}到了自己的家，不料，他女儿拿着鼓跳舞出来迎接他，是他独生的，此外无儿无女。
\VS{35}{\PN{耶弗他}}看见她，就撕裂衣服，说：「哀哉！我的女儿啊，你使我甚是愁苦，叫我作难了；因为我已经向耶和华开口{\ADD{许愿}}，不能挽回。」
\VS{36}他女儿回答说：「父啊，你既向耶和华开口，就当照你口中所说的向我行，因耶和华已经在仇敌{\PN{亚扪}}人身上为你报仇」；
\VS{37}又对父亲说：「有一件事求你允准：容我去两个月，与同伴在山上，好哀哭我终为处女。」
\VS{38}{\PN{耶弗他}}说：「你去吧！」就容她去两个月。她便和同伴去了，在山上为她终为处女哀哭。
\VS{39}两月已满，她回到父亲那里，父亲就照所许的愿向她行了。女儿终身没有亲近男子。
\VS{40}此后{\PN{以色列}}中有个规矩，每年{\PN{以色列}}的女子去为{\PN{基列}}人{\PN{耶弗他}}的女儿哀哭四天。

\par }\Chap{12}{\SH 耶弗他和以法莲人
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以法莲}}人聚集，到了北方，对{\PN{耶弗他}}说：「你去与{\PN{亚扪}}人争战，为什么没有招我们同去呢？我们必用火烧你和你的房屋。」
\VS{2}{\PN{耶弗他}}对他们说：「我和我的民与{\PN{亚扪}}人大大争战；我招你们来，你们竟没有来救我脱离他们的手。
\VS{3}我见你们不来救我，我就拚命前去攻击{\PN{亚扪}}人，耶和华将他们交在我手中。你们今日为什么上我这里来攻打我呢？」
\VS{4}于是{\PN{耶弗他}}招聚{\PN{基列}}人，与{\PN{以法莲}}人争战。{\PN{基列}}人击杀{\PN{以法莲}}人，是因他们说：「你们{\PN{基列}}人在{\PN{以法莲}}、{\PN{玛拿西}}中间，不过是{\PN{以法莲}}逃亡的人。」
\VS{5}{\PN{基列}}人把守{\PN{约旦河}}的渡口，不容{\PN{以法莲}}人过去。{\PN{以法莲}}逃走的人若说：「容我过去。」{\PN{基列}}人就问他说：「你是{\PN{以法莲}}人不是？」他若说：「不是」，
\VS{6}就对他说：「你说『示播列』。」{\PN{以法莲}}人因为咬不真字音，便说「西播列」。{\PN{基列}}人就将他拿住，杀在{\PN{约旦河}}的渡口。那时{\PN{以法莲}}人被杀的有四万二千人。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{耶弗他}}作{\PN{以色列}}的士师六年。{\PN{基列}}人{\PN{耶弗他}}死了，葬在{\PN{基列}}的一座城里。
\par }{\SH 以比赞、以伦、押顿
\par }{\PP \VS{8}{\PN{耶弗他}}以后，有{\PN{伯利恒}}人{\PN{以比赞}}作{\PN{以色列}}的士师。
\VS{9}他有三十个儿子，三十个女儿；女儿都嫁出去了。他给众子从外乡娶了三十个媳妇。他作{\PN{以色列}}的士师七年。
\VS{10}{\PN{以比赞}}死了，葬在{\PN{伯利恒}}。
\par }{\PP \VS{11}{\PN{以比赞}}之后，有{\PN{西布伦}}人{\PN{以伦}}，作{\PN{以色列}}的士师十年。
\VS{12}{\PN{西布伦}}人{\PN{以伦}}死了，葬在{\PN{西布伦}}地的{\PN{亚雅
}}。
\par }{\PP \VS{13}{\PN{以伦}}之后，有{\PN{比拉顿}}人{\PN{希列}}的儿子{\PN{押顿}}作{\PN{以色列}}的士师。
\VS{14}他有四十个儿子，三十个孙子，骑着七十匹驴驹。{\PN{押顿}}作{\PN{以色列}}的士师八年。
\VS{15}{\PN{比拉顿}}人{\PN{希列}}的儿子{\PN{押顿}}死了，葬在{\PN{以法莲}}地的{\PN{比拉顿}}，在{\PN{亚玛力}}人的山地。

\par }\Chap{13}{\SH 参孙出生
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人又行耶和华眼中看为恶的事，耶和华将他们交在{\PN{非利士}}人手中四十年。
\par }{\PP \VS{2}那时，有一个{\PN{琐拉}}人，是属{\PN{但}}族的，名叫{\PN{玛挪亚}}。他的妻不怀孕，不生育。
\VS{3}耶和华的使者向那妇人显现，对她说：「向来你不怀孕，不生育，如今你必怀孕生一个儿子。
\VS{4}所以你当谨慎，清酒浓酒都不可喝，一切不洁之物也不可吃。
\VS{5}你必怀孕生一个儿子，不可用剃头刀剃他的头，因为这孩子一出胎就归　神作拿细耳人。他必起首拯救{\PN{以色列}}人脱离{\PN{非利士}}人的手。」
\VS{6}妇人就回去对丈夫说：「有一个神人到我面前来，他的相貌如　神使者的相貌，甚是可畏。我没有问他从哪里来，他也没有将他的名告诉我，
\VS{7}却对我说：『你要怀孕生一个儿子，所以清酒浓酒都不可喝，一切不洁之物也不可吃；因为这孩子从出胎一直到死，必归　神作拿细耳人。』」
\par }{\PP \VS{8}{\PN{玛挪亚}}就祈求耶和华说：「主啊，求你再差遣那神人到我们这里来，好指教我们怎样待这将要生的孩子。」
\VS{9}神应允{\PN{玛挪亚}}的话；妇人正坐在田间的时候，　神的使者又到她那里，她丈夫{\PN{玛挪亚}}却没有同她在一处。
\VS{10}妇人急忙跑去告诉丈夫说：「那日到我面前来的人，又向我显现。」
\VS{11}{\PN{玛挪亚}}起来跟随他的妻来到那人面前，对他说：「与这妇人说话的就是你吗？」他说：「是我。」
\VS{12}{\PN{玛挪亚}}说：「愿你的话应验！我们当怎样待这孩子，他后来当怎样呢？」
\VS{13}耶和华的使者对{\PN{玛挪亚}}说：「我告诉妇人的一切事，她都当谨慎。
\VS{14}葡萄树所结的都不可吃，清酒浓酒都不可喝，一切不洁之物也不可吃。凡我所吩咐的，她都当遵守。」
\par }{\PP \VS{15}{\PN{玛挪亚}}对耶和华的使者说：「求你容我们款留你，好为你预备一只山羊羔。」
\VS{16}耶和华的使者对{\PN{玛挪亚}}说：「你虽然款留我，我却不吃你的食物，你若预备燔祭就当献与耶和华。」原来{\PN{玛挪亚}}不知道他是耶和华的使者。
\VS{17}{\PN{玛挪亚}}对耶和华的使者说：「请将你的名告诉我，到你话应验的时候，我们好尊敬你。」
\VS{18}耶和华的使者对他说：「你何必问我的名，我名是奇妙的。」
\VS{19}{\PN{玛挪亚}}将一只山羊羔和素祭在磐石上献与耶和华，{\ADD{使者}}行奇妙的事；{\PN{玛挪亚}}和他的妻观看，
\VS{20}见火焰从坛上往上升，耶和华的使者在坛上的火焰中也升上去了。{\PN{玛挪亚}}和他的妻看见，就俯伏于地。
\par }{\PP \VS{21}耶和华的使者不再向{\PN{玛挪亚}}和他的妻显现，{\PN{玛挪亚}}才知道他是耶和华的使者。
\VS{22}{\PN{玛挪亚}}对他的妻说：「我们必要死，因为看见了　神。」
\VS{23}他的妻却对他说：「耶和华若要杀我们，必不从我们手里收纳燔祭和素祭，并不将这一切事指示我们，今日也不将这些话告诉我们。」
\VS{24}后来妇人生了一个儿子，给他起名叫{\PN{参孙}}。孩子长大，耶和华赐福与他。
\VS{25}在{\PN{玛哈尼·但}}，就是{\PN{琐拉}}和{\PN{以实陶}}中间，耶和华的灵才感动他。

\par }\Chap{14}{\SH 参孙和亭拿的女子
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{参孙}}下到{\PN{亭拿}}，在那里看见一个女子，是{\PN{非利士}}人的女儿。
\VS{2}{\PN{参孙}}上来禀告他父母说：「我在{\PN{亭拿}}看见一个女子，是{\PN{非利士}}人的女儿，愿你们给我娶来为妻。」
\VS{3}他父母说：「在你弟兄的女儿中，或在本国的民中，岂没有一个女子，何至你去在未受割礼的{\PN{非利士}}人中娶妻呢？」{\PN{参孙}}对他父亲说：「愿你给我娶那女子，因我喜悦她。」
\par }{\PP \VS{4}他的父母却不知道这事是出于耶和华，因为他找机会攻击{\PN{非利士}}人。那时，{\PN{非利士}}人辖制{\PN{以色列}}人。
\par }{\PP \VS{5}{\PN{参孙}}跟他父母下{\PN{亭拿}}去，到了{\PN{亭拿}}的葡萄园，见有一只少壮狮子向他吼叫。
\VS{6}耶和华的灵大大感动{\PN{参孙}}，他虽然手无器械，却将狮子撕裂，如同撕裂山羊羔一样。他行这事并没有告诉父母。
\VS{7}{\PN{参孙}}下去与女子说话，就喜悦她；
\VS{8}过了些日子，再下去要娶那女子，转向道旁要看死狮，见有一群蜂子和蜜在死狮之内，
\VS{9}就用手取蜜，且吃且走；到了父母那里，给他父母，他们也吃了；只是没有告诉这蜜是从死狮之内取来的。
\par }{\PP \VS{10}他父亲下去见女子。{\PN{参孙}}在那里设摆筵宴，因为向来少年人都有这个规矩。
\VS{11}众人看见{\PN{参孙}}，就请了三十个人陪伴他。
\VS{12}{\PN{参孙}}对他们说：「我给你们出一个谜语，你们在七日筵宴之内，若能猜出意思告诉我，我就给你们三十件里衣，三十套衣裳；
\VS{13}你们若不能猜出意思告诉我，你们就给我三十件里衣，三十套衣裳。」他们说：「请将谜语说给我们听。」
\VS{14}{\PN{参孙}}对他们说：
\par }{\Q 吃的从吃者出来；
\par }{\Q 甜的从强者出来。
\par }{\MM 他们三日不能猜出谜语的意思。
\par }{\PP \VS{15}到第七天，他们对{\PN{参孙}}的妻说：「你诓哄你丈夫，探出谜语的意思告诉我们，免得我们用火烧你和你父家。你们请了我们来，是要夺我们所有的吗？」
\VS{16}{\PN{参孙}}的妻在丈夫面前啼哭说：「你是恨我，不是爱我，你给我本国的人出谜语，却没有将意思告诉我。」{\PN{参孙}}回答说：「连我父母我都没有告诉，岂可告诉你呢？」
\VS{17}七日筵宴之内，她在丈夫面前啼哭，到第七天逼着他，他才将谜语的意思告诉他妻，他妻就告诉本国的人。
\VS{18}到第七天，日头未落以前，那城里的人对{\PN{参孙}}说：
\par }{\Q 有什么比蜜还甜呢？
\par }{\Q 有什么比狮子还强呢？
\par }{\MM {\PN{参孙}}对他们说：
\par }{\Q 你们若非用我的母牛犊耕地，
\par }{\Q 就猜不出我谜语的意思来。
\par }{\PP \VS{19}耶和华的灵大大感动{\PN{参孙}}，他就下到{\PN{亚实基伦}}，击杀了三十个人，夺了他们的衣裳，将{\ADD{衣裳}}给了猜出谜语的人。{\PN{参孙}}发怒，就上父家去了。
\VS{20}{\PN{参孙}}的妻便归了{\PN{参孙}}的陪伴，就是作过他朋友的。

\par }\Chap{15}{\PP \VerseOne{1}过了些日子，到割麦子的时候，{\PN{参孙}}带着一只山羊羔去看他的妻，说：「我要进内室见我的妻。」他岳父不容他进去，
\VS{2}说：「我估定你是极其恨她，因此我将她给了你的陪伴。她的妹子不是比她还美丽吗？你可以娶来代替她吧！」
\VS{3}{\PN{参孙}}说：「这回我加害于{\PN{非利士}}人不算有罪。」
\VS{4}于是{\PN{参孙}}去捉了三百只狐狸\FTNT{}{{\FR 15:4: }或译：野狗}，将狐狸尾巴一对一对地捆上，将火把捆在两条尾巴中间，
\VS{5}点着火把，就放狐狸进入{\PN{非利士}}人站着的禾稼，将堆集的禾捆和未割的禾稼，并橄榄园尽都烧了。
\VS{6}{\PN{非利士}}人说：「这事是谁做的呢？」有人说：「是{\PN{亭拿}}人的女婿{\PN{参孙}}，因为他岳父将他的妻给了他的陪伴。」于是{\PN{非利士}}人上去，用火烧了妇人和她的父亲。
\VS{7}{\PN{参孙}}对{\PN{非利士}}人说：「你们既然这样行，我必向你们报仇才肯罢休。」
\VS{8}{\PN{参孙}}就大大击杀他们，连腿带腰都砍断了。他便下去，住在{\PN{以坦}}磐的穴内。
\par }{\SH 参孙击败非利士人
\par }{\PP \VS{9}{\PN{非利士}}人上去安营在{\PN{犹大}}，布散在{\PN{利希}}。
\VS{10}{\PN{犹大}}人说：「你们为何上来攻击我们呢？」他们说：「我们上来是要捆绑{\PN{参孙}}；他向我们怎样行，我们也要向他怎样行。」
\VS{11}于是有三千{\PN{犹大}}人下到{\PN{以坦}}磐的穴内，对{\PN{参孙}}说：「{\PN{非利士}}人辖制我们，你不知道吗？你向我们行的是什么事呢？」他回答说：「他们向我怎样行，我也要向他们怎样行。」
\VS{12}{\PN{犹大}}人对他说：「我们下来是要捆绑你，将你交在{\PN{非利士}}人手中。」{\PN{参孙}}说：「你们要向我起誓，应承你们自己不害死我。」
\VS{13}他们说：「我们断不杀你，只要将你捆绑交在{\PN{非利士}}人手中。」于是用两条新绳捆绑{\PN{参孙}}，将他从{\PN{以坦}}磐带上去。
\par }{\PP \VS{14}{\PN{参孙}}到了{\PN{利希}}，{\PN{非利士}}人都迎着喧嚷。耶和华的灵大大感动{\PN{参孙}}，他臂上的绳就像火烧的麻一样，他的绑绳都从他手上脱落下来。
\VS{15}他见一块未干的驴腮骨，就伸手拾起来，用以击杀一千人。
\VS{16}{\PN{参孙}}说：
\par }{\Q 我用驴腮骨杀人成堆，
\par }{\Q 用驴腮骨杀了一千人。
\par }{\PP \VS{17}说完这话，就把那腮骨从手里抛出去了。那地便叫{\PN{拉末·利希}}。
\par }{\PP \VS{18}{\PN{参孙}}甚觉口渴，就求告耶和华说：「你既借仆人的手施行这么大的拯救，岂可任我渴死、落在未受割礼的人手中呢？」
\VS{19}神就使{\PN{利希}}的洼处裂开，有水从其中涌出来。{\PN{参孙}}喝了，精神复原；因此那泉名叫{\PN{隐·哈歌利}}，那泉直到今日还在{\PN{利希}}。
\VS{20}当{\PN{非利士}}人辖制{\PN{以色列}}人的时候，{\PN{参孙}}作{\PN{以色列}}的士师二十年。

\par }\Chap{16}{\SH 参孙在迦萨
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{参孙}}到了{\PN{迦萨}}，在那里看见一个妓女，就与她亲近。
\VS{2}有{\ADD{人告诉}}{\PN{迦萨}}人说：「{\PN{参孙}}到这里来了！」他们就把他团团围住，终夜在城门悄悄埋伏，说：「等到天亮我们便杀他。」
\VS{3}{\PN{参孙}}睡到半夜，起来，将城门的门扇、门框、门闩，一齐拆下来，扛在肩上，扛到{\PN{希伯
}}前的山顶上。
\par }{\SH 参孙和大利拉
\par }{\PP \VS{4}后来，{\PN{参孙}}在{\PN{梭烈谷}}喜爱一个妇人，名叫{\PN{大利拉}}。
\VS{5}{\PN{非利士}}人的首领上去见那妇人，对她说：「求你诓哄{\PN{参孙}}，探探他因何有这么大的力气，我们用何法能胜他，捆绑克制他。我们就每人给你一千一百{\ADD{舍客勒}}银子。」
\VS{6}{\PN{大利拉}}对{\PN{参孙}}说：「求你告诉我，你因何有这么大的力气，当用何法捆绑克制你。」
\VS{7}{\PN{参孙}}回答说：「人若用七条未干的青绳子捆绑我，我就软弱像别人一样。」
\VS{8}于是{\PN{非利士}}人的首领拿了七条未干的青绳子来，交给妇人，她就用绳子捆绑{\PN{参孙}}。
\VS{9}有人预先埋伏在妇人的内室里。妇人说：「{\PN{参孙}}哪，{\PN{非利士}}人拿你来了！」{\PN{参孙}}就挣断绳子，如挣断经火的麻线一般。这样，他力气{\ADD{的根由}}人还是不知道。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{大利拉}}对{\PN{参孙}}说：「你欺哄我，向我说谎言。现在求你告诉我当用何法捆绑你。」
\VS{11}{\PN{参孙}}回答说：「人若用没有使过的新绳捆绑我，我就软弱像别人一样。」
\VS{12}{\PN{大利拉}}就用新绳捆绑他，对他说：「{\PN{参孙}}哪，{\PN{非利士}}人拿你来了！」有人预先埋伏在内室里。{\PN{参孙}}将臂上的绳挣断了，如挣断一条线一样。
\par }{\PP \VS{13}{\PN{大利拉}}对{\PN{参孙}}说：「你到如今还是欺哄我，向我说谎言。求你告诉我，当用何法捆绑你。」{\PN{参孙}}回答说：「你若将我头上的七条发绺，与纬线同织{\ADD{就可以了}}。」
\VS{14}于是{\PN{大利拉}}将他的发绺与纬线同织，用橛子钉住，对他说：「{\PN{参孙}}哪，{\PN{非利士}}人拿你来了！」{\PN{参孙}}从睡中醒来，将机上的橛子和纬线一齐都拔出来了。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{大利拉}}对{\PN{参孙}}说：「你既不与我同心，怎么说你爱我呢？你这三次欺哄我，没有告诉我，你因何有这么大的力气。」
\VS{16}{\PN{大利拉}}天天用话催逼他，甚至他心里烦闷要死。
\VS{17}{\PN{参孙}}就把心中所藏的都告诉了她，对她说：「向来人没有用剃头刀剃我的头，因为我自出母胎就归　神作拿细耳人；若剃了我的头发，我的力气就离开我，我便软弱像别人一样。」
\par }{\PP \VS{18}{\PN{大利拉}}见他把心中所藏的都告诉了她，就打发人到{\PN{非利士}}人的首领那里，对他们说：「他已经把心中所藏的都告诉了我，请你们再上来一次。」于是{\PN{非利士}}人的首领手里拿着银子，上到妇人那里。
\VS{19}{\PN{大利拉}}使{\PN{参孙}}枕着她的膝睡觉，叫了一个人来剃除他头上的七条发绺。于是{\PN{大利拉}}克制他，他的力气就离开他了。
\VS{20}{\PN{大利拉}}说：「{\PN{参孙}}哪，{\PN{非利士}}人拿你来了！」{\PN{参孙}}从睡中醒来，心里说：「我要像前几次出去活动身体」；他却不知道耶和华已经离开他了。
\VS{21}{\PN{非利士}}人将他拿住，剜了他的眼睛，带他下到{\PN{迦萨}}，用铜链拘索他；他就在监里推磨。
\VS{22}然而他的头发被剃之后，又渐渐长起来了。
\par }{\SH 参孙的死
\par }{\PP \VS{23}{\PN{非利士}}人的首领聚集，要给他们的神{\PN{大衮}}献大祭，并且欢乐，因为他们说：「我们的神将我们的仇敌{\PN{参孙}}交在我们手中了。」
\VS{24}众人看见{\PN{参孙}}，就赞美他们的神说：「我们的神将毁坏我们地、杀害我们许多人的仇敌交在我们手中了。」
\VS{25}他们正宴乐的时候，就说：「叫{\PN{参孙}}来，在我们面前戏耍戏耍。」于是将{\PN{参孙}}从监里提出来，他就在众人面前戏耍。他们使他站在两柱中间。
\VS{26}{\PN{参孙}}向拉他手的童子说：「求你让我摸着托房的柱子，我要靠一靠。」
\VS{27}那时房内充满男女，{\PN{非利士}}人的众首领也都在那里。房的平顶上约有三千男女观看{\PN{参孙}}戏耍。
\par }{\PP \VS{28}{\PN{参孙}}求告耶和华说：「主耶和华啊，求你眷念我。　神啊，求你赐我这一次的力量，使我在{\PN{非利士}}人身上报那剜我双眼的仇。」
\VS{29}{\PN{参孙}}就抱住托房的那两根柱子：左手抱一根，右手抱一根，
\VS{30}说：「我情愿与{\PN{非利士}}人同死！」就尽力屈身，房子倒塌，压住首领和房内的众人。这样，{\PN{参孙}}死时所杀的人比活着所杀的还多。
\VS{31}{\PN{参孙}}的弟兄和他父的全家都下去取他的尸首，抬上来葬在{\PN{琐拉}}和{\PN{以实陶}}中间，在他父{\PN{玛挪亚}}的坟墓里。{\PN{参孙}}作{\PN{以色列}}的士师二十年。

\par }\Chap{17}{\SH 米迦的偶像
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以法莲}}山地有一个人名叫{\PN{米迦}}。
\VS{2}他对母亲说：「你那一千一百{\ADD{舍客勒}}银子被人拿去，你因此咒诅，并且告诉了我。看哪，这银子在我这里，是我拿去了。」他母亲说：「我儿啊，愿耶和华赐福与你！」
\VS{3}{\PN{米迦}}就把这一千一百{\ADD{舍客勒}}银子还他母亲。他母亲说：「我分出这银子来为你献给耶和华，好雕刻一个像，铸成一个像。现在我还是交给你。」
\VS{4}{\PN{米迦}}将银子还他母亲，他母亲将二百{\ADD{舍客勒}}银子交给银匠，雕刻一个像，铸成一个像，安置在{\PN{米迦}}的屋内。
\VS{5}这{\PN{米迦}}有了神堂，又制造以弗得和家中的神像，分派他一个儿子作祭司。
\VS{6}那时{\PN{以色列}}中没有王，各人任意而行。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}有一个少年人，是{\PN{犹大}}族的{\PN{利未}}人，他在那里寄居。
\VS{8}这人离开{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}城，要找一个可住的{\ADD{地方}}。行路的时候，到了{\PN{以法莲}}山地，走到{\PN{米迦}}的家。
\VS{9}{\PN{米迦}}问他说：「你从哪里来？」他回答说：「从{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}来。我是{\PN{利未}}人，要找一个可住的{\ADD{地方}}。」
\VS{10}{\PN{米迦}}说：「你可以住在我这里，我以你为父、为祭司。我每年给你十{\ADD{舍客勒}}银子，一套衣服和度日的食物。」{\PN{利未}}人就进了他的家。
\VS{11}{\PN{利未}}人情愿与那人同住；那人看这少年人如自己的儿子一样。
\VS{12}{\PN{米迦}}分派这少年的{\PN{利未}}人作祭司，他就住在{\PN{米迦}}的家里。
\VS{13}{\PN{米迦}}说：「现在我知道耶和华必赐福与我，因我有一个{\PN{利未}}人作祭司。」

\par }\Chap{18}{\SH 米迦和但支派
\par }{\PP \VerseOne{1}那时，{\PN{以色列}}中没有王。{\PN{但}}支派的人仍是寻地居住；因为到那日子，他们还没有在{\PN{以色列}}支派中得地为业。
\VS{2}{\PN{但}}人从{\PN{琐拉}}和{\PN{以实陶}}打发本族中的五个勇士，去仔细窥探那地，吩咐他们说：「你们去窥探那地。」他们来到{\PN{以法莲}}山地，进了{\PN{米迦}}的住宅，就在那里住宿。
\VS{3}他们临近{\PN{米迦}}的住宅，听出那少年{\PN{利未}}人的口音来，就进去问他说：「谁领你到这里来？你在这里做什么？你在这里得什么？」
\par }{\PP \VS{4}他回答说：「{\PN{米迦}}待我如此如此，请我作祭司。」
\par }{\PP \VS{5}他们对他说：「请你求问　神，使我们知道所行的道路通达不通达。」
\par }{\PP \VS{6}祭司对他们说：「你们可以平平安安地去，你们所行的道路是在耶和华面前的。」
\par }{\PP \VS{7}五人就走了，来到{\PN{拉亿}}，见那里的民安居无虑，如同{\PN{西顿}}人安居一样。在那地没有人掌权扰乱他们；他们离{\PN{西顿}}人也远，与别人没有来往。
\VS{8}五人回到{\PN{琐拉}}和{\PN{以实陶}}，见他们的弟兄；弟兄问他们说：「你们有什么话？」
\VS{9}他们回答说：「起来，我们上去攻击他们吧！我们已经窥探那地，见那地甚好。你们为何静坐不动呢？要急速前往得那地为业，不可迟延。
\VS{10}你们到了那里，必看见安居无虑的民，地也宽阔。　神已将那地交在你们手中；那地百物俱全，一无所缺。」
\par }{\PP \VS{11}于是{\PN{但}}族中的六百人，各带兵器，从{\PN{琐拉}}和{\PN{以实陶}}前往，
\VS{12}上到{\PN{犹大}}的{\PN{基列·耶琳}}，在{\PN{基列·耶琳}}后边安营。因此那地方名叫{\PN{玛哈尼·但}}，直到今日。
\VS{13}他们从那里往{\PN{以法莲}}山地去，来到{\PN{米迦}}的住宅。
\par }{\PP \VS{14}从前窥探{\PN{拉亿}}地的五个人对他们的弟兄说：「这宅子里有以弗得和家中的神像，并雕刻的像与铸成的像，你们知道吗？现在你们要想一想当怎样行。」
\VS{15}五人就进入{\PN{米迦}}的住宅，到了那少年{\PN{利未}}人的房内问他好。
\VS{16}那六百{\PN{但}}人各带兵器，站在门口。
\VS{17}窥探地的五个人走进去，将雕刻的像、以弗得、家中的神像，并铸成的像，都拿了去。祭司和带兵器的六百人，一同站在门口。
\VS{18}那五个人进入{\PN{米迦}}的住宅，拿出雕刻的像、以弗得、家中的神像，并铸成的像，祭司就问他们说：「你们做什么呢？」
\par }{\PP \VS{19}他们回答说：「不要作声，用手捂口，跟我们去吧！我们必以你为父、为祭司。你作一家的祭司好呢？还是作{\PN{以色列}}一族一支派的祭司好呢？」
\VS{20}祭司心里喜悦，便拿着以弗得和家中的神像，并雕刻的像，进入他们中间。
\par }{\PP \VS{21}他们就转身离开那里，妻子、儿女、牲畜、财物都在前头。
\VS{22}离{\PN{米迦}}的住宅已远，{\PN{米迦}}的近邻都聚集来，追赶{\PN{但}}人，
\VS{23}呼叫{\PN{但}}人。{\PN{但}}人回头问{\PN{米迦}}说：「你聚集这许多人来做什么呢？」
\par }{\PP \VS{24}{\PN{米迦}}说：「你们将我所做的神像和祭司都带了去，我还有所剩的吗？怎么还问我说『做什么』呢？」
\par }{\PP \VS{25}{\PN{但}}人对{\PN{米迦}}说：「你不要使我们听见你的声音，恐怕有性暴的人攻击你，以致你和你的全家尽都丧命。」
\VS{26}{\PN{但}}人还是走他们的路。{\PN{米迦}}见他们的势力比自己强盛，就转身回家去了。
\par }{\PP \VS{27}{\PN{但}}人将{\PN{米迦}}所做的{\ADD{神像}}和他的祭司都带到{\PN{拉亿}}，见安居无虑的民，就用刀杀了那民，又放火烧了那城，
\VS{28}并无人搭救；因为离{\PN{西顿}}远，他们又与别人没有来往。城在平原，那平原靠近{\PN{伯·利合}}。{\PN{但}}人又在那里修城居住，
\VS{29}照着他们始祖{\PN{以色列}}之子{\PN{但}}的名字，给那城起名叫{\PN{但}}；原先那城名叫{\PN{拉亿}}。
\VS{30}{\PN{但}}人就为自己设立那雕刻的像。{\PN{摩西}}的孙子、{\PN{革舜}}的儿子{\PN{约拿单}}，和他的子孙作{\PN{但}}支派的祭司，直到那地遭掳掠的日子。
\VS{31}神的殿在{\PN{示罗}}多少日子，{\PN{但}}人为自己设立{\PN{米迦}}所雕刻的像也在{\ADD{
{\PN{但}}}}多少日子。

\par }\Chap{19}{\SH 利未人和他的妾
\par }{\PP \VerseOne{1}当{\PN{以色列}}中没有王的时候，有住{\PN{以法莲}}山地那边的一个{\PN{利未}}人，娶了一个{\PN{犹大}}{\PN{伯利恒}}的女子为妾。
\VS{2}妾行淫离开丈夫，回{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}，到了父家，在那里住了四个月。
\VS{3}她丈夫起来，带着一个仆人、两匹驴去见她，用好话劝她回来。女子就引丈夫进入父家。她父见了那人，便欢欢喜喜地迎接。
\VS{4}那人的岳父，就是女子的父亲，将那人留下住了三天。于是二人一同吃喝、住宿。
\VS{5}到第四天，{\PN{利未}}人清早起来要走，女子的父亲对女婿说：「请你吃点饭，加添心力，然后可以行路。」
\VS{6}于是二人坐下一同吃喝。女子的父亲对那人说：「请你再住一夜，畅快你的心。」
\VS{7}那人起来要走，他岳父强留他，他又住了一宿。
\VS{8}到第五天，他清早起来要走，女子的父亲说：「请你{\ADD{吃点饭}}，加添心力，等到日头偏西再走。」于是二人一同吃饭。
\VS{9}那人同他的妾和仆人起来要走，他岳父，就是女子的父亲，对他说：「看哪，日头偏西了，请你再住一夜；天快晚了，可以在这里住宿，畅快你的心。明天早早起行回家去。」
\par }{\PP \VS{10}那人不愿再住一夜，就备上那两匹驴，带着妾起身走了，来到{\PN{耶布斯}}的对面（{\PN{耶布斯}}就是{\PN{耶路撒冷}}。）
\VS{11}临近{\PN{耶布斯}}的时候，日头快要落了，仆人对主人说：「我们不如进这{\PN{耶布斯}}人的城里住宿。」
\VS{12}主人回答说：「我们不可进不是{\PN{以色列}}人住的外邦城，不如过到{\PN{基比亚}}去」；
\VS{13}又对仆人说：「我们可以到一个地方，或住在{\PN{基比亚}}，或住在{\PN{拉玛}}。」
\VS{14}他们就往前走。将到{\PN{便雅悯}}的{\PN{基比亚}}，日头已经落了；
\VS{15}他们进入{\PN{基比亚}}要在那里住宿，就坐在城里的街上，因为无人接他们进家住宿。
\par }{\PP \VS{16}晚上，有一个老年人从田间做工回来。他原是{\PN{以法莲}}山地的人，住在{\PN{基比亚}}；那地方的人却是{\PN{便雅悯}}人。
\VS{17}老年人举目看见客人{\ADD{坐}}在城里的街上，就问他说：「你从哪里来？要往哪里去？」
\VS{18}他回答说：「我们从{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}来，要往{\PN{以法莲}}山地那边去。我原是那里的人，到过{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}，现在我往耶和华的殿去，在这里无人接我进他的家。
\VS{19}其实我有粮草可以喂驴，我与我的妾，并我的仆人，有饼有酒，并不缺少什么。」
\VS{20}老年人说：「愿你平安！你所需用的我都给你，只是不可在街上过夜。」
\VS{21}于是领他们到家里，喂上驴，他们就洗脚吃喝。
\par }{\PP \VS{22}他们心里正欢畅的时候，城中的匪徒围住房子，连连叩门，对房主老人说：「你把那进你家的人带出来，我们要与他交合。」
\VS{23}那房主出来对他们说：「弟兄们哪，不要这样作恶；这人既然进了我的家，你们就不要行这丑事。
\VS{24}我有个女儿，还是处女，并有这人的妾，我将她们领出来任凭你们玷辱她们，只是向这人不可行这样的丑事。」
\VS{25}那些人却不听从他的话。那人就把他的妾拉出去交给他们，他们便与她交合，终夜凌辱她，直到天色快亮才放她去。
\VS{26}天快亮的时候，妇人回到她主人住宿的房门前，就仆倒在地，直到天亮。
\par }{\PP \VS{27}早晨，她的主人起来开了房门，出去要行路，不料那妇人仆倒在房门前，两手搭在门槛上；
\VS{28}就对妇人说：「起来，我们走吧！」妇人却不回答。那人便将她驮在驴上，起身回本处去了。
\VS{29}到了家里，用刀将妾的尸身切成十二块，使人拿着传送{\PN{以色列}}的四境。
\VS{30}凡看见的人都说：「从{\PN{以色列}}人出{\PN{埃及}}地，直到今日，这样的事没有行过，也没有见过。现在应当思想，大家商议{\ADD{当怎样办理}}。」

\par }\Chap{20}{\SH 以色列人准备打仗
\par }{\PP \VerseOne{1}于是{\PN{以色列}}从{\PN{但}}到{\PN{别是巴}}，以及住{\PN{基列}}地的众人都出来，如同一人，聚集在{\PN{米斯巴}}耶和华面前。
\VS{2}{\PN{以色列}}民的首领，就是各支派的军长，都站在　神百姓的会中；拿刀的步兵共有四十万。
\VS{3}{\PN{以色列}}人上到{\PN{米斯巴}}，{\PN{便雅悯}}人都听见了。{\PN{以色列}}人说：「请你将这件恶事的情由对我们说明。」
\VS{4}那{\PN{利未}}人，就是被害之妇人的丈夫，回答说：「我和我的妾到了{\PN{便雅悯}}的{\PN{基比亚}}住宿。
\VS{5}{\PN{基比亚}}人夜间起来，围了我住的房子，想要杀我，又将我的妾强奸致死。
\VS{6}我就把我妾的尸身切成块子，使人拿着传送{\PN{以色列}}得为业的全地，因为{\PN{基比亚}}人在{\PN{以色列}}中行了凶淫丑恶的事。
\VS{7}你们{\PN{以色列}}人都当筹划商议。」
\par }{\PP \VS{8}众民都起来如同一人，说：「我们连一人都不回自己帐棚、自己房屋去。
\VS{9}我们向{\PN{基比亚}}人必这样行，照所掣的签去攻击他们。
\VS{10}我们要在{\PN{以色列}}各支派中，一百人挑取十人，一千人挑取百人，一万人挑取千人，为民运粮，等大众到了{\PN{便雅悯}}的{\PN{基比亚}}，就照{\PN{基比亚}}人在{\PN{以色列}}中所行的丑事征伐他们。」
\VS{11}于是{\PN{以色列}}众人彼此连合如同一人，聚集攻击那城。
\par }{\PP \VS{12}{\PN{以色列}}众支派打发人去，问{\PN{便雅悯}}支派的各家说：「你们中间怎么做了这样的恶事呢？
\VS{13}现在你们要将{\PN{基比亚}}的那些匪徒交出来，我们好治死他们，从{\PN{以色列}}中除掉这恶。」{\PN{便雅悯}}人却不肯听从他们弟兄{\PN{以色列}}人的话。
\VS{14}{\PN{便雅悯}}人从他们的各城里出来，聚集到了{\PN{基比亚}}，要与{\PN{以色列}}人打仗。
\VS{15}那时{\PN{便雅悯}}人从各城里点出拿刀的，共有二万六千；另外还有{\PN{基比亚}}人点出七百精兵。
\VS{16}在众军之中有拣选的七百精兵，都是左手便利的，能用机弦甩石打人，毫发不差。
\VS{17}{\PN{便雅悯}}人之外，点出{\PN{以色列}}人拿刀的，共有四十万，都是战士。
\par }{\SH 攻打便雅悯人
\par }{\PP \VS{18}{\PN{以色列}}人就起来，到{\PN{伯特利}}去求问　神说：「我们中间谁当首先上去与{\PN{便雅悯}}人争战呢？」耶和华说：「{\PN{犹大}}当先{\ADD{上去}}。」
\par }{\PP \VS{19}{\PN{以色列}}人早晨起来，对着{\PN{基比亚}}安营。
\VS{20}{\PN{以色列}}人出来，要与{\PN{便雅悯}}人打仗，就在{\PN{基比亚}}前摆阵。
\VS{21}{\PN{便雅悯}}人就从{\PN{基比亚}}出来，当日杀死{\PN{以色列}}人二万二千。
\VS{22}{\PN{以色列}}人彼此奋勇，仍在头一日摆阵的地方又摆阵。
\VS{23}未摆阵之先，{\PN{以色列}}人上去，在耶和华面前哭号，直到晚上，求问耶和华说：「我们再去与我们弟兄{\PN{便雅悯}}人打仗可以不可以？」耶和华说：「可以上去攻击他们。」
\par }{\PP \VS{24}第二日，{\PN{以色列}}人就上前攻击{\PN{便雅悯}}人。
\VS{25}{\PN{便雅悯}}人也在这日从{\PN{基比亚}}出来，与{\PN{以色列}}人接战，又杀死他们一万八千，都是拿刀的。
\VS{26}{\PN{以色列}}众人就上到{\PN{伯特利}}，坐在耶和华面前哭号，当日禁食直到晚上；又在耶和华面前献燔祭和平安祭。
\VS{27-28}那时，　神的约柜在那里；{\PN{亚伦}}的孙子、{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}侍立在约柜前。{\PN{以色列}}人问耶和华说：「我们当再出去与我们弟兄{\PN{便雅悯}}人打仗呢？还是罢兵呢？」耶和华说：「你们当上去，因为明日我必将他们交在你们手中。」
\par }{\PP \VS{29}{\PN{以色列}}人在{\PN{基比亚}}的四围设下伏兵。
\VS{30}第三日，{\PN{以色列}}人又上去攻击{\PN{便雅悯}}人，在{\PN{基比亚}}前摆阵，与前两次一样。
\VS{31}{\PN{便雅悯}}人也出来迎敌，就被引诱离城；在田间两条路上，一通{\PN{伯特利}}，一通{\PN{基比亚}}，像前两次，动手杀死{\PN{以色列}}人约有三十个。
\VS{32}{\PN{便雅悯}}人说：「他们仍旧败在我们面前。」但{\PN{以色列}}人说：「我们不如逃跑，引诱他们离开城到路上来。」
\VS{33}{\PN{以色列}}众人都起来，在{\PN{巴力·他玛}}摆阵，{\PN{以色列}}的伏兵从{\PN{马利·迦巴}}埋伏的地方冲上前去。
\VS{34}有{\PN{以色列}}人中的一万精兵，来到{\PN{基比亚}}前接战，势派甚是凶猛；{\PN{便雅悯}}人却不知道灾祸临近了。
\VS{35}耶和华使{\PN{以色列}}人杀败{\PN{便雅悯}}人。那日，{\PN{以色列}}人杀死{\PN{便雅悯}}人二万五千一百，都是拿刀的。
\par }{\SH 以色列人得胜
\par }{\PP \VS{36}于是{\PN{便雅悯}}人知道自己败了。先是{\PN{以色列}}人；因为靠着在{\PN{基比亚}}前所设的伏兵，就在{\PN{便雅悯}}人面前诈败。
\VS{37}伏兵急忙闯进{\PN{基比亚}}，用刀杀死全城的人。
\VS{38}{\PN{以色列}}人预先同伏兵约定在城内放火，以烟气上腾为号。
\VS{39}{\PN{以色列}}人临退阵的时候，{\PN{便雅悯}}人动手杀死{\PN{以色列}}人，约有三十个，就说：「他们仍像前次被我们杀败了。」
\VS{40}当烟气如柱从城中上腾的时候，{\PN{便雅悯}}人回头观看，见全城的{\ADD{烟气}}冲天。
\VS{41}{\PN{以色列}}人又转身回来，{\PN{便雅悯}}人就甚惊惶，因为看见灾祸临到自己了。
\VS{42}他们在{\PN{以色列}}人面前转身往旷野逃跑；{\PN{以色列}}人在后面追杀。那从各城里出来的，也都夹攻杀灭他们。
\VS{43}{\PN{以色列}}人围绕{\PN{便雅悯}}人，追赶他们，在他们歇脚之处、对着日出之地的{\PN{基比亚}}践踏他们。
\VS{44}{\PN{便雅悯}}人死了的有一万八千，都是勇士。
\VS{45}其余的人转身向旷野逃跑，往{\PN{临门磐}}去。{\PN{以色列}}人在道路上杀了他们五千人，如拾取遗穗一样，追到{\PN{基顿}}又杀了他们二千人。
\VS{46}那日{\PN{便雅悯}}死了的共有二万五千人，都是拿刀的勇士。
\VS{47}只剩下六百人，转身向旷野逃跑，到了{\PN{临门磐}}，就在那里住了四个月。
\VS{48}{\PN{以色列}}人又转到{\PN{便雅悯}}地，将各城的人和牲畜，并一切所遇见的，都用刀杀尽，又放火烧了一切城邑。

\par }\Chap{21}{\SH 为便雅悯支派人找妻
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人在{\PN{米斯巴}}曾起誓说：「我们都不将女儿给{\PN{便雅悯}}人为妻。」
\VS{2}{\PN{以色列}}人来到{\PN{伯特利}}，坐在　神面前直到晚上，放声痛哭，
\VS{3}说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神啊，为何{\PN{以色列}}中有这样缺了一支派的事呢？」
\VS{4}次日清早，百姓起来，在那里筑了一座坛，献燔祭和平安祭。
\VS{5}{\PN{以色列}}人彼此问说：「{\PN{以色列}}各支派中，谁没有同会众上到耶和华面前来呢？」先是{\PN{以色列}}人起过大誓说，凡不上{\PN{米斯巴}}到耶和华面前来的，必将他治死。
\VS{6}{\PN{以色列}}人为他们的弟兄{\PN{便雅悯}}后悔，说：「如今{\PN{以色列}}中绝了一个支派了。
\VS{7}我们既在耶和华面前起誓说，必不将我们的女儿给{\PN{便雅悯}}人为妻，现在我们当怎样办理、使他们剩下的人有妻呢？」
\par }{\PP \VS{8}又彼此问说：「{\PN{以色列}}支派中谁没有上{\PN{米斯巴}}到耶和华面前来呢？」他们就查出{\PN{基列·雅比}}没有一人进营到会众那里；
\VS{9}因为百姓被数的时候，没有一个{\PN{基列·雅比}}人在那里。
\VS{10}会众就打发一万二千大勇士，吩咐他们说：「你们去用刀将{\PN{基列·雅比}}人连妇女带孩子都击杀了。
\VS{11}所当行的就是这样：要将一切男子和已嫁的女子尽行杀戮。」
\VS{12}他们在{\PN{基列·雅比}}人中，遇见了四百个未嫁的处女，就带到{\PN{迦南}}地的{\PN{示罗}}营里。
\par }{\PP \VS{13}全会众打发人到{\PN{临门磐}}的{\PN{便雅悯}}人那里，向他们说和睦的话。
\VS{14}当时{\PN{便雅悯}}人回来了，{\PN{以色列}}人就把所存活{\PN{基列·雅比}}的女子给他们为妻，还是不够。
\VS{15}百姓为{\PN{便雅悯}}人后悔，因为耶和华使{\PN{以色列}}人缺了一个支派
\FTNT{}{{\FR 21:15: }原文是使以色列中有了破口}。
\par }{\PP \VS{16}会中的长老说：「{\PN{便雅悯}}中的女子既然除灭了，我们当怎样办理、使那余剩的人有妻呢？」
\VS{17}又说：「{\PN{便雅悯}}逃脱的人当有地业，免得{\PN{以色列}}中涂抹了一个支派。
\VS{18}只是我们不能将自己的女儿给他们为妻；因为{\PN{以色列}}人曾起誓说，有将女儿给{\PN{便雅悯}}人为妻的，必受咒诅。」
\VS{19}他们又说：「在{\PN{利波拿}}以南，{\PN{伯特利}}以北，在{\PN{示剑}}大路以东的{\PN{示罗}}，年年有耶和华的节期」；
\VS{20}就吩咐{\PN{便雅悯}}人说：「你们去，在葡萄园中埋伏。
\VS{21}若看见{\PN{示罗}}的女子出来跳舞，就从葡萄园出来，在{\PN{示罗}}的女子中各抢一个为妻，回{\PN{便雅悯}}地去。
\VS{22}他们的父亲或是弟兄若来与我们争竞，我们就说：『求你们看我们的情面，施恩给这些人，因我们在争战的时候没有给他们留下女子为妻。这也不是你们将女子给他们的；若是你们给的，就算有罪。』」
\VS{23}于是{\PN{便雅悯}}人照样而行，按着他们的数目从跳舞的女子中抢去为妻，就回自己的地业去，又重修城邑居住。
\VS{24}当时{\PN{以色列}}人离开那里，各归本支派、本宗族、本地业去了。
\par }{\PP \VS{25}那时，{\PN{以色列}}中没有王，各人任意而行。
\par }