\NormalFont\ShortTitle{约翰福音}
{\MT 约翰福音

\par }\ChapOne{1}{\SH 道成肉身
\par }{\PP \VerseOne{1}太初有道，道与　神同在，道就是　神。
\VS{2}这道太初与　神同在。
\VS{3}万物是借着他造的；凡被造的，没有一样不是借着他造的。
\VS{4}生命在他里头，这生命就是人的光。
\VS{5}光照在黑暗里，黑暗却不接受光。
\par }{\PP \VS{6}有一个人，是从　神那里差来的，名叫{\PN{约翰}}。
\VS{7}这人来，为要作见证，就是为光作见证，叫众人因他可以信。
\VS{8}他不是那光，乃是要为光作见证。
\VS{9}那光是真光，照亮一切生在世上的人。
\VS{10}他在世界，世界也是借着他造的，世界却不认识他。
\VS{11}他到自己的地方来，自己的人倒不接待他。
\VS{12}凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄作　神的儿女。
\VS{13}这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是从人意生的，乃是从　神生的。
\par }{\PP \VS{14}道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。
\VS{15}{\PN{约翰}}为他作见证，喊着说：「这就是我曾说：『那在我以后来的，反成了在我以前的，因他本来在我以前。』」
\VS{16}从他丰满{\ADD{的恩典}}里，我们都领受了，而且恩上加恩。
\VS{17}律法本是借着{\PN{摩西}}传的；恩典和真理都是由耶稣基督来的。
\VS{18}从来没有人看见　神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。
\par }{\SH 施洗约翰的见证
\par }{\R （太3·1—12；可1·1—8；路3·1—18）
\par }{\PP \VS{19}{\PN{约翰}}所作的见证记在下面：{\PN{犹太}}人从{\PN{耶路撒冷}}差祭司和{\PN{利未}}人到{\PN{约翰}}那里，问他说：「你是谁？」
\VS{20}他就明说，并不隐瞒，明说：「我不是基督。」
\VS{21}他们又问他说：「这样，你是谁呢？是{\PN{以利亚}}吗？」他说：「我不是。」「是那先知吗？」他回答说：「不是。」
\VS{22}于是他们说：「你到底是谁，叫我们好回复差我们来的人。你自己说，你是谁？」
\VS{23}他说：「我就是那在旷野有人声喊着说：『修直主的道路』，正如先知{\PN{以赛亚}}所说的。」
\VS{24}那些人是法利赛人差来的\FTNT{}{{\FR 1:24: }或译：那差来的是法利赛人}；
\VS{25}他们就问他说：「你既不是基督，不是{\PN{以利亚}}，也不是那先知，为什么施洗呢？」
\VS{26}{\PN{约翰}}回答说：「我是用水施洗，但有一位站在你们中间，是你们不认识的，
\VS{27}就是那在我以后来的，我给他解鞋带也不配。」
\VS{28}这是在{\PN{约旦河}}外{\PN{伯大尼}}\FTNT{}{{\FR 1:28: }有古卷：伯大巴喇}，{\PN{约翰}}施洗的地方作的见证。
\par }{\SH 　神的羔羊
\par }{\PP \VS{29}次日，{\PN{约翰}}看见耶稣来到他那里，就说：「看哪，　神的羔羊，除去\FTNT{}{{\FR 1:29: }或译：背负}世人罪孽的！
\VS{30}这就是我曾说：『有一位在我以后来、反成了在我以前的，因他本来在我以前。』
\VS{31}我先前不认识他，如今我来用水施洗，为要叫他显明给{\PN{以色列}}人。」
\VS{32}{\PN{约翰}}又作见证说：「我曾看见圣灵，仿佛鸽子从天降下，住在他的身上。
\VS{33}我先前不认识他，只是那差我来用水施洗的、对我说：『你看见圣灵降下来，住在谁的身上，谁就是用圣灵施洗的。』
\VS{34}我看见了，就证明这是　神的儿子。」
\par }{\SH 初次选召门徒
\par }{\PP \VS{35}再次日，{\PN{约翰}}同两个门徒站在那里。
\VS{36}他见耶稣行走，就说：「看哪，这是　神的羔羊！」
\VS{37}两个门徒听见他的话，就跟从了耶稣。
\VS{38}耶稣转过身来，看见他们跟着，就问他们说：「你们要什么？」他们说：「拉比，在哪里住？」（拉比翻出来就是夫子。）
\VS{39}耶稣说：「你们来看。」他们就去看他在哪里住，这一天便与他同住；那时约有申正了。
\VS{40}听见{\PN{约翰}}的话跟从耶稣的那两个人，一个是{\PN{西门·彼得}}的兄弟{\PN{安得烈}}。
\VS{41}他先找着自己的哥哥{\PN{西门}}，对他说：「我们遇见弥赛亚了。」（弥赛亚翻出来就是基督。）
\VS{42}于是领他去见耶稣。耶稣看着他，说：「你是{\PN{约翰}}的儿子{\PN{西门}}\FTNT{}{{\FR 1:42: }约翰在马太十六章十七节称约拿}，你要称为{\PN{矶法}}。」（{\PN{矶法}}翻出来就是{\PN{彼得}}。）
\par }{\SH 呼召腓力和拿但业
\par }{\PP \VS{43}又次日，耶稣想要往{\PN{加利利}}去，遇见{\PN{腓力}}，就对他说：「来跟从我吧。」
\VS{44}这{\PN{腓力}}是{\PN{伯赛大}}人，和{\PN{安得烈}}、{\PN{彼得}}同城。
\VS{45}{\PN{腓力}}找着{\PN{拿但业}}，对他说：「{\PN{摩西}}在律法上所写的和众先知所记的那一位，我们遇见了，就是{\PN{约瑟}}的儿子{\PN{拿撒勒}}人耶稣。」
\VS{46}{\PN{拿但业}}对他说：「{\PN{拿撒勒}}还能出什么好的吗？」{\PN{腓力}}说：「你来看！」
\VS{47}耶稣看见{\PN{拿但业}}来，就指着他说：「看哪，这是个真{\PN{以色列}}人，他心里是没有诡诈的。」
\VS{48}{\PN{拿但业}}对耶稣说：「你从哪里知道我呢？」耶稣回答说：「{\PN{腓力}}还没有招呼你，你在无花果树底下，我就看见你了。」
\VS{49}{\PN{拿但业}}说：「拉比，你是　神的儿子，你是{\PN{以色列}}的王！」
\VS{50}耶稣对他说：「因为我说『在无花果树底下看见你』，你就信吗？你将要看见比这更大的事」；
\VS{51}又说：「我实实在在地告诉你们，你们将要看见天开了，　神的使者上去下来在人子身上。」

\par }\Chap{2}{\SH 迦拿的婚礼
\par }{\PP \VerseOne{1}第三日，在{\PN{加利利}}的{\PN{迦拿}}有娶亲的筵席，耶稣的母亲在那里。
\VS{2}耶稣和他的门徒也被请去赴席。
\VS{3}酒用尽了，耶稣的母亲对他说：「他们没有酒了。」
\VS{4}耶稣说：「母亲\FTNT{}{{\FR 2:4: }原文是妇人}，我与你有什么相干？我的时候还没有到。」
\VS{5}他母亲对用人说：「他告诉你们什么，你们就做什么。」
\VS{6}照{\PN{犹太}}人洁净的规矩，有六口石缸摆在那里，每口可以盛两三桶水。
\VS{7}耶稣对用人说：「把缸倒满了水。」他们就倒满了，直到缸口。
\VS{8}耶稣又说：「现在可以舀出来，送给管筵席的。」他们就送了去。
\VS{9}管筵席的尝了那水变的酒，并不知道是哪里来的，只有舀水的用人知道。管筵席的便叫新郎来，
\VS{10}对他说：「人都是先摆上好酒，等客喝足了，才摆上次的，你倒把好酒留到如今！」
\VS{11}这是耶稣所行的头一件神迹，是在{\PN{加利利}}的{\PN{迦拿}}行的，显出他的荣耀来；他的门徒就信他了。
\par }{\PP \VS{12}这事以后，耶稣与他的母亲、弟兄，和门徒都下{\PN{迦百农}}去，在那里住了不多几日。
\par }{\SH 洁净圣殿
\par }{\R （太21·12—13；可11·15—17；路19·45—46）
\par }{\PP \VS{13}{\PN{犹太}}人的逾越节近了，耶稣就上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{14}看见殿里有卖牛、羊、鸽子的，并有兑换银钱的人坐在那里，
\VS{15}耶稣就拿绳子做成鞭子，把牛羊都赶出殿去，倒出兑换银钱之人的银钱，推翻他们的桌子，
\VS{16}又对卖鸽子的说：「把这些东西拿去！不要将我父的殿当作买卖的地方。」
\VS{17}他的门徒就想起{\ADD{经上}}记着说：「我为你的殿心里焦急，如同火烧。」
\VS{18}因此{\PN{犹太}}人问他说：「你既做这些事，还显什么神迹给我们看呢？」
\VS{19}耶稣回答说：「你们拆毁这殿，我三日内要再建立起来。」
\VS{20}{\PN{犹太}}人便说：「这殿是四十六年才造成的，你三日内就再建立起来吗？」
\VS{21}但耶稣这话是以他的身体为殿。
\VS{22}所以到他从死里复活以后，门徒就想起他说过这话，便信了圣经和耶稣所说的。
\par }{\SH 耶稣洞悉人心
\par }{\PP \VS{23}当耶稣在{\PN{耶路撒冷}}过逾越节的时候，有许多人看见他所行的神迹，就信了他的名。
\VS{24}耶稣却不将自己交托他们；因为他知道万人，
\VS{25}也用不着谁见证人怎样，因他知道人心里所存的。

\par }\Chap{3}{\SH 耶稣与尼哥德慕
\par }{\PP \VerseOne{1}有一个法利赛人，名叫{\PN{尼哥德慕}}，是{\PN{犹太}}人的官。
\VS{2}这人夜里来见耶稣，说：「拉比，我们知道你是由　神那里来作师傅的；因为你所行的神迹，若没有　神同在，无人能行。」
\VS{3}耶稣回答说：「我实实在在地告诉你，人若不重生，就不能见　神的国。」
\VS{4}{\PN{尼哥德慕}}说：「人已经老了，如何能重生呢？岂能再进母腹生出来吗？」
\VS{5}耶稣说：「我实实在在地告诉你，人若不是从水和{\ADD{圣}}灵生的，就不能进　神的国。
\VS{6}从肉身生的就是肉身；从灵生的就是灵。
\VS{7}我说：『你们必须重生』，你不要以为希奇。
\VS{8}风随着意思吹，你听见风的响声，却不晓得从哪里来，往哪里去；凡从{\ADD{圣}}灵生的，也是如此。」
\VS{9}{\PN{尼哥德慕}}问他说：「怎能有这事呢？」
\VS{10}耶稣回答说：「你是{\PN{以色列}}人的先生，还不明白这事吗？
\VS{11}我实实在在地告诉你，我们所说的是我们知道的；我们所见证的是我们见过的；你们却不领受我们的见证。
\VS{12}我对你们说地上的事，你们尚且不信，若说天上的事，如何能信呢？
\VS{13}除了从天降下、仍旧在天的人子，没有人升过天。
\VS{14}{\PN{摩西}}在旷野怎样举蛇，人子也必照样被举起来，
\VS{15}叫一切信他的都得永生\FTNT{}{{\FR 3:15: }或译：叫一切信的人在他里面得永生}。
\par }{\PP \VS{16}「　神爱世人，甚至将他的独生子赐给{\ADD{他们}}，叫一切信他的，不致灭亡，反得永生。
\VS{17}因为　神差他的儿子降世，不是要定世人的罪\FTNT{}{{\FR 3:17: }或译：审判世人；下同}，乃是要叫世人因他得救。
\VS{18}信他的人，不被定罪；不信的人，罪已经定了，因为他不信　神独生子的名。
\VS{19}光来到世间，世人因自己的行为是恶的，不爱光，倒爱黑暗，定他们的罪就是在此。
\VS{20}凡作恶的便恨光，并不来就光，恐怕他的行为受责备。
\VS{21}但行真理的必来就光，要显明他所行的是靠　神而行。」
\par }{\SH 耶稣和施洗约翰
\par }{\PP \VS{22}这事以后，耶稣和门徒到了{\PN{犹太}}地，在那里居住，施洗。
\VS{23}{\PN{约翰}}在靠近{\PN{撒冷}}的{\PN{哀嫩}}也施洗；因为那里水多，众人都去受洗。（
\VS{24}那时{\PN{约翰}}还没有下在监里。）
\VS{25}{\PN{约翰}}的门徒和一个{\PN{犹太}}人辩论洁净的礼，
\VS{26}就来见{\PN{约翰}}，说：「拉比，从前同你在{\PN{约旦河}}外、你所见证的那位，现在施洗，众人都往他那里去了。」
\VS{27}{\PN{约翰}}说：「若不是从天上赐的，人就不能得什么。
\VS{28}我曾说：『我不是基督，是奉差遣在他前面的』，你们自己可以给我作见证。
\VS{29}娶新妇的就是新郎；新郎的朋友站着，听见新郎的声音就甚喜乐。故此，我这喜乐满足了。
\VS{30}他必兴旺，我必衰微。」
\par }{\SH 从天上来的那一位
\par }{\PP \VS{31}「从天上来的是在万有之上；从地上来的是属乎地，他所说的也是属乎地。从天上来的是在万有之上。
\VS{32}他将所见所闻的见证出来，只是没有人领受他的见证。
\VS{33}那领受他见证的，就印上印，证明　神是真的。
\VS{34}神所差来的就说　神的话，因为　神赐{\ADD{圣}}灵{\ADD{给他}}是没有限量的。
\VS{35}父爱子，已将万有交在他手里。
\VS{36}信子的人有永生；不信子的人得不着{\ADD{永}}生\FTNT{}{{\FR 3:36: }原文是不得见永生}，　神的震怒常在他身上。」

\par }\Chap{4}{\SH 耶稣和撒马利亚妇人
\par }{\PP \VerseOne{1}主知道法利赛人听见他收门徒，施洗，比{\PN{约翰}}还多，（
\VS{2}其实不是耶稣亲自施洗，乃是他的门徒施洗，）
\VS{3}他就离了{\PN{犹太}}，又往{\PN{加利利}}去。
\VS{4}必须经过{\PN{撒马利亚}}，
\VS{5}于是到了{\PN{撒马利亚}}的一座城，名叫{\PN{叙加}}，靠近{\PN{雅各}}给他儿子{\PN{约瑟}}的那块地。
\VS{6}在那里有{\PN{雅各井}}；耶稣因走路困乏，就坐在井旁。那时约有午正。
\par }{\PP \VS{7}有一个{\PN{撒马利亚}}的妇人来打水。耶稣对她说：「请你给我水喝。」（
\VS{8}那时门徒进城买食物去了。）
\VS{9}{\PN{撒马利亚}}的妇人对他说：「你既是{\PN{犹太}}人，怎么向我一个{\PN{撒马利亚}}妇人要水喝呢？」原来{\PN{犹太}}人和{\PN{撒马利亚}}人没有来往。
\VS{10}耶稣回答说：「你若知道　神的恩赐，和对你说『给我水喝』的是谁，你必早求他，他也必早给了你活水。」
\VS{11}妇人说：「先生，没有打水的器具，井又深，你从哪里得活水呢？
\VS{12}我们的祖宗{\PN{雅各}}将这井留给我们，他自己和儿子并牲畜也都喝这井里的水，难道你比他还大吗？」
\VS{13}耶稣回答说：「凡喝这水的还要再渴；
\VS{14}人若喝我所赐的水就永远不渴。我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生。」
\VS{15}妇人说：「先生，请把这水赐给我，叫我不渴，也不用来这么远打水。」
\VS{16}耶稣说：「你去叫你丈夫也到这里来。」
\VS{17}妇人说：「我没有丈夫。」耶稣说：「你说没有丈夫是不错的。
\VS{18}你已经有五个丈夫，你现在有的并不是你的丈夫。你这话是真的。」
\VS{19}妇人说：「先生，我看出你是先知。
\VS{20}我们的祖宗在这山上礼拜，你们倒说，应当礼拜的地方是在{\PN{耶路撒冷}}。」
\VS{21}耶稣说：「妇人，你当信我。时候将到，你们拜父，也不在这山上，也不在{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{22}你们所拜的，你们不知道；我们所拜的，我们知道，因为救恩是从{\PN{犹太}}人出来的。
\VS{23}时候将到，如今就是了，那真正拜父的，要用心灵和诚实拜他，因为父要这样的人拜他。」
\VS{24}神是个灵\FTNT{}{{\FR 4:24: }或无个字}，所以拜他的必须用心灵和诚实拜他。
\VS{25}妇人说：「我知道弥赛亚（就是那称为基督的）要来；他来了，必将一切的事都告诉我们。」
\VS{26}耶稣说：「这和你说话的就是他！」
\par }{\PP \VS{27}当下门徒回来，就希奇耶稣和一个妇人说话；只是没有人说：「你是要什么？」或说：「你为什么和她说话？」
\VS{28}那妇人就留下水罐子，往城里去，对众人说：
\VS{29}「你们来看！有一个人将我素来所行的一切事都给我说出来了，莫非这就是基督吗？」
\VS{30}众人就出城，往耶稣那里去。
\par }{\PP \VS{31}这其间，门徒对耶稣说：「拉比，请吃。」
\VS{32}耶稣说：「我有食物吃，是你们不知道的。」
\VS{33}门徒就彼此对问说：「莫非有人拿什么给他吃吗？」
\VS{34}耶稣说：「我的食物就是遵行差我来者的旨意，做成他的工。
\VS{35}你们岂不说『到收割的时候还有四个月』吗？我告诉你们，举目向田观看，庄稼已经熟了\FTNT{}{{\FR 4:35: }原文是发白}，可以收割了。
\VS{36}收割的人得工价，积蓄五谷到永生，叫撒种的和收割的一同快乐。
\VS{37}俗语说：『那人撒种，这人收割』，这话可见是真的。
\VS{38}我差你们去收你们所没有劳苦的；别人劳苦，你们享受他们所劳苦的。」
\par }{\PP \VS{39}那城里有好些{\PN{撒马利亚}}人信了耶稣，因为那妇人作见证说：「他将我素来所行的一切事都给我说出来了。」
\VS{40}于是{\PN{撒马利亚}}人来见耶稣，求他在他们那里住下，他便在那里住了两天。
\VS{41}因耶稣的话，信的人就更多了，
\VS{42}便对妇人说：「现在我们信，不是因为你的话，是我们亲自听见了，知道这真是救世主。」
\par }{\SH 耶稣治好大臣的儿子
\par }{\PP \VS{43}过了那两天，耶稣离了那地方，往{\PN{加利利}}去。
\VS{44}因为耶稣自己作过见证说：「先知在本地是没有人尊敬的。」
\VS{45}到了{\PN{加利利}}，{\PN{加利利}}人既然看见他在{\PN{耶路撒冷}}过节所行的一切事，就接待他，因为他们也是上去过节。
\par }{\PP \VS{46}耶稣又到了{\PN{加利利}}的{\PN{迦拿}}，就是他从前变水为酒的地方。有一个大臣，他的儿子在{\PN{迦百农}}患病。
\VS{47}他听见耶稣从{\PN{犹太}}到了{\PN{加利利}}，就来见他，求他下去医治他的儿子，因为他儿子快要死了。
\VS{48}耶稣就对他说：「若不看见神迹奇事，你们总是不信。」
\VS{49}那大臣说：「先生，求你趁着我的孩子还没有死就下去。」
\VS{50}耶稣对他说：「回去吧，你的儿子活了！」那人信耶稣所说的话就回去了。
\VS{51}正下去的时候，他的仆人迎见他，说他的儿子活了。
\VS{52}他就问什么时候见好的。他们说：「昨日未时热就退了。」
\VS{53}他便知道这正是耶稣对他说「你儿子活了」的时候；他自己和全家就都信了。
\VS{54}这是耶稣在{\PN{加利利}}行的第二件神迹，是他从{\PN{犹太}}回去以后行的。

\par }\Chap{5}{\SH 在毕士大池边治病
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，到了{\PN{犹太}}人的一个节期，耶稣就上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{2}在{\PN{耶路撒冷}}，靠近羊{\ADD{门}}有一个池子，希伯来话叫作{\PN{毕士大}}，{\ADD{旁边}}有五个廊子；
\VS{3}里面躺着瞎眼的、瘸腿的、血气枯干的许多病人。\FTNT{}{{\FR 5:3: }有古卷加：等候水动；4因为有天使按时下池子搅动那水，水动之后，谁先下去，无论害什么病就痊愈了。}
\VS{5}在那里有一个人，病了三十八年。
\VS{6}耶稣看见他躺着，知道他病了许久，就问他说：「你要痊愈吗？」
\VS{7}病人回答说：「先生，水动的时候，没有人把我放在池子里；我正去的时候，就有别人比我先下去。」
\VS{8}耶稣对他说：「起来，拿你的褥子走吧！」
\VS{9}那人立刻痊愈，就拿起褥子来走了。
\par }{\PP \VS{10}那天是安息日，所以{\PN{犹太}}人对那医好的人说：「今天是安息日，你拿褥子是不可的。」
\VS{11}他却回答说：「那使我痊愈的，对我说：『拿你的褥子走吧。』」
\VS{12}他们问他说：「对你说『拿褥子走』的是什么人？」
\VS{13}那医好的人不知道是谁；因为那里的人多，耶稣已经躲开了。
\VS{14}后来耶稣在殿里遇见他，对他说：「你已经痊愈了，不要再犯罪，恐怕你遭遇的更加利害。」
\VS{15}那人就去告诉{\PN{犹太}}人，使他痊愈的是耶稣。
\VS{16}所以{\PN{犹太}}人逼迫耶稣，因为他在安息日做了这事。
\VS{17}耶稣就对他们说：「我父做事直到如今，我也做事。」
\VS{18}所以{\PN{犹太}}人越发想要杀他；因他不但犯了安息日，并且称　神为他的父，将自己和　神当作平等。
\par }{\SH 子的权柄
\par }{\PP \VS{19}耶稣对他们说：「我实实在在地告诉你们，子凭着自己不能做什么，惟有看见父所做的，子才能做；父所做的事，子也照样做。
\VS{20}父爱子，将自己所做的一切事指给他看，还要将比这更大的事指给他看，叫你们希奇。
\VS{21}父怎样叫死人起来，使他们活着，子也照样随自己的意思使人活着。
\VS{22}父不审判什么人，乃将审判的事全交与子，
\VS{23}叫人都尊敬子如同尊敬父一样。不尊敬子的，就是不尊敬差子来的父。
\VS{24}我实实在在地告诉你们，那听我话、又信差我来者的，就有永生；不至于定罪，是已经出死入生了。
\VS{25}我实实在在地告诉你们，时候将到，现在就是了，死人要听见　神儿子的声音，听见的人就要活了。
\VS{26}因为父怎样在自己有生命，就赐给他儿子也照样在自己有生命，
\VS{27}并且因为他是人子，就赐给他行审判的权柄。
\VS{28}你们不要把这事看作希奇。时候要到，凡在坟墓里的，都要听见他的声音，就出来：
\VS{29}行善的，复活得生；作恶的，复活定罪。
\par }{\PP \VS{30}「我凭着自己不能做什么，我怎么听见就怎么审判。我的审判也是公平的；因为我不求自己的意思，只求那差我来者的意思。」
\par }{\SH 为耶稣作证
\par }{\PP \VS{31}「我若为自己作见证，我的见证就不真。
\VS{32}另有一位给我作见证，我也知道他给我作的见证是真的。
\VS{33}你们曾差人到{\PN{约翰}}那里，他为真理作过见证。
\VS{34}其实，我所受的见证不是从人来的；然而，我说这些话，为要叫你们得救。
\VS{35}{\PN{约翰}}是点着的明灯，你们情愿暂时喜欢他的光。
\VS{36}但我有比{\PN{约翰}}更大的见证；因为父交给我要我成就的事，就是我所做的事，这便见证我是父所差来的。
\VS{37}差我来的父也为我作过见证。你们从来没有听见他的声音，也没有看见他的形象。
\VS{38}你们并没有他的道存在心里；因为他所差来的，你们不信。
\VS{39}你们查考圣经\FTNT{}{{\FR 5:39: }或译：应当查考圣经}，因你们以为内中有永生；给我作见证的就是这经。
\VS{40}然而，你们不肯到我这里来得生命。
\par }{\PP \VS{41}「我不受从人来的荣耀。
\VS{42}但我知道，你们心里没有　神的爱。
\VS{43}我奉我父的名来，你们并不接待我；若有别人奉自己的名来，你们倒要接待他。
\VS{44}你们互相受荣耀，却不求从独一之　神来的荣耀，怎能信{\ADD{我}}呢？
\VS{45}不要想我在父面前要告你们；有一位告你们的，就是你们所仰赖的{\PN{摩西}}。
\VS{46}你们如果信{\PN{摩西}}，也必信我，因为他{\ADD{书上}}有指着我写的话。
\VS{47}你们若不信他的书，怎能信我的话呢？」

\par }\Chap{6}{\SH 耶稣给五千人吃饱
\par }{\R （太14·13—21；可6·30—44；路9·10—17）
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，耶稣渡过{\PN{加利利海}}，就是{\PN{提比哩亚海}}。
\VS{2}有许多人因为看见他在病人身上所行的神迹，就跟随他。
\VS{3}耶稣上了山，和门徒一同坐在那里。
\VS{4}那时{\PN{犹太}}人的逾越节近了。
\VS{5}耶稣举目看见许多人来，就对{\PN{腓力}}说：「我们从哪里买饼叫这些人吃呢？」（
\VS{6}他说这话是要试验{\PN{腓力}}；他自己原知道要怎样行。）
\VS{7}{\PN{腓力}}回答说：「就是二十两银子的饼，叫他们各人吃一点也是不够的。」
\VS{8}有一个门徒，就是{\PN{西门·彼得}}的兄弟{\PN{安得烈}}，对耶稣说：
\VS{9}「在这里有一个孩童，带着五个大麦饼、两条鱼，只是分给这许多人还算什么呢？」
\VS{10}耶稣说：「你们叫众人坐下。」原来那地方的草多，众人就坐下，数目约有五千。
\VS{11}耶稣拿起饼来，祝谢了，就分给那坐着的人；分鱼也是这样，都随着他们所要的。
\VS{12}他们吃饱了，耶稣对门徒说：「把剩下的零碎收拾起来，免得有糟蹋的。」
\VS{13}他们便将那五个大麦饼的零碎，就是众人吃了剩下的，收拾起来，装满了十二个篮子。
\VS{14}众人看见耶稣所行的神迹，就说：「这真是那要到世间来的先知！」
\VS{15}耶稣既知道众人要来强逼他作王，就独自又退到山上去了。
\par }{\SH 耶稣在海面上行走
\par }{\R （太14·22—33；可6·45—52）
\par }{\PP \VS{16}到了晚上，他的门徒下海边去，
\VS{17}上了船，要过海往{\PN{迦百农}}去。天已经黑了，耶稣还没有来到他们那里。
\VS{18}忽然狂风大作，海就翻腾起来。
\VS{19}门徒摇橹，约行了十里多路，看见耶稣在海面上走，渐渐近了船，他们就害怕。
\VS{20}耶稣对他们说：「是我，不要怕！」
\VS{21}门徒就喜欢接他上船，船立时到了他们所要去的地方。
\par }{\SH 耶稣是生命的粮
\par }{\PP \VS{22}第二日，站在海那边的众人知道那里没有别的船，只有一只小船，又知道耶稣没有同他的门徒上船，乃是门徒自己去的。
\VS{23}然而，有几只小船从{\PN{提比哩亚}}来，靠近主祝谢后{\ADD{分饼给人}}吃的地方。
\VS{24}众人见耶稣和门徒都不在那里，就上了船，往{\PN{迦百农}}去找耶稣。
\VS{25}既在海那边找着了，就对他说：「拉比，是几时到这里来的？」
\VS{26}耶稣回答说：「我实实在在地告诉你们，你们找我，并不是因见了神迹，乃是因吃饼得饱。
\VS{27}不要为那必坏的食物劳力，要为那存到永生的食物劳力，就是人子要赐给你们的，因为人子是父　神所印证的。」
\VS{28}众人问他说：「我们当行什么才算做　神的工呢？」
\VS{29}耶稣回答说：「信　神所差来的，这就是做　神的工。」
\VS{30}他们又说：「你行什么神迹，叫我们看见就信你；你到底做什么事呢？
\VS{31}我们的祖宗在旷野吃过吗哪，如{\ADD{经上}}写着说：『他从天上赐下粮来给他们吃。』」
\VS{32}耶稣说：「我实实在在地告诉你们，那从天上来的粮不是{\PN{摩西}}赐给你们的，乃是我父将天上来的真粮赐给你们。
\VS{33}因为　神的粮就是那从天上降下来、赐生命给世界的。」
\par }{\PP \VS{34}他们说：「主啊，常将这粮赐给我们！」
\VS{35}耶稣说：「我就是生命的粮。到我这里来的，必定不饿；信我的，永远不渴。
\VS{36}只是我对你们说过，你们已经看见我，还是不信。
\VS{37}凡父所赐给我的人必到我这里来；到我这里来的，我总不丢弃他。
\VS{38}因为我从天上降下来，不是要按自己的意思行，乃是要按那差我来者的意思行。
\VS{39}差我来者的意思就是：他所赐给我的，叫我一个也不失落，在末日却叫他复活。
\VS{40}因为我父的意思是叫一切见子而信的人得永生，并且在末日我要叫他复活。」
\par }{\PP \VS{41}{\PN{犹太}}人因为耶稣说「我是从天上降下来的粮」，就私下议论他，
\VS{42}说：「这不是{\PN{约瑟}}的儿子耶稣吗？他的父母我们岂不认得吗？他如今怎么说『我是从天上降下来的』呢？」
\VS{43}耶稣回答说：「你们不要大家议论。
\VS{44}若不是差我来的父吸引人，就没有能到我这里来的；{\ADD{到我这里来的}}，在末日我要叫他复活。
\VS{45}在先知书上写着说：『他们都要蒙　神的教训。』凡听见父{\ADD{之教训}}又学习的，就到我这里来。
\VS{46}这不是说有人看见过父，惟独从　神来的，他看见过父。
\VS{47}我实实在在地告诉你们，信的人有永生。
\VS{48}我就是生命的粮。
\VS{49}你们的祖宗在旷野吃过吗哪，还是死了。
\VS{50}这是从天上降下来的粮，叫人吃了就不死。
\VS{51}我是从天上降下来生命的粮；人若吃这粮，就必永远活着。我所要赐的粮就是我的肉，为世人之生命所赐的。」
\par }{\PP \VS{52}因此，{\PN{犹太}}人彼此争论说：「这个人怎能把他的肉给我们吃呢？」
\VS{53}耶稣说：「我实实在在地告诉你们，你们若不吃人子的肉，不喝人子的血，就没有生命在你们里面。
\VS{54}吃我肉、喝我血的人就有永生，在末日我要叫他复活。
\VS{55}我的肉真是可吃的，我的血真是可喝的。
\VS{56}吃我肉、喝我血的人常在我里面，我也常在他里面。
\VS{57}永活的父怎样差我来，我又因父活着；照样，吃我{\ADD{肉}}的人也要因我活着。
\VS{58}这就是从天上降下来的粮。吃这粮的人就永远活着，不像{\ADD{你们的}}祖宗吃过{\ADD{吗哪}}还是死了。」
\VS{59}这些话是耶稣在{\PN{迦百农}}会堂里教训人说的。
\par }{\SH 永生的话语
\par }{\PP \VS{60}他的门徒中有好些人听见了，就说：「这话甚难，谁能听呢？」
\VS{61}耶稣心里知道门徒为这话议论，就对他们说：「这话是叫你们厌弃\FTNT{}{{\FR 6:61: }原文是跌倒}吗？
\VS{62}倘或你们看见人子升到他原来所在之处，怎么样呢？
\VS{63}叫人活着的乃是灵，肉体是无益的。我对你们所说的话就是灵，就是生命。
\VS{64}只是你们中间有不信的人。」耶稣从起头就知道谁不信他，谁要卖他。
\VS{65}耶稣又说：「所以我对你们说过，若不是蒙我父的恩赐，没有人能到我这里来。」
\par }{\PP \VS{66}从此，他门徒中多有退去的，不再和他同行。
\VS{67}耶稣就对那十二个门徒说：「你们也要去吗？」
\VS{68}{\PN{西门·彼得}}回答说：「主啊，你有永生之道，我们还归从谁呢？
\VS{69}我们已经信了，又知道你是　神的圣者。」
\VS{70}耶稣说：「我不是拣选了你们十二个门徒吗？但你们中间有一个是魔鬼。」
\VS{71}耶稣这话是指着{\PN{加略}}人{\PN{西门}}的儿子{\PN{犹大}}说的；他本是十二个门徒里的一个，后来要卖耶稣的。

\par }\Chap{7}{\SH 耶稣的兄弟不信
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，耶稣在{\PN{加利利}}游行，不愿在{\PN{犹太}}游行，因为{\PN{犹太}}人想要杀他。
\VS{2}当时{\PN{犹太}}人的住棚节近了。
\VS{3}耶稣的弟兄就对他说：「你离开这里上{\PN{犹太}}去吧，叫你的门徒也看见你所行的事。
\VS{4}人要显扬名声，没有在暗处行事的；你如果行这些事，就当将自己显明给世人看。」
\VS{5}因为连他的弟兄{\ADD{说这话}}，是因为不信他。
\VS{6}耶稣就对他们说：「我的时候还没有到；你们的时候常是方便的。
\VS{7}世人不能恨你们，却是恨我，因为我指证他们所做的事是恶的。
\VS{8}你们上去过节吧，我现在不上去过这节，因为我的时候还没有满。」
\VS{9}耶稣说了这话，仍旧住在{\PN{加利利}}。
\par }{\SH 耶稣过住棚节
\par }{\PP \VS{10}但他弟兄上去以后，他也上去过节，不是明去，似乎是暗去的。
\VS{11}正在节期，{\PN{犹太}}人寻找耶稣，说：「他在哪里？」
\VS{12}众人为他纷纷议论，有的说：「他是好人。」有的说：「不然，他是迷惑众人的。」
\VS{13}只是没有人明明地讲论他，因为怕{\PN{犹太}}人。
\par }{\PP \VS{14}到了节期，耶稣上殿里去教训人。
\VS{15}{\PN{犹太}}人就希奇，说：「这个人没有学过，怎么明白书呢？」
\VS{16}耶稣说：「我的教训不是我自己的，乃是那差我来者的。
\VS{17}人若立志遵着他的旨意行，就必晓得这教训或是出于　神，或是我凭着自己说的。
\VS{18}人凭着自己说，是求自己的荣耀；惟有求那差他来者的荣耀，这人是真的，在他心里没有不义。
\VS{19}{\PN{摩西}}岂不是传律法给你们吗？你们却没有一个人守律法。为什么想要杀我呢？」
\VS{20}众人回答说：「你是被鬼附着了！谁想要杀你？」
\VS{21}耶稣说：「我做了一件事，你们都以为希奇。
\VS{22}{\PN{摩西}}传割礼给你们（其实不是从{\PN{摩西}}起的，乃是从祖先起的），因此你们也在安息日给人行割礼。
\VS{23}人若在安息日受割礼，免得违背{\PN{摩西}}的律法，我在安息日叫一个人全然好了，你们就向我生气吗？
\VS{24}不可按外貌断定是非，总要按公平断定是非。」
\par }{\SH 这是基督吗？
\par }{\PP \VS{25}{\PN{耶路撒冷}}人中有的说：「这不是他们想要杀的人吗？
\VS{26}你看他还明明地讲道，他们也不向他说什么，难道官长真知道这是基督吗？
\VS{27}然而，我们知道这个人从哪里来；只是基督来的时候，没有人知道他从哪里来。」
\VS{28}那时，耶稣在殿里教训人，大声说：「你们也知道我，也知道我从哪里来；我来并不是由于自己。但那差我来的是真的。你们不认识他，
\VS{29}我却认识他；因为我是从他来的，他也是差了我来。」
\VS{30}他们就想要捉拿耶稣；只是没有人下手，因为他的时候还没有到。
\VS{31}但众人中间有好些信他的，说：「基督来的时候，他所行的神迹岂能比这人所行的更多吗？」
\par }{\SH 差役捉拿耶稣
\par }{\PP \VS{32}法利赛人听见众人为耶稣这样纷纷议论，祭司长和法利赛人就打发差役去捉拿他。
\VS{33}于是耶稣说：「我还有不多的时候和你们同在，以后就回到差我来的那里去。
\VS{34}你们要找我，却找不着；我所在的地方你们不能到。」
\VS{35}{\PN{犹太}}人就彼此对问说：「这人要往哪里去，叫我们找不着呢？难道他要往散住{\PN{希腊}}中的{\PN{犹太}}人那里去教训{\PN{希腊}}人吗？
\VS{36}他说：『你们要找我，却找不着；我所在的地方，你们不能到』，这话是什么意思呢？」
\par }{\SH 活水的江河
\par }{\PP \VS{37}节期的末日，就是最大之日，耶稣站着高声说：「人若渴了，可以到我这里来喝。
\VS{38}信我的人就如经上所说：『从他腹中要流出活水的江河来。』」
\VS{39}耶稣这话是指着信他之人要受{\ADD{圣}}灵说的。那时还没有{\ADD{赐下圣}}灵{\ADD{来}}，因为耶稣尚未得着荣耀。
\par }{\SH 群众因耶稣而纷争
\par }{\PP \VS{40}众人听见这话，有的说：「这真是那先知。」
\VS{41}有的说：「这是基督。」但也有的说：「基督岂是从{\PN{加利利}}出来的吗？
\VS{42}经上岂不是说『基督是{\PN{大卫}}的后裔，从{\PN{大卫}}本乡{\PN{伯利恒}}出来的』吗？」
\VS{43}于是众人因着耶稣起了纷争。
\VS{44}其中有人要捉拿他，只是无人下手。
\par }{\SH 犹太领袖的不信
\par }{\PP \VS{45}差役回到祭司长和法利赛人那里。他们对差役说：「你们为什么没有带他来呢？」
\VS{46}差役回答说：「从来没有像他这样说话的！」
\VS{47}法利赛人说：「你们也受了迷惑吗？
\VS{48}官长或是法利赛人岂有信他的呢？
\VS{49}但这些不明白律法的百姓是被咒诅的！」
\VS{50}内中有{\PN{尼哥德慕}}，就是从前去见耶稣的，对他们说：
\VS{51}「不先听本人的口供，不知道他所做的事，难道我们的律法还定他的罪吗？」
\VS{52}他们回答说：「你也是出于{\PN{加利利}}吗？你且去查考，就可知道{\PN{加利利}}没有出过先知。」

\par }\Chap{8}{\SH 行淫时被捉的女人
\par }{\PP \VerseOne{1}于是各人都回家去了；耶稣却往{\PN{橄榄山}}去，
\VS{2}清早又回到殿里。众百姓都到他那里去，他就坐下，教训他们。
\VS{3}文士和法利赛人带着一个行淫时被拿的妇人来，叫她站在当中，
\VS{4}就对耶稣说：「夫子，这妇人是正行淫之时被拿的。
\VS{5}{\PN{摩西}}在律法上吩咐我们把这样的妇人用石头打死。你说该把她怎么样呢？」
\VS{6}他们说这话，乃试探耶稣，要得着告他的把柄。耶稣却弯着腰，用指头在地上画字。
\VS{7}他们还是不住地问他，耶稣就直起腰来，对他们说：「你们中间谁是没有罪的，谁就可以先拿石头打她。」
\VS{8}于是又弯着腰，用指头在地上画字。
\VS{9}他们听见这话，就从老到少，一个一个地都出去了，只剩下耶稣一人，还有那妇人仍然站在当中。
\VS{10}耶稣就直起腰来，对她说：「妇人，那些人在哪里呢？没有人定你的罪吗？」
\VS{11}她说：「主啊，没有。」耶稣说：「我也不定你的罪。去吧，从此不要再犯罪了！」
\par }{\SH 耶稣是世界的光
\par }{\PP \VS{12}耶稣又对众人说：「我是世界的光。跟从我的，就不在黑暗里走，必要得着生命的光。」
\VS{13}法利赛人对他说：「你是为自己作见证，你的见证不真。」
\VS{14}耶稣说：「我虽然为自己作见证，我的见证还是真的；因我知道我从哪里来，往哪里去；你们却不知道我从哪里来，往哪里去。
\VS{15}你们是以外貌\FTNT{}{{\FR 8:15: }原文是凭肉身}判断人，我却不判断人。
\VS{16}就是判断人，我的判断也是真的；因为不是我独自在这里，还有差我来的父与我同在。
\VS{17}你们的律法上也记着说：『两个人的见证是真的。』
\VS{18}我是为自己作见证，还有差我来的父也是为我作见证。」
\VS{19}他们就问他说：「你的父在哪里？」耶稣回答说：「你们不认识我，也不认识我的父；若是认识我，也就认识我的父。」
\VS{20}这些话是耶稣在殿里的库房、教训人时所说的，也没有人拿他，因为他的时候还没有到。
\par }{\SH 我所去的地方你们不能到
\par }{\PP \VS{21}耶稣又对他们说：「我要去了，你们要找我，并且你们要死在罪中。我所去的地方，你们不能到。」
\VS{22}{\PN{犹太}}人说：「他说『我所去的地方，你们不能到』，难道他要自尽吗？」
\VS{23}耶稣对他们说：「你们是从下头来的，我是从上头来的；你们是属这世界的，我不是属这世界的。
\VS{24}所以我对你们说，你们要死在罪中。你们若不信我是{\ADD{基督}}，必要死在罪中。」
\VS{25}他们就问他说：「你是谁？」耶稣对他们说：「就是我从起初所告诉你们的。
\VS{26}我有许多事讲论你们，判断你们；但那差我来的是真的，我在他那里所听见的，我就传给世人。」
\VS{27}他们不明白耶稣是指着父说的。
\VS{28}所以耶稣说：「你们举起人子以后，必知道我是{\ADD{基督}}，并且知道我没有一件事是凭着自己做的。我说这些话乃是照着父所教训我的。
\VS{29}那差我来的是与我同在；他没有撇下我独自在这里，因为我常做他所喜悦的事。」
\VS{30}耶稣说这话的时候，就有许多人信他。
\par }{\SH 真理必使你们得自由
\par }{\PP \VS{31}耶稣对信他的{\PN{犹太}}人说：「你们若常常遵守我的道，就真是我的门徒；
\VS{32}你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。」
\VS{33}他们回答说：「我们是{\PN{亚伯拉罕}}的后裔，从来没有作过谁的奴仆。你怎么说『你们必得以自由』呢？」
\VS{34}耶稣回答说：「我实实在在地告诉你们，所有犯罪的就是罪的奴仆。
\VS{35}奴仆不能永远住在家里；儿子是永远住在家里。
\VS{36}所以{\ADD{天父的}}儿子若叫你们自由，你们就真自由了。
\VS{37}我知道你们是{\PN{亚伯拉罕}}的子孙，你们却想要杀我，因为你们心里容不下我的道。
\VS{38}我所说的是在我父那里看见的；你们所行的是在你们的父那里听见的。」
\par }{\SH 你们的父是魔鬼
\par }{\PP \VS{39}他们说：「我们的父就是{\PN{亚伯拉罕}}。」耶稣说：「你们若是{\PN{亚伯拉罕}}的儿子，就必行{\PN{亚伯拉罕}}所行的事。
\VS{40}我将在　神那里所听见的真理告诉了你们，现在你们却想要杀我，这不是{\PN{亚伯拉罕}}所行的事。
\VS{41}你们是行你们父所行的事。」他们说：「我们不是从淫乱生的；我们只有一位父，就是　神。」
\VS{42}耶稣说：「倘若　神是你们的父，你们就必爱我；因为我本是出于　神，也是从　神而来，并不是由着自己来，乃是他差我来。
\VS{43}你们为什么不明白我的话呢？无非是因你们不能听我的道。
\VS{44}你们是出于你们的父魔鬼，你们父的私欲你们偏要行。他从起初是杀人的，不守真理，因他心里没有真理。他说谎是出于自己；因他本来是说谎的，也是说谎之人的父。
\VS{45}我将真理告诉你们，你们就因此不信我。
\VS{46}你们中间谁能指证我有罪呢？我既然将真理告诉你们，为什么不信我呢？
\VS{47}出于　神的，必听　神的话；你们不听，因为你们不是出于　神。」
\par }{\SH 还没有亚伯拉罕就有了我
\par }{\PP \VS{48}{\PN{犹太}}人回答说：「我们说你是{\PN{撒马利亚}}人，并且是鬼附着的，这话岂不正对吗？」
\VS{49}耶稣说：「我不是鬼附着的；我尊敬我的父，你们倒轻慢我。
\VS{50}我不求自己的荣耀，有一位{\ADD{为我}}求{\ADD{荣耀}}、定是非的。
\VS{51}我实实在在地告诉你们，人若遵守我的道，就永远不见死。」
\VS{52}{\PN{犹太}}人对他说：「现在我们知道你是鬼附着的。{\PN{亚伯拉罕}}死了，众先知也死了，你还说：『人若遵守我的道，就永远不尝死味。』
\VS{53}难道你比我们的祖宗{\PN{亚伯拉罕}}还大吗？他死了，众先知也死了，你将自己当作什么人呢？」
\VS{54}耶稣回答说：「我若荣耀自己，我的荣耀就算不得什么；荣耀我的乃是我的父，就是你们所说是你们的　神。
\VS{55}你们未曾认识他；我却认识他。我若说不认识他，我就是说谎的，像你们一样；但我认识他，也遵守他的道。
\VS{56}你们的祖宗{\PN{亚伯拉罕}}欢欢喜喜地仰望我的日子，既看见了就快乐。」
\VS{57}{\PN{犹太}}人说：「你还没有五十岁，岂见过{\PN{亚伯拉罕}}呢？」
\VS{58}耶稣说：「我实实在在地告诉你们，还没有{\PN{亚伯拉罕}}就有了我。」
\VS{59}于是他们拿石头要打他；耶稣却躲藏，从殿里出去了。

\par }\Chap{9}{\SH 治好生来瞎眼的
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣过去的时候，看见一个人生来是瞎眼的。
\VS{2}门徒问耶稣说：「拉比，这人生来是瞎眼的，是谁犯了罪？是这人呢？是他父母呢？」
\VS{3}耶稣回答说：「也不是这人犯了罪，也不是他父母犯了罪，是要在他身上显出　神的作为来。
\VS{4}趁着白日，我们必须做那差我来者的工；黑夜将到，就没有人能做工了。
\VS{5}我在世上的时候，是世上的光。」
\VS{6}耶稣说了这话，就吐唾沫在地上，用唾沫和泥抹在瞎子的眼睛上，
\VS{7}对他说：「你往{\PN{西罗亚}}池子里去洗。」（{\PN{西罗亚}}翻出来就是「奉差遣」。）他去一洗，回头就看见了。
\VS{8}他的邻舍和那素常见他是讨饭的，就说：「这不是那从前坐着讨饭的人吗？」
\VS{9}有人说：「是他」；又有人说：「不是，却是像他。」他自己说：「是我。」
\VS{10}他们对他说：「你的眼睛是怎么开的呢？」
\VS{11}他回答说：「有一个人，名叫耶稣，他和泥抹我的眼睛，对我说：『你往{\PN{西罗亚}}{\ADD{池子}}去洗。』我去一洗，就看见了。」
\VS{12}他们说：「那个人在哪里？」他说：「我不知道。」
\par }{\SH 法利赛人盘问医治的事
\par }{\PP \VS{13}他们把从前瞎眼的人带到法利赛人那里。
\VS{14}耶稣和泥开他眼睛的日子是安息日。
\VS{15}法利赛人也问他是怎么得看见的。瞎子对他们说：「他把泥抹在我的眼睛上，我去一洗，就看见了。」
\VS{16}法利赛人中有的说：「这个人不是从　神来的，因为他不守安息日。」又有人说：「一个罪人怎能行这样的神迹呢？」他们就起了纷争。
\VS{17}他们又对瞎子说：「他既然开了你的眼睛，你说他是怎样的人呢？」他说：「是个先知。」
\VS{18}{\PN{犹太}}人不信他从前是瞎眼，后来能看见的，等到叫了他的父母来，
\VS{19}问他们说：「这是你们的儿子吗？你们说他生来是瞎眼的，如今怎么能看见了呢？」
\VS{20}他父母回答说：「他是我们的儿子，生来就瞎眼，这是我们知道的。
\VS{21}至于他如今怎么能看见，我们却不知道；是谁开了他的眼睛，我们也不知道。他已经成了人，你们问他吧，他自己必能说。」
\VS{22}他父母说这话，是怕{\PN{犹太}}人；因为{\PN{犹太}}人已经商议定了，若有认耶稣是基督的，要把他赶出会堂。
\VS{23}因此他父母说：「他已经成了人，你们问他吧。」
\VS{24}所以法利赛人第二次叫了那从前瞎眼的人来，对他说：「你该将荣耀归给　神，我们知道这人是个罪人。」
\VS{25}他说：「他是个罪人不是，我不知道；有一件事我知道，从前我是眼瞎的，如今能看见了。」
\VS{26}他们就问他说：「他向你做什么？是怎么开了你的眼睛呢？」
\VS{27}他回答说：「我方才告诉你们，你们不听，为什么又要听呢？莫非你们也要作他的门徒吗？」
\VS{28}他们就骂他说：「你是他的门徒；我们是{\PN{摩西}}的门徒。
\VS{29}神对{\PN{摩西}}说话是我们知道的；只是这个人，我们不知道他从哪里来！」
\VS{30}那人回答说：「他开了我的眼睛，你们竟不知道他从哪里来，这真是奇怪！
\VS{31}我们知道　神不听罪人，惟有敬奉　神、遵行他旨意的，　神才听他。
\VS{32}从创世以来，未曾听见有人把生来是瞎子的眼睛开了。
\VS{33}这人若不是从　神来的，什么也不能做。」
\VS{34}他们回答说：「你全然生在罪孽中，还要教训我们吗？」于是把他赶出去了。
\par }{\SH 灵性的盲目
\par }{\PP \VS{35}耶稣听说他们把他赶出去，后来遇见他，就说：「你信　神的儿子吗？」
\VS{36}他回答说：「主啊，谁是　神的儿子，叫我信他呢？」
\VS{37}耶稣说：「你已经看见他，现在和你说话的就是他。」
\VS{38}他说：「主啊，我信！」就拜耶稣。
\VS{39}耶稣说：「我为审判到这世上来，叫不能看见的，可以看见；能看见的，反瞎了眼。」
\VS{40}同他在那里的法利赛人听见这话，就说：「难道我们也瞎了眼吗？」
\VS{41}耶稣对他们说：「你们若瞎了眼，就没有罪了；但如今你们说『我们能看见』，{\ADD{所以}}你们的罪还在。」

\par }\Chap{10}{\SH 羊圈的比喻
\par }{\PP \VerseOne{1}「我实实在在地告诉你们，人进羊圈，不从门进去，倒从别处爬进去，那人就是贼，就是强盗。
\VS{2}从门进去的，才是羊的牧人。
\VS{3}看门的就给他开门；羊也听他的声音。他按着名叫自己的羊，把羊领出来。
\VS{4}既放出自己的羊来，就在前头走，羊也跟着他，因为认得他的声音。
\VS{5}羊不跟着生人；因为不认得他的声音，必要逃跑。」
\VS{6}耶稣将这比喻告诉他们，但他们不明白所说的是什么意思。
\par }{\SH 好牧人耶稣
\par }{\PP \VS{7}所以，耶稣又对他们说：「我实实在在地告诉你们，我就是羊的门。
\VS{8}凡在我以先来的都是贼，是强盗；羊却不听他们。
\VS{9}我就是门；凡从我进来的，必然得救，并且出入得草吃。
\VS{10}盗贼来，无非要偷窃，杀害，毁坏；我来了，是要叫羊\FTNT{}{{\FR 10:10: }或译：人}得生命，并且得的更丰盛。
\VS{11}我是好牧人；好牧人为羊舍命。
\VS{12}若是雇工，不是牧人，羊也不是他自己的，他看见狼来，就撇下羊逃走；狼抓住羊，赶散了羊群。
\VS{13}雇工{\ADD{逃走}}，因他是雇工，并不顾念羊。
\VS{14}我是好牧人；我认识我的羊，我的羊也认识我，
\VS{15}正如父认识我，我也认识父一样；并且我为羊舍命。
\VS{16}我另外有羊，不是这圈里的；我必须领他们来，他们也要听我的声音，并且要合成一群，归一个牧人了。
\VS{17}我父爱我；因我将命舍去，好再取回来。
\VS{18}没有人夺我的命去，是我自己舍的。我有权柄舍了，也有权柄取回来。这是我从我父所受的命令。」
\par }{\PP \VS{19}{\PN{犹太}}人为这些话又起了纷争。
\VS{20}内中有好些人说：「他是被鬼附着，而且疯了，为什么听他呢？」
\VS{21}又有人说：「这不是鬼附之人所说的话。鬼岂能叫瞎子的眼睛开了呢？」
\par }{\SH 被犹太人弃绝
\par }{\PP \VS{22}在{\PN{耶路撒冷}}有修殿节，是冬天的时候。
\VS{23}耶稣在殿里{\PN{所罗门}}的廊下行走。
\VS{24}{\PN{犹太}}人围着他，说：「你叫我们犹疑不定到几时呢？你若是基督，就明明地告诉我们。」
\VS{25}耶稣回答说：「我已经告诉你们，你们不信。我奉我父之名所行的事可以为我作见证；
\VS{26}只是你们不信，因为你们不是我的羊。
\VS{27}我的羊听我的声音，我也认识他们，他们也跟着我。
\VS{28}我又赐给他们永生；他们永不灭亡，谁也不能从我手里把他们夺去。
\VS{29}我父把羊赐给我，他比万有都大，谁也不能从我父手里把他们夺去。
\VS{30}我与父原为一。」
\par }{\PP \VS{31}{\PN{犹太}}人又拿起石头来要打他。
\VS{32}耶稣对他们说：「我从父显出许多善事给你们看，你们是为哪一件拿石头打我呢？」
\VS{33}{\PN{犹太}}人回答说：「我们不是为善事拿石头打你，是为你说僭妄的话；又为你是个人，反将自己当作　神。」
\VS{34}耶稣说：「你们的律法上岂不是写着『我曾说你们是神』吗？
\VS{35}经上的话是不能废的；若那些承受　神道的人尚且称为神，
\VS{36}父所分别为圣、又差到世间来的，他自称是　神的儿子，你们还向他说『你说僭妄的话』吗？
\VS{37}我若不行我父的事，你们就不必信我；
\VS{38}我若行了，你们纵然不信我，也当信这些事，叫你们又知道又明白父在我里面，我也在父里面。」
\VS{39}他们又要拿他，他却逃出他们的手走了。
\par }{\PP \VS{40}耶稣又往{\PN{约旦河}}外去，到了{\PN{约翰}}起初施洗的地方，就住在那里。
\VS{41}有许多人来到他那里。他们说：「{\PN{约翰}}一件神迹没有行过，但{\PN{约翰}}指着这人所说的一切话都是真的。」
\VS{42}在那里，信耶稣的人就多了。

\par }\Chap{11}{\SH 拉撒路的死
\par }{\PP \VerseOne{1}有一个患病的人，名叫{\PN{拉撒路}}，住在{\PN{伯大尼}}，就是{\PN{马利亚}}和她姊姊{\PN{马大}}的村庄。
\VS{2}这{\PN{马利亚}}就是那用香膏抹主，又用头发擦他脚的；患病的{\PN{拉撒路}}是她的兄弟。
\VS{3}她姊妹两个就打发人去见耶稣，说：「主啊，你所爱的人病了。」
\VS{4}耶稣听见，就说：「这病不至于死，乃是为　神的荣耀，叫　神的儿子因此得荣耀。」
\VS{5}耶稣素来爱{\PN{马大}}和她妹子并{\PN{拉撒路}}。
\VS{6}听见{\PN{拉撒路}}病了，就在所居之地仍住了两天。
\VS{7}然后对门徒说：「我们再往{\PN{犹太}}去吧。」
\VS{8}门徒说：「拉比，{\PN{犹太}}人近来要拿石头打你，你还往那里去吗？」
\VS{9}耶稣回答说：「白日不是有十二小时吗？人在白日走路，就不至跌倒，因为看见这世上的光。
\VS{10}若在黑夜走路，就必跌倒，因为他没有光。」
\VS{11}耶稣说了这话，随后对他们说：「我们的朋友{\PN{拉撒路}}睡了，我去叫醒他。」
\VS{12}门徒说：「主啊，他若睡了，就必好了。」
\VS{13}耶稣这话是指着他死说的，他们却以为是说照常睡了。
\VS{14}耶稣就明明地告诉他们说：「{\PN{拉撒路}}死了。
\VS{15}我没有在那里就欢喜，这是为你们的缘故，好叫你们相信。{\ADD{如今}}我们可以往他那里去吧。」
\VS{16}{\PN{多马}}，又称为{\PN{低土马}}，就对那同作门徒的说：「我们也去和他同死吧。」
\par }{\SH 复活在我，生命在我
\par }{\PP \VS{17}耶稣到了，就知道{\PN{拉撒路}}在坟墓里已经四天了。
\VS{18}{\PN{伯大尼}}离{\PN{耶路撒冷}}不远，约有六里路。
\VS{19}有好些{\PN{犹太}}人来看{\PN{马大}}和{\PN{马利亚}}，要为她们的兄弟安慰她们。
\VS{20}{\PN{马大}}听见耶稣来了，就出去迎接他；{\PN{马利亚}}却仍然坐在家里。
\VS{21}{\PN{马大}}对耶稣说：「主啊，你若早在这里，我兄弟必不死。
\VS{22}就是现在，我也知道，你无论向　神求什么，　神也必赐给你。」
\VS{23}耶稣说：「你兄弟必然复活。」
\VS{24}{\PN{马大}}说：「我知道在末日复活的时候，他必复活。」
\VS{25}耶稣对她说：「复活在我，生命也在我。信我的人虽然死了，也必复活；
\VS{26}凡活着信我的人必永远不死。你信这话吗？」
\VS{27}{\PN{马大}}说：「主啊，是的，我信你是基督，是　神的儿子，就是那要临到世界的。」
\par }{\SH 耶稣哭了
\par }{\PP \VS{28}{\PN{马大}}说了这话，就回去暗暗地叫她妹子{\PN{马利亚}}，说：「夫子来了，叫你。」
\VS{29}{\PN{马利亚}}听见了，就急忙起来，到耶稣那里去。
\VS{30}那时，耶稣还没有进村子，仍在{\PN{马大}}迎接他的地方。
\VS{31}那些同{\PN{马利亚}}在家里安慰她的{\PN{犹太}}人，见她急忙起来出去，就跟着她，以为她要往坟墓那里去哭。
\VS{32}{\PN{马利亚}}到了耶稣那里，看见他，就俯伏在他脚前，说：「主啊，你若早在这里，我兄弟必不死。」
\VS{33}耶稣看见她哭，并看见与她同来的{\PN{犹太}}人也哭，就心里悲叹，又甚忧愁，
\VS{34}便说：「你们把他安放在哪里？」他们回答说：「请主来看。」
\VS{35}耶稣哭了。
\VS{36}{\PN{犹太}}人就说：「你看他爱这人是何等恳切。」
\VS{37}其中有人说：「他既然开了瞎子的眼睛，岂不能叫这人不死吗？」
\par }{\SH 拉撒路复活
\par }{\PP \VS{38}耶稣又心里悲叹，来到坟墓前；那坟墓是个洞，有一块石头挡着。
\VS{39}耶稣说：「你们把石头挪开。」那死人的姊姊{\PN{马大}}对他说：「主啊，他现在必是臭了，因为他{\ADD{死了}}已经四天了。」
\VS{40}耶稣说：「我不是对你说过，你若信，就必看见　神的荣耀吗？」
\VS{41}他们就把石头挪开。耶稣举目{\ADD{望天}}，说：「父啊，我感谢你，因为你已经听我。
\VS{42}我也知道你常听我，但我说这话是为周围站着的众人，叫他们信是你差了我来。」
\VS{43}说了这话，就大声呼叫说：「{\PN{拉撒路}}出来！」
\VS{44}那死人就出来了，手脚裹着布，脸上包着手巾。耶稣对他们说：「解开，叫他走！」
\par }{\SH 杀害耶稣的阴谋
\par }{\R （太26·1—5；可14·1—2；路22·1—2）
\par }{\PP \VS{45}那些来看{\PN{马利亚}}的{\PN{犹太}}人见了耶稣所做的事，就多有信他的；
\VS{46}但其中也有去见法利赛人的，将耶稣所做的事告诉他们。
\VS{47}祭司长和法利赛人聚集公会，说：「这人行好些神迹，我们怎么办呢？
\VS{48}若这样由着他，人人都要信他，{\PN{罗马}}人也要来夺我们的地土和我们的百姓。」
\VS{49}内中有一个人，名叫{\PN{该亚法}}，本年作大祭司，对他们说：「你们不知道什么。
\VS{50}独不想一个人替百姓死，免得通国灭亡，就是你们的益处。」
\VS{51}他这话不是出于自己，是因他本年作大祭司，所以预言耶稣将要替这一国死；
\VS{52}也不但替这一国死，并要将　神四散的子民都聚集归一。
\VS{53}从那日起，他们就商议要杀耶稣
\par }{\PP \VS{54}所以，耶稣不再显然行在{\PN{犹太}}人中间，就离开那里往靠近旷野的地方去，到了一座城，名叫{\PN{以法莲}}，就在那里和门徒同住。
\par }{\PP \VS{55}{\PN{犹太}}人的逾越{\ADD{节}}近了，有许多人从乡下上{\PN{耶路撒冷}}去，要在节前洁净自己。
\VS{56}他们就寻找耶稣，站在殿里彼此说：「你们的意思如何，他不来过节吗？」
\VS{57}那时，祭司长和法利赛人早已吩咐说，若有人知道耶稣在哪里，就要报明，好去拿他。

\par }\Chap{12}{\SH 在伯大尼受膏
\par }{\R （太26·6—13；可14·3—9）
\par }{\PP \VerseOne{1}逾越节前六日，耶稣来到{\PN{伯大尼}}，就是他叫{\PN{拉撒路}}从死里复活之处。
\VS{2}有人在那里给耶稣预备筵席；{\PN{马大}}伺候，{\PN{拉撒路}}也在那同耶稣坐席的人中。
\VS{3}{\PN{马利亚}}就拿着一斤极贵的真哪哒香膏，抹耶稣的脚，又用自己头发去擦，屋里就满了膏的香气。
\VS{4}有一个门徒，就是那将要卖耶稣的{\PN{加略}}人{\PN{犹大}}，
\VS{5}说：「这香膏为什么不卖三十两银子周济穷人呢？」
\VS{6}他说这话，并不是挂念穷人，乃因他是个贼，又带着钱囊，常取其中所存的。
\VS{7}耶稣说：「由她吧！她是为我安葬之日存留的。
\VS{8}因为常有穷人和你们同在，只是你们不常有我。」
\par }{\SH 杀害拉撒路的阴谋
\par }{\PP \VS{9}有许多{\PN{犹太}}人知道耶稣在那里，就来了，不但是为耶稣的缘故，也是要看他从死里所复活的{\PN{拉撒路}}。
\VS{10}但祭司长商议连{\PN{拉撒路}}也要杀了；
\VS{11}因有好些{\PN{犹太}}人为{\PN{拉撒路}}的缘故，回去信了耶稣。
\par }{\SH 光荣地进耶路撒冷
\par }{\R （太21·1—11；可11·1—11；路19·28—40）
\par }{\PP \VS{12}第二天，有许多上来过节的人听见耶稣将到{\PN{耶路撒冷}}，
\VS{13}就拿着棕树枝出去迎接他，喊着说：
\par }{\Q 和散那！
\par }{\Q 奉主名来的{\PN{以色列}}王是应当称颂的！
\par }{\MM \VS{14}耶稣得了一个驴驹，就骑上，如{\ADD{经}}上所记的说：
\par }{\Q \VS{15}{\PN{锡安}}的民\FTNT{}{{\FR 12:15: }原文是女子}哪，不要惧怕！
\par }{\Q 你的王骑着驴驹来了。
\par }{\PP \VS{16}这些事门徒起先不明白，等到耶稣得了荣耀以后才想起这话是指着他写的，并且众人果然向他这样行了。
\VS{17}当耶稣呼唤{\PN{拉撒路}}，叫他从死复活出坟墓的时候，同耶稣在那里的众人就作见证。
\VS{18}众人因听见耶稣行了这神迹，就去迎接他。
\VS{19}法利赛人彼此说：「看哪，你们是徒劳无益，世人都随从他去了。」
\par }{\SH 希腊人求见耶稣
\par }{\PP \VS{20}那时，上来过节礼拜的人中，有几个{\PN{希腊}}人。
\VS{21}他们来见{\PN{加利利、伯赛大}}的{\PN{腓力}}，求他说：「先生，我们愿意见耶稣。」
\VS{22}{\PN{腓力}}去告诉{\PN{安得烈}}，{\PN{安得烈}}同{\PN{腓力}}去告诉耶稣。
\VS{23}耶稣说：「人子得荣耀的时候到了。
\VS{24}我实实在在地告诉你们，一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒，若是死了，就结出许多子粒来。
\VS{25}爱惜自己生命的，就失丧生命；在这世上恨恶自己生命的，就要保守生命到永生。
\VS{26}若有人服事我，就当跟从我；我在哪里，服事我的人也要在那里；若有人服事我，我父必尊重他。」
\par }{\SH 人子必须被举起来
\par }{\PP \VS{27}「我现在心里忧愁，我说什么才好呢？父啊，救我脱离这时候；但我原是为这时候来的。
\VS{28}父啊，愿你荣耀你的名！」当时就有声音从天上来，说：「我已经荣耀了我的名，还要再荣耀。」
\VS{29}站在旁边的众人听见，就说：「打雷了。」还有人说：「有天使对他说话。」
\VS{30}耶稣说：「这声音不是为我，是为你们来的。
\VS{31}现在这世界受审判，这世界的王要被赶出去。
\VS{32}我若从地上被举起来，就要吸引万人来归我。」
\VS{33}耶稣这话原是指着自己将要怎样死说的。
\VS{34}众人回答说：「我们听见律法上有话说，基督是永存的，你怎么说『人子必须被举起来』呢？这人子是谁呢？」
\VS{35}耶稣对他们说：「光在你们中间还有不多的时候，应当趁着有光行走，免得黑暗临到你们；那在黑暗里行走的，不知道往何处去。
\VS{36}你们应当趁着有光，信从这光，使你们成为光明之子。」
\par }{\SH 犹太人的不信
\par }{\PP 耶稣说了这话，就离开他们隐藏了。
\VS{37}他虽然在他们面前行了许多神迹，他们还是不信他。
\VS{38}这是要应验先知{\PN{以赛亚}}的话，说：
\par }{\Q 主啊，我们所传的有谁信呢？
\par }{\Q 主的膀臂向谁显露呢？
\par }{\MM \VS{39}他们所以不能信，因为{\PN{以赛亚}}又说：
\par }{\Q \VS{40}主叫他们瞎了眼，
\par }{\Q 硬了心，
\par }{\Q 免得他们眼睛看见，
\par }{\Q 心里明白，回转过来，
\par }{\Q 我就医治他们。
\par }{\PP \VS{41}{\PN{以赛亚}}因为看见他的荣耀，就指着他说这话。
\VS{42}虽然如此，官长中却有好些信他的，只因法利赛人的缘故，就不承认，恐怕被赶出会堂。
\VS{43}这是因他们爱人的荣耀过于爱　神的荣耀。
\par }{\SH 耶稣的话要审判人
\par }{\PP \VS{44}耶稣大声说：「信我的，不是信我，乃是信那差我来的。
\VS{45}人看见我，就是看见那差我来的。
\VS{46}我到世上来，乃是光，叫凡信我的，不住在黑暗里。
\VS{47}若有人听见我的话不遵守，我不审判他。我来本不是要审判世界，乃是要拯救世界。
\VS{48}弃绝我、不领受我话的人，有审判他的—就是我所讲的道在末日要审判他。
\VS{49}因为我没有凭着自己讲，惟有差我来的父已经给我命令，叫我说什么，讲什么。
\VS{50}我也知道他的命令就是永生。故此，我所讲的话正是照着父对我所说的。」

\par }\Chap{13}{\SH 耶稣为门徒洗脚
\par }{\PP \VerseOne{1}逾越节以前，耶稣知道自己离世归父的时候到了。他既然爱世间属自己的人，就爱他们到底。
\VS{2}吃晚饭的时候，魔鬼已将卖耶稣的意思放在{\PN{西门}}的儿子{\PN{加略}}人{\PN{犹大}}心里。
\VS{3}耶稣知道父已将万有交在他手里，且知道自己是从　神出来的，又要归到　神那里去，
\VS{4}就离席站起来，脱了衣服，拿一条手巾束腰，
\VS{5}随后把水倒在盆里，就洗门徒的脚，并用自己所束的手巾擦干。
\VS{6}挨到{\PN{西门·彼得}}，{\PN{彼得}}对他说：「主啊，你洗我的脚吗？」
\VS{7}耶稣回答说：「我所做的，你如今不知道，后来必明白。」
\VS{8}{\PN{彼得}}说：「你永不可洗我的脚！」耶稣说：「我若不洗你，你就与我无分了。」
\VS{9}{\PN{西门·彼得}}说：「主啊，不但我的脚，连手和头也要洗。」
\VS{10}耶稣说：「凡洗过澡的人，只要把脚一洗，全身就干净了。你们是干净的，然而不都是干净的。」
\VS{11}耶稣原知道要卖他的是谁，所以说：「你们不都是干净的。」
\par }{\PP \VS{12}耶稣洗完了他们的脚，就穿上衣服，又坐下，对他们说：「我向你们所做的，你们明白吗？
\VS{13}你们称呼我夫子，称呼我主，你们说的不错，我本来是。
\VS{14}我是你们的主，你们的夫子，尚且洗你们的脚，你们也当彼此洗脚。
\VS{15}我给你们作了榜样，叫你们照着我向你们所做的去做。
\VS{16}我实实在在地告诉你们，仆人不能大于主人，差人也不能大于差他的人。
\VS{17}你们既知道这事，若是去行就有福了。
\VS{18}我这话不是指着你们众人说的，我知道我所拣选的是谁。现在要应验经上的话，说：『同我吃饭的人用脚踢我。』
\VS{19}如今事情还没有成就，我要先告诉你们，叫你们到事情成就的时候可以信我是{\ADD{基督}}。
\VS{20}我实实在在地告诉你们，有人接待我所差遣的，就是接待我；接待我，就是接待那差遣我的。」
\par }{\SH 预言自己将被出卖
\par }{\R （太26·20—25；可14·17—21；路22·21—23）
\par }{\PP \VS{21}耶稣说了这话，心里忧愁，就明说：「我实实在在地告诉你们，你们中间有一个人要卖我了。」
\VS{22}门徒彼此对看，猜不透所说的是谁。
\VS{23}有一个门徒，是耶稣所爱的，侧身挨近耶稣的怀里。
\VS{24}{\PN{西门·彼得}}点头对他说：「你告诉我们，主是指着谁说的。」
\VS{25}那门徒便就势靠着耶稣的胸膛，问他说：「主啊，是谁呢？」
\VS{26}耶稣回答说：「我蘸一点饼给谁，就是谁。」耶稣就蘸了一点饼，递给{\PN{加略}}人{\PN{西门}}的儿子{\PN{犹大}}。
\VS{27}他吃了以后，撒但就入了他的心。耶稣便对他说：「你所做的，快做吧！」
\VS{28}同席的人没有一个知道是为什么对他说这话。
\VS{29}有人因{\PN{犹大}}带着钱囊，以为耶稣是对他说：「你去买我们过节所应用的东西」，或是叫他拿什么周济穷人。
\VS{30}{\PN{犹大}}受了那点饼，立刻就出去。那时候是夜间了。
\par }{\SH 新的命令
\par }{\PP \VS{31}他既出去，耶稣就说：「如今人子得了荣耀，　神在人子身上也得了荣耀。
\VS{32}神要因自己荣耀人子，并且要快快地荣耀他。
\VS{33}小子们，我还有不多的时候与你们同在；后来你们要找我，但我所去的地方你们不能到。这话我曾对{\PN{犹太}}人说过，如今也照样对你们说。
\VS{34}我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。
\VS{35}你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。」
\par }{\SH 预言彼得不认主
\par }{\PP \VS{36}{\PN{西门·彼得}}问耶稣说：「主往哪里去？」耶稣回答说：「我所去的地方，你现在不能跟我去，后来却要跟我去。」
\VS{37}{\PN{彼得}}说：「主啊，我为什么现在不能跟你去？我愿意为你舍命！」
\VS{38}耶稣说：「你愿意为我舍命吗？我实实在在地告诉你，鸡叫以先，你要三次不认我。」

\par }\Chap{14}{\SH 耶稣是道路、真理、生命
\par }{\PP \VerseOne{1}「你们心里不要忧愁；你们信　神，也当信我。
\VS{2}在我父的家里有许多住处；若是没有，我就早已告诉你们了。我去原是为你们预备地方去。
\VS{3}我若去为你们预备了地方，就必再来接你们到我那里去，我在哪里，叫你们也在那里。
\VS{4}我往哪里去，你们知道；那条路，你们也知道\FTNT{}{{\FR 14:4: }有古卷：我往哪里去，你们知道那条路}。」
\VS{5}{\PN{多马}}对他说：「主啊，我们不知道你往哪里去，怎么知道那条路呢？」
\VS{6}耶稣说：「我就是道路、真理、生命；若不借着我，没有人能到父那里去。
\VS{7}你们若认识我，也就认识我的父。从今以后，你们认识他，并且已经看见他。」
\VS{8}{\PN{腓力}}对他说：「求主将父显给我们看，我们就知足了。」
\VS{9}耶稣对他说：「{\PN{腓力}}，我与你们同在这样长久，你还不认识我吗？人看见了我，就是看见了父；你怎么说『将父显给我们看』呢？
\VS{10}我在父里面，父在我里面，你不信吗？我对你们所说的话，不是凭着自己说的，乃是住在我里面的父做他自己的事。
\VS{11}你们当信我，我在父里面，父在我里面；即或不信，也当因我所做的事信我。
\VS{12}我实实在在地告诉你们，我所做的事，信我的人也要做，并且要做比这更大的事，因为我往父那里去。
\VS{13}你们奉我的名无论求什么，我必成就，叫父因儿子得荣耀。
\VS{14}你们若奉我的名求什么，我必成就。」
\par }{\SH 应许赐圣灵
\par }{\PP \VS{15}「你们若爱我，就必遵守我的命令。
\VS{16}我要求父，父就另外赐给你们一位保惠师\FTNT{}{{\FR 14:16: }或译：训慰师；下同}，叫他永远与你们同在，
\VS{17}就是真理的{\ADD{圣}}灵，乃世人不能接受的；因为不见他，也不认识他。你们却认识他，因他常与你们同在，也要在你们里面。
\VS{18}我不撇下你们为孤儿，我必到你们这里来。
\VS{19}还有不多的时候，世人不再看见我，你们却看见我；因为我活着，你们也要活着。
\VS{20}到那日，你们就知道我在父里面，你们在我里面，我也在你们里面。
\VS{21}有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。」
\VS{22}{\PN{犹大}}（不是{\PN{加略}}人{\PN{犹大}}）问耶稣说：「主啊，为什么要向我们显现，不向世人显现呢？」
\VS{23}耶稣回答说：「人若爱我，就必遵守我的道；我父也必爱他，并且我们要到他那里去，与他同住。
\VS{24}不爱我的人就不遵守我的道。你们所听见的道不是我的，乃是差我来之父的道。
\par }{\PP \VS{25}「我还与你们同住的时候，已将这些话对你们说了。
\VS{26}但保惠师，就是父因我的名所要差来的圣灵，他要将一切的事指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话。
\VS{27}我留下平安给你们；我将我的平安赐给你们。我所赐的，不像世人所赐的。你们心里不要忧愁，也不要胆怯。
\VS{28}你们听见我对你们说了，我去还要到你们这里来。你们若爱我，因我到父那里去，就必喜乐，因为父是比我大的。
\VS{29}现在事情还没有成就，我预先告诉你们，叫你们到事情成就的时候就可以信。
\VS{30}以后我不再和你们多说话，因为这世界的王将到。他在我里面是毫无所有；
\VS{31}但要叫世人知道我爱父，并且父怎样吩咐我，我就怎样行。起来，我们走吧！」

\par }\Chap{15}{\SH 耶稣是真葡萄树
\par }{\PP \VerseOne{1}「我是真葡萄树，我父是栽培的人。
\VS{2}凡属我不结果子的枝子，他就剪去；凡结果子的，他就修理干净，使枝子结果子更多。
\VS{3}现在你们因我讲给你们的道，已经干净了。
\VS{4}你们要常在我里面，我也常在你们里面。枝子若不常在葡萄树上，自己就不能结果子；你们若不常在我里面，也是这样。
\VS{5}我是葡萄树，你们是枝子。常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子；因为离了我，你们就不能做什么。
\VS{6}人若不常在我里面，就像枝子丢在外面枯干，人拾起来，扔在火里烧了。
\VS{7}你们若常在我里面，我的话也常在你们里面，凡你们所愿意的，祈求，就给你们成就。
\VS{8}你们多结果子，我父就因此得荣耀，你们也就是我的门徒了。
\VS{9}我爱你们，正如父爱我一样；你们要常在我的爱里。
\VS{10}你们若遵守我的命令，就常在我的爱里，正如我遵守了我父的命令，常在他的爱里。
\par }{\PP \VS{11}「这些事我已经对你们说了，是要叫我的喜乐存在你们心里，并叫你们的喜乐可以满足。
\VS{12}你们要彼此相爱，像我爱你们一样；这就是我的命令。
\VS{13}人为朋友舍命，人的爱心没有比这个大的。
\VS{14}你们若遵行我所吩咐的，就是我的朋友了。
\VS{15}以后我不再称你们为仆人，因仆人不知道主人所做的事。我乃称你们为朋友；因我从我父所听见的，已经都告诉你们了。
\VS{16}不是你们拣选了我，是我拣选了你们，并且分派你们去结果子，叫你们的果子常存，使你们奉我的名，无论向父求什么，他就赐给你们。
\VS{17}我这样吩咐你们，是要叫你们彼此相爱。」
\par }{\SH 世人的憎恨
\par }{\PP \VS{18}「世人若恨你们，你们知道\FTNT{}{{\FR 15:18: }或译：该知道}，恨你们以先已经恨我了。
\VS{19}你们若属世界，世界必爱属自己的；只因你们不属世界，乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们。
\VS{20}你们要记念我从前对你们所说的话：『仆人不能大于主人。』他们若逼迫了我，也要逼迫你们；若遵守了我的话，也要遵守你们的话。
\VS{21}但他们因我的名要向你们行这一切的事，因为他们不认识那差我来的。
\VS{22}我若没有来教训他们，他们就没有罪；但如今他们的罪无可推诿了。
\VS{23}恨我的，也恨我的父。
\VS{24}我若没有在他们中间行过别人未曾行的事，他们就没有罪；但如今连我与我的父，他们也看见也恨恶了。
\VS{25}这要应验他们律法上所写的话，说：『他们无故地恨我。』
\VS{26}但我要从父那里差保惠师来，就是从父出来真理的圣灵；他来了，就要为我作见证。
\VS{27}你们也要作见证，因为你们从起头就与我同在。」

\par }\Chap{16}{\PP \VerseOne{1}「我已将这些事告诉你们，使你们不至于跌倒。
\VS{2}人要把你们赶出会堂，并且时候将到，凡杀你们的就以为是事奉　神。
\VS{3}他们这样行，是因未曾认识父，也未曾认识我。
\VS{4}我将这事告诉你们，是叫你们到了时候可以想起我对你们说过了。」
\par }{\SH 圣灵的工作
\par }{\PP 「我起先没有将这事告诉你们，因为我与你们同在。
\VS{5}现今我往差我来的{\ADD{父}}那里去，你们中间并没有人问我：『你往哪里去？』
\VS{6}只因我将这事告诉你们，你们就满心忧愁。
\VS{7}然而，我将真情告诉你们，我去是与你们有益的；我若不去，保惠师就不到你们这里来；我若去，就差他来。
\VS{8}他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。
\VS{9}为罪，是因他们不信我；
\VS{10}为义，是因我往父那里去，你们就不再见我；
\VS{11}为审判，是因这世界的王受了审判。
\par }{\PP \VS{12}「我还有好些事要告诉你们，但你们现在担当不了\FTNT{}{{\FR 16:12: }或译：不能领会}。
\VS{13}只等真理的圣灵来了，他要引导你们明白\FTNT{}{{\FR 16:13: }原文是进入}一切的真理；因为他不是凭自己说的，乃是把他所听见的都说出来，并要把将来的事告诉你们。
\VS{14}他要荣耀我，因为他要将受于我的告诉你们。
\VS{15}凡父所有的，都是我的；所以我说，他要将受于我的告诉你们。」
\par }{\SH 忧愁变为喜乐
\par }{\PP \VS{16}「等不多时，你们就不得见我；再等不多时，你们还要见我。」
\VS{17}有几个门徒就彼此说：「他对我们说：『等不多时，你们就不得见我；再等不多时，你们还要见我』；又{\ADD{说}}：『因我往父那里去。』这是什么意思呢？」
\VS{18}门徒彼此说：「他说『等不多时』到底是什么意思呢？我们不明白他所说的话。」
\VS{19}耶稣看出他们要问他，就说：「我说『等不多时，你们就不得见我；再等不多时，你们还要见我』，你们为这话彼此相问吗？
\VS{20}我实实在在地告诉你们，你们将要痛哭、哀号，世人倒要喜乐；你们将要忧愁，然而你们的忧愁要变为喜乐。
\VS{21}妇人生产的时候就忧愁，因为她的时候到了；既生了孩子，就不再记念那苦楚，因为欢喜世上生了一个人。
\VS{22}你们现在也是忧愁，但我要再见你们，你们的心就喜乐了；这喜乐也没有人能夺去。
\VS{23}到那日，你们什么也就不问我了。我实实在在地告诉你们，你们若向父求什么，他必因我的名赐给你们。
\VS{24}向来你们没有奉我的名求什么，如今你们求，就必得着，叫你们的喜乐可以满足。」
\par }{\SH 我已经胜过世界
\par }{\PP \VS{25}「这些事，我是用比喻对你们说的；时候将到，我不再用比喻对你们说，乃要将父明明地告诉你们。
\VS{26}到那日，你们要奉我的名祈求；我并不对你们说，我要为你们求父。
\VS{27}父自己爱你们；因为你们已经爱我，又信我是从父出来的。
\VS{28}我从父出来，到了世界；我又离开世界，往父那里去。」
\VS{29}门徒说：「如今你是明说，并不用比喻了。
\VS{30}现在我们晓得你凡事都知道，也不用人问你，因此我们信你是从　神出来的。」
\VS{31}耶稣说：「现在你们信吗？
\VS{32}看哪，时候将到，且是已经到了，你们要分散，各归自己的地方去，留下我独自一人；其实我不是独自一人，因为有父与我同在。
\VS{33}我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上，你们有苦难；但你们可以放心，我已经胜了世界。」

\par }\Chap{17}{\SH 耶稣的祷告
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣说了这话，就举目望天，说：「父啊，时候到了，愿你荣耀你的儿子，使儿子也荣耀你；
\VS{2}正如你曾赐给他权柄管理凡有血气的，叫他将永生赐给你所赐给他的人。
\VS{3}认识你—独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。
\VS{4}我在地上已经荣耀你，你所托付我的事，我已成全了。
\VS{5}父啊，现在求你使我同你享荣耀，就是未有世界以先，我同你所有的荣耀。
\par }{\PP \VS{6}「你从世上赐给我的人，我已将你的名显明与他们。他们本是你的，你将他们赐给我，他们也遵守了你的道。
\VS{7}如今他们知道，凡你所赐给我的，都是从你那里来的；
\VS{8}因为你所赐给我的道，我已经赐给他们，他们也领受了，又确实知道，我是从你出来的，并且信你差了我来。
\VS{9}我为他们祈求，不为世人祈求，却为你所赐给我的人祈求，因他们本是你的。
\VS{10}凡是我的，都是你的；你的也是我的，并且我因他们得了荣耀。
\VS{11}从今以后，我不在世上，他们却在世上；我往你那里去。圣父啊，求你因你所赐给我的名保守他们，叫他们合而为一像我们一样。
\VS{12}我与他们同在的时候，因你所赐给我的名保守了他们，我也护卫了他们；其中除了那灭亡之子，没有一个灭亡的，好叫经上的话得应验。
\VS{13}现在我往你那里去，我还在世上说这话，是叫他们心里充满我的喜乐。
\VS{14}我已将你的道赐给他们。世界又恨他们；因为他们不属世界，正如我不属世界一样。
\VS{15}我不求你叫他们离开世界，只求你保守他们脱离那恶者\FTNT{}{{\FR 17:15: }或译：脱离罪恶}。
\VS{16}他们不属世界，正如我不属世界一样。
\VS{17}求你用真理使他们成圣；你的道就是真理。
\VS{18}你怎样差我到世上，我也照样差他们到世上。
\VS{19}我为他们的缘故，自己分别为圣，叫他们也因真理成圣。
\par }{\PP \VS{20}「我不但为这些人祈求，也为那些因他们的话信我的人祈求，
\VS{21}使他们都合而为一。正如你父在我里面，我在你里面，使他们也在我们里面，叫世人可以信你差了我来。
\VS{22}你所赐给我的荣耀，我已赐给他们，使他们合而为一，像我们合而为一。
\VS{23}我在他们里面，你在我里面，使他们完完全全地合而为一，叫世人知道你差了我来，也知道你爱他们如同爱我一样。
\VS{24}父啊，我在哪里，愿你所赐给我的人也同我在那里，叫他们看见你所赐给我的荣耀；因为创立世界以前，你已经爱我了。
\VS{25}公义的父啊，世人未曾认识你，我却认识你；这些人也知道你差了我来。
\VS{26}我已将你的名指示他们，还要指示他们，使你所爱我的爱在他们里面，我也在他们里面。」

\par }\Chap{18}{\SH 耶稣被捕
\par }{\R （太26·47—56；可14·43—50；路22·47—53）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣说了这话，就同门徒出去，过了{\PN{汲沦溪}}。在那里有一个园子，他和门徒进去了。
\VS{2}卖耶稣的{\PN{犹大}}也知道那地方，因为耶稣和门徒屡次上那里去聚集。
\VS{3}{\PN{犹大}}领了一队兵，和祭司长并法利赛人的差役，拿着灯笼、火把、兵器，就来到园里。
\VS{4}耶稣知道将要临到自己的一切事，就出来对他们说：「你们找谁？」
\VS{5}他们回答说：「找{\PN{拿撒勒}}人耶稣。」耶稣说：「我就是！」卖他的{\PN{犹大}}也同他们站在那里。
\VS{6}耶稣一说「我就是」，他们就退后倒在地上。
\VS{7}他又问他们说：「你们找谁？」他们说：「找{\PN{拿撒勒}}人耶稣。」
\VS{8}耶稣说：「我已经告诉你们，我就是。你们若找我，就让这些人去吧。」
\VS{9}这要应验耶稣从前的话，说：「你所赐给我的人，我没有失落一个。」
\VS{10}{\PN{西门·彼得}}带着一把刀，就拔出来，将大祭司的仆人砍了一刀，削掉他的右耳；那仆人名叫{\PN{马勒古}}。
\VS{11}耶稣就对{\PN{彼得}}说：「收刀入鞘吧，我父所给我的那杯，我岂可不喝呢？」
\par }{\SH 耶稣被带到亚那面前
\par }{\PP \VS{12}那队兵和千夫长，并{\PN{犹太}}人的差役就拿住耶稣，把他捆绑了，
\VS{13}先带到{\PN{亚那}}面前，因为{\PN{亚那}}是本年作大祭司{\PN{该亚法}}的岳父。
\VS{14}这{\PN{该亚法}}就是从前向{\PN{犹太}}人发议论说「一个人替百姓死是有益的」那位。
\par }{\SH 彼得不认耶稣
\par }{\PP \VS{15}{\PN{西门·彼得}}跟着耶稣，还有一个门徒跟着。那门徒是大祭司所认识的，他就同耶稣进了大祭司的院子。
\VS{16}{\PN{彼得}}却站在门外。大祭司所认识的那个门徒出来，和看门的使女说了一声，就领{\PN{彼得}}进去。
\VS{17}那看门的使女对{\PN{彼得}}说：「你不也是这人的门徒吗？」他说：「我不是。」
\VS{18}仆人和差役因为天冷，就生了炭火，站在那里烤火；{\PN{彼得}}也同他们站着烤火。
\par }{\SH 大祭司盘问耶稣
\par }{\R （太26·59—66；可14·55—64；路22·66—71）
\par }{\PP \VS{19}大祭司就以耶稣的门徒和他的教训盘问他。
\VS{20}耶稣回答说：「我从来是明明地对世人说话。我常在会堂和殿里，就是{\PN{犹太}}人聚集的地方教训人；我在暗地里并没有说什么。
\VS{21}你为什么问我呢？可以问那听见的人，我对他们说的是什么；我所说的，他们都知道。」
\VS{22}耶稣说了这话，旁边站着的一个差役用手掌打他，说：「你这样回答大祭司吗？」
\VS{23}耶稣说：「我若说的不是，你可以指证那不是；我若说的是，你为什么打我呢？」
\VS{24}{\PN{亚那}}就把耶稣解到大祭司{\PN{该亚法}}那里，仍是捆着解去的。
\par }{\SH 彼得再次不认耶稣
\par }{\R （太26·71—75；可14·69—72；路22·58—62）
\par }{\PP \VS{25}{\PN{西门·彼得}}正站着烤火，有人对他说：「你不也是他的门徒吗？」{\PN{彼得}}不承认，说：「我不是。」
\VS{26}有大祭司的一个仆人，是{\PN{彼得}}削掉耳朵那人的亲属，说：「我不是看见你同他在园子里吗？」
\VS{27}{\PN{彼得}}又不承认。立时鸡就叫了。
\par }{\SH 耶稣在彼拉多面前受审
\par }{\R （太27·1—2，11—14；可15·1—5；路23·1—5）
\par }{\PP \VS{28}众人将耶稣从{\PN{该亚法}}那里往衙门内解去，那时天还早。他们自己却不进衙门，恐怕染了污秽，不能吃逾越{\ADD{节的筵席}}。
\VS{29}{\PN{彼拉多}}就出来，到他们那里，说：「你们告这人是为什么事呢？」
\VS{30}他们回答说：「这人若不是作恶的，我们就不把他交给你。」
\VS{31}{\PN{彼拉多}}说：「你们自己带他去，按着你们的律法审问他吧。」{\PN{犹太}}人说：「我们没有杀人的权柄。」
\VS{32}这要应验耶稣所说自己将要怎样死的话了。
\VS{33}{\PN{彼拉多}}又进了衙门，叫耶稣来，对他说：「你是{\PN{犹太}}人的王吗？」
\VS{34}耶稣回答说：「这话是你自己说的，还是别人论我对你说的呢？」
\VS{35}{\PN{彼拉多}}说：「我岂是{\PN{犹太}}人呢？你本国的人和祭司长把你交给我。你做了什么事呢？」
\VS{36}耶稣回答说：「我的国不属这世界；我的国若属这世界，我的臣仆必要争战，使我不至于被交给{\PN{犹太}}人。只是我的国不属这世界。」
\VS{37}{\PN{彼拉多}}就对他说：「这样，你是王吗？」耶稣回答说：「你说我是王。我为此而生，也为此来到世间，特为给真理作见证。凡属真理的人就听我的话。」
\VS{38}{\PN{彼拉多}}说：「真理是什么呢？」
\par }{\SH 耶稣被判死刑
\par }{\R （太27·15—31；可15·6—20；路23·13—25）
\par }{\PP 说了这话，又出来到{\PN{犹太}}人那里，对他们说：「我查不出他有什么罪来。
\VS{39}但你们有个规矩，在逾越节要我给你们释放一个人，你们要我给你们释放{\PN{犹太}}人的王吗？」
\VS{40}他们又喊着说：「不要这人，要{\PN{巴拉巴}}！」这{\PN{巴拉巴}}是个强盗。

\par }\Chap{19}{\PP \VerseOne{1}当下{\PN{彼拉多}}将耶稣鞭打了。
\VS{2}兵丁用荆棘编做冠冕戴在他头上，给他穿上紫袍，
\VS{3}又挨近他，说：「恭喜，{\PN{犹太}}人的王啊！」他们就用手掌打他。
\VS{4}{\PN{彼拉多}}又出来对众人说：「我带他出来见你们，叫你们知道我查不出他有什么罪来。」
\VS{5}耶稣出来，戴着荆棘冠冕，穿着紫袍。{\ADD{
{\PN{彼拉多}}}}对他们说：「你们看这个人！」
\VS{6}祭司长和差役看见他，就喊着说：「钉他十字架！钉他十字架！」{\PN{彼拉多}}说：「你们自己把他钉十字架吧！我查不出他有什么罪来。」
\VS{7}{\PN{犹太}}人回答说：「我们有律法，按那律法，他是该死的，因他以自己为　神的儿子。」
\par }{\PP \VS{8}{\PN{彼拉多}}听见这话，越发害怕，
\VS{9}又进衙门，对耶稣说：「你是哪里来的？」耶稣却不回答。
\VS{10}{\PN{彼拉多}}说：「你不对我说话吗？你岂不知我有权柄释放你，也有权柄把你钉十字架吗？」
\VS{11}耶稣回答说：「若不是从上头赐给你的，你就毫无权柄办我。所以，把我交给你的那人罪更重了。」
\VS{12}从此，{\PN{彼拉多}}想要释放耶稣，无奈{\PN{犹太}}人喊着说：「你若释放这个人，就不是凯撒的忠臣\FTNT{}{{\FR 19:12: }原文是朋友}。凡以自己为王的，就是背叛凯撒了。」
\par }{\PP \VS{13}{\PN{彼拉多}}听见这话，就带耶稣出来，到了一个地方，名叫「铺华石处」，希伯来话叫{\PN{厄巴大}}，就在那里坐堂。
\VS{14}那日是预备逾越{\ADD{节}}的日子，约有午正。{\PN{彼拉多}}对{\PN{犹太}}人说：「看哪，这是你们的王！」
\VS{15}他们喊着说：「除掉他！除掉他！钉他在十字架上！」{\PN{彼拉多}}说：「我可以把你们的王钉十字架吗？」祭司长回答说：「除了凯撒，我们没有王。」
\VS{16}于是{\PN{彼拉多}}将耶稣交给他们去钉十字架。
\par }{\SH 耶稣被钉十字架
\par }{\R （太27·32—44；可15·21—32；路23·26—43）
\par }{\PP \VS{17}他们就把耶稣带了去。耶稣背着自己的十字架出来，到了一个地方，名叫「髑髅地」，希伯来话叫{\PN{各各他}}。
\VS{18}他们就在那里钉他在十字架上，还有两个人和他一同钉着，一边一个，耶稣在中间。
\VS{19}{\PN{彼拉多}}又{\ADD{用牌子}}写了一个名号，安在十字架上，写的是：「{\PN{犹太}}人的王，{\PN{拿撒勒}}人耶稣。」
\VS{20}有许多{\PN{犹太}}人念这名号；因为耶稣被钉十字架的地方与城相近，并且是用{\PN{希伯来}}、{\PN{罗马}}、{\PN{希腊}}三样文字写的。
\VS{21}{\PN{犹太}}人的祭司长就对{\PN{彼拉多}}说：「不要写『{\PN{犹太}}人的王』，要写『他自己说：我是{\PN{犹太}}人的王』。」
\VS{22}{\PN{彼拉多}}说：「我所写的，我已经写上了。」
\par }{\PP \VS{23}兵丁既然将耶稣钉在十字架上，就拿他的衣服分为四分，每兵一分；又拿他的里衣，这件里衣原来没有缝儿，是上下一片织成的。
\VS{24}他们就彼此说：「我们不要撕开，只要拈阄，看谁得着。」这要应验经上的话说：
\par }{\Q 他们分了我的外衣，
\par }{\Q 为我的里衣拈阄。
\par }{\MM 兵丁果然做了这事。
\VS{25}站在耶稣十字架旁边的，有他母亲与他母亲的姊妹，并{\PN{革罗罢}}的妻子{\PN{马利亚}}，和{\PN{抹大拉}}的{\PN{马利亚}}。
\VS{26}耶稣见母亲和他所爱的那门徒站在旁边，就对他母亲说：「母亲\FTNT{}{{\FR 19:26: }原文是妇人}，看，你的儿子！」
\VS{27}又对那门徒说：「看，你的母亲！」从此，那门徒就接她到自己家里去了。
\par }{\SH 耶稣的死
\par }{\R （太27·45—56；可15·33—41；路23·44—49）
\par }{\PP \VS{28}这事以后，耶稣知道各样的事已经成了，为要使经上的话应验，就说：「我渴了。」
\VS{29}有一个器皿盛满了醋，放在那里；他们就拿海绒蘸满了醋，绑在牛膝草上，送到他口。
\VS{30}耶稣尝\FTNT{}{{\FR 19:30: }原文是受}了那醋，就说：「成了！」便低下头，将灵魂交付　{\ADD{神}}了。
\par }{\SH 肋旁被扎
\par }{\PP \VS{31}{\PN{犹太}}人因这日是预备日，又因那安息日是个大日，就求{\PN{彼拉多}}叫人打断他们的腿，把他们拿去，免得尸首当安息日留在十字架上。
\VS{32}于是兵丁来，把头一个人的腿，并与耶稣同钉第二个人的腿，都打断了。
\VS{33}只是来到耶稣那里，见他已经死了，就不打断他的腿。
\VS{34}惟有一个兵拿枪扎他的肋旁，随即有血和水流出来。
\VS{35}看见{\ADD{这事}}的那人就作见证—他的见证也是真的，并且他知道自己所说的是真的—叫你们也可以信。
\VS{36}这些事成了，为要应验经上的话说：「他的骨头一根也不可折断。」
\VS{37}经上又有一句说：「他们要仰望自己所扎的人。」
\par }{\SH 耶稣的安葬
\par }{\R （太27·57—61；可15·42—47；路23·50—56）
\par }{\PP \VS{38}这些事以后，有{\PN{亚利马太}}人{\PN{约瑟}}，是耶稣的门徒，只因怕{\PN{犹太}}人，就暗暗地作门徒。他来求{\PN{彼拉多}}，要把耶稣的身体领去。{\PN{彼拉多}}允准，他就把耶稣的身体领去了。
\VS{39}又有{\PN{尼哥德慕}}，就是先前夜里去见耶稣的，带着没药和沉香约有一百斤前来。
\VS{40}他们就照{\PN{犹太}}人殡葬的规矩，把耶稣的身体用细麻布加上香料裹好了。
\VS{41}在耶稣钉十字架的地方有一个园子，园子里有一座新坟墓，是从来没有葬过人的。
\VS{42}只因是{\PN{犹太}}人的预备日，又因那坟墓近，他们就把耶稣安放在那里。

\par }\Chap{20}{\SH 耶稣复活
\par }{\R （太28·1—8；可16·1—8；路24·1—12）
\par }{\PP \VerseOne{1}七日的第一日清早，天还黑的时候，{\PN{抹大拉}}的{\PN{马利亚}}来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了，
\VS{2}就跑来见{\PN{西门·彼得}}和耶稣所爱的那个门徒，对他们说：「有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。」
\VS{3}{\PN{彼得}}和那门徒就出来，往坟墓那里去。
\VS{4}两个人同跑，那门徒比{\PN{彼得}}跑得更快，先到了坟墓，
\VS{5}低头往里看，就见细麻布还放在那里，只是没有进去。
\VS{6}{\PN{西门·彼得}}随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里，
\VS{7}又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。
\VS{8}先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。（
\VS{9}因为他们还不明白圣经的{\ADD{意思}}，就是耶稣必要从死里复活。）
\VS{10}于是两个门徒回自己的住处去了。
\par }{\SH 向抹大拉的马利亚显现
\par }{\R （太28·9—10；可16·9—11）
\par }{\PP \VS{11}{\PN{马利亚}}却站在坟墓外面哭。哭的时候，低头往坟墓里看，
\VS{12}就见两个天使，穿着白衣，在安放耶稣身体的地方坐着，一个在头，一个在脚。
\VS{13}天使对她说：「妇人，你为什么哭？」她说：「因为有人把我主挪了去，我不知道放在哪里。」
\VS{14}说了这话，就转过身来，看见耶稣站在那里，却不知道是耶稣。
\VS{15}耶稣问她说：「妇人，为什么哭？你找谁呢？」{\PN{马利亚}}以为是看园的，就对他说：「先生，若是你把他移了去，请告诉我，你把他放在哪里，我便去取他。」
\VS{16}耶稣说：「{\PN{马利亚}}。」{\PN{马利亚}}就转过来，用希伯来话对他说：「拉波尼！」（拉波尼就是夫子的意思。）
\VS{17}耶稣说：「不要摸我，因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说，我要升上去见我的父，也是你们的父，见我的　神，也是你们的　神。」
\VS{18}{\PN{抹大拉}}的{\PN{马利亚}}就去告诉门徒说：「我已经看见了主。」她又将主对她说的这话告诉他们。
\par }{\SH 向门徒显现
\par }{\R （太28·16—20；可16·14—18；路24·36—49）
\par }{\PP \VS{19}那日（就是七日的第一日）晚上，门徒所在的地方，因怕{\PN{犹太}}人，门都关了。耶稣来，站在当中，对他们说：「愿你们平安！」
\VS{20}说了这话，就把手和肋旁指给他们看。门徒看见主，就喜乐了。
\VS{21}耶稣又对他们说：「愿你们平安！父怎样差遣了我，我也照样差遣你们。」
\VS{22}说了这话，就向他们吹一口气，说：「你们受圣灵！
\VS{23}你们赦免谁的罪，谁的罪就赦免了；你们留下谁的罪，谁的罪就留下了。」
\par }{\SH 耶稣和多马
\par }{\PP \VS{24}那十二个门徒中，有称为{\PN{低土马}}的{\PN{多马}}；耶稣来的时候，他没有和他们同在。
\VS{25}那些门徒就对他说：「我们已经看见主了。」{\PN{多马}}却说：「我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，我总不信。」
\VS{26}过了八日，门徒又在屋里，{\PN{多马}}也和他们同在，门都关了。耶稣来，站在当中说：「愿你们平安！」
\VS{27}就对{\PN{多马}}说：「伸过你的指头来，摸\FTNT{}{{\FR 20:27: }原文是看}我的手；伸出你的手来，探入我的肋旁。不要疑惑，总要信！」
\VS{28}{\PN{多马}}说：「我的主！我的　神！」
\VS{29}耶稣对他说：「你因看见了我才信；那没有看见就信的有福了。」
\par }{\SH 本书的目的
\par }{\PP \VS{30}耶稣在门徒面前另外行了许多神迹，没有记在这书上。
\VS{31}但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。

\par }\Chap{21}{\SH 耶稣向七个门徒显现
\par }{\PP \VerseOne{1}这些事以后，耶稣在{\PN{提比哩亚海}}边又向门徒显现。他怎样显现记在下面：
\VS{2}有{\PN{西门·彼得}}和称为{\PN{低土马}}的{\PN{多马}}，并{\PN{加利利}}的{\PN{迦拿}}人{\PN{拿但业}}，还有{\PN{西庇太}}的两个儿子，又有两个门徒，都在一处。
\VS{3}{\PN{西门·彼得}}对他们说：「我打鱼去。」他们说：「我们也和你同去。」他们就出去，上了船；那一夜并没有打着什么。
\VS{4}天将亮的时候，耶稣站在岸上，门徒却不知道是耶稣。
\VS{5}耶稣就对他们说：「小子！你们有吃的没有？」他们回答说：「没有。」
\VS{6}耶稣说：「你们把网撒在船的右边，就必得着。」他们便撒下网去，竟拉不上来了，因为鱼甚多。
\VS{7}耶稣所爱的那门徒对{\PN{彼得}}说：「是主！」那时{\PN{西门·彼得}}赤着身子，一听见是主，就束上一件外衣，跳在海里。
\VS{8}其余的门徒离岸不远，约有二百肘\FTNT{}{{\FR 21:8: }古时以肘为尺，一肘约有今时尺半}，就在小船上把那网鱼拉过来。
\VS{9}他们上了岸，就看见那里有炭火，上面有鱼，又有饼。
\VS{10}耶稣对他们说：「把刚才打的鱼拿几条来。」
\VS{11}{\PN{西门·彼得}}就去\FTNT{}{{\FR 21:11: }或译：上船}，把网拉到岸上。那网满了大鱼，共一百五十三条；鱼虽这样多，网却没有破。
\VS{12}耶稣说：「你们来吃早饭。」门徒中没有一个敢问他：「你是谁？」因为知道是主。
\VS{13}耶稣就来拿饼和鱼给他们。
\VS{14}耶稣从死里复活以后，向门徒显现，这是第三次。
\par }{\SH 耶稣和彼得
\par }{\PP \VS{15}他们吃完了早饭，耶稣对{\PN{西门·彼得}}说：「{\PN{约翰}}\FTNT{}{{\FR 21:15: }在马太十六章十七节称约拿}的儿子{\PN{西门}}，你爱我比这些更深吗？」{\PN{彼得}}说：「主啊，是的，你知道我爱你。」耶稣对他说：「你喂养我的小羊。」
\VS{16}耶稣第二次又对他说：「{\PN{约翰}}的儿子{\PN{西门}}，你爱我吗？」{\PN{彼得}}说：「主啊，是的，你知道我爱你。」耶稣说：「你牧养我的羊。」
\VS{17}第三次对他说：「{\PN{约翰}}的儿子{\PN{西门}}，你爱我吗？」{\PN{彼得}}因为耶稣第三次对他说「你爱我吗」，就忧愁，对耶稣说：「主啊，你是无所不知的；你知道我爱你。」耶稣说：「你喂养我的羊。
\VS{18}我实实在在地告诉你，你年少的时候，自己束上{\ADD{带子}}，随意往来；但年老的时候，你要伸出手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方。」
\VS{19}（耶稣说这话是指着{\PN{彼得}}要怎样死，荣耀　神。）说了这话，就对他说：「你跟从我吧！」
\par }{\SH 耶稣和他所爱的那门徒
\par }{\PP \VS{20}{\PN{彼得}}转过来，看见耶稣所爱的那门徒跟着，（就是在晚饭的时候，靠着耶稣胸膛说：「主啊，卖你的是谁？」的那门徒。）
\VS{21}{\PN{彼得}}看见他，就问耶稣说：「主啊，这人将来如何？」
\VS{22}耶稣对他说：「我若要他等到我来的时候，与你何干？你跟从我吧！」
\VS{23}于是这话传在弟兄中间，说那门徒不死。其实，耶稣不是说他不死，乃是说：「我若要他等到我来的时候，与你何干？」
\par }{\PP \VS{24}为这些事作见证，并且记载这些事的就是这门徒；我们也知道他的见证是真的。
\par }{\PP \VS{25}耶稣所行的事还有许多，若是一一地都写出来，我想，所写的书就是世界也容不下了。
\par }