\NormalFont\ShortTitle{约珥书}
{\MT 约珥书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}耶和华的话临到{\PN{毗土珥}}的儿子{\PN{约珥}}。
\par }{\SH 百姓因收成受损坏而悲伤
\par }{\Q \VS{2}老年人哪，当听我的话；
\par }{\Q 国中的居民哪，都要侧耳而听。
\par }{\Q 在你们的日子，
\par }{\Q 或你们列祖的日子，
\par }{\Q 曾有这样的事吗？
\par }{\Q \VS{3}你们要将这事传与子，
\par }{\Q 子传与孙，
\par }{\Q 孙传与后代。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}剪虫剩下的，蝗虫来吃；
\par }{\Q 蝗虫剩下的，蝻子来吃；
\par }{\Q 蝻子剩下的，蚂蚱来吃。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}酒醉的人哪，要清醒哭泣；
\par }{\Q 好酒的人哪，都要为甜酒哀号，
\par }{\Q 因为从你们的口中断绝了。
\par }{\Q \VS{6}有一队蝗虫\FTNT{}{{\FR 1:6: }原文是民}又强盛又无数，
\par }{\Q 侵犯我的地；
\par }{\Q 它的牙齿如狮子的牙齿，
\par }{\Q 大牙如母狮的大牙。
\par }{\Q \VS{7}它毁坏我的葡萄树，
\par }{\Q 剥了我无花果树的皮，
\par }{\Q 剥尽而丢弃，使枝条露白。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}{\ADD{我的民哪}}，你当哀号，像处女腰束麻布，
\par }{\Q 为幼年的丈夫哀号。
\par }{\Q \VS{9}素祭和奠祭从耶和华的殿中断绝；
\par }{\Q 事奉耶和华的祭司都悲哀。
\par }{\Q \VS{10}田荒凉，地悲哀；
\par }{\Q 因为五谷毁坏，
\par }{\Q 新酒干竭，油也缺乏。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}农夫啊，你们要惭愧；
\par }{\Q 修理葡萄园的啊，你们要哀号；
\par }{\Q 因为大麦小麦与田间的庄稼都灭绝了。
\par }{\Q \VS{12}葡萄树枯干；
\par }{\Q 无花果树衰残。
\par }{\Q 石榴树、棕树、苹果树，
\par }{\Q 连田野一切的树木也都枯干；
\par }{\Q 众人的喜乐尽都消灭。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}祭司啊，你们当腰束{\ADD{麻布}}痛哭；
\par }{\Q 伺候祭坛的啊，你们要哀号；
\par }{\Q 事奉我　神的啊，你们要来披上麻布过夜，
\par }{\Q 因为素祭和奠祭从你们　神的殿中断绝了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}你们要分定禁食的日子，
\par }{\Q 宣告严肃会，
\par }{\Q 招聚长老和国中的一切居民
\par }{\Q 到耶和华—你们　神的殿，
\par }{\Q 向耶和华哀求。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}哀哉！耶和华的日子临近了。
\par }{\Q 这日来到，好像毁灭从全能者来到。
\par }{\Q \VS{16}粮食不是在我们眼前断绝了吗？
\par }{\Q 欢喜快乐不是从我们　神的殿中止息了吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}谷种在土块下朽烂；
\par }{\Q 仓也荒凉，廪也破坏；
\par }{\Q 因为五谷枯干了。
\par }{\Q \VS{18}牲畜哀鸣；
\par }{\Q 牛群混乱，因为无草；
\par }{\Q 羊群也受了困苦。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华啊，我向你求告，
\par }{\Q 因为火烧灭旷野的草场；
\par }{\Q 火焰烧尽田野的树木。
\par }{\Q \VS{20}田野的走兽向你发喘；
\par }{\Q 因为溪水干涸，
\par }{\Q 火也烧灭旷野的草场。

\par }\Chap{2}{\SH 以蝗虫为耶和华日子的警告
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要在{\PN{锡安}}吹角，
\par }{\Q 在我圣山吹出大声。
\par }{\Q 国中的居民都要发颤；
\par }{\Q 因为耶和华的日子将到，
\par }{\Q 已经临近。
\par }{\Q \VS{2}那日是黑暗、幽冥、
\par }{\Q 密云、乌黑的日子，
\par }{\Q 好像晨光铺满山岭。
\par }{\Q 有一队蝗虫\FTNT{}{{\FR 2:2: }原文是民}又大又强；
\par }{\Q 从来没有这样的，
\par }{\Q 以后直到万代也必没有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}它们前面如火烧灭，
\par }{\Q 后面如火焰烧尽。
\par }{\Q 未到以前，地如{\PN{伊甸园}}；
\par }{\Q 过去以后，成了荒凉的旷野；
\par }{\Q 没有一样能躲避它们的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}它们的形状如马，
\par }{\Q 奔跑如马兵。
\par }{\Q \VS{5}在山顶蹦跳的响声如车辆的响声，
\par }{\Q 又如火焰烧碎秸的响声，
\par }{\Q 好像强盛的民摆阵预备打仗。
\par }{\Q \VS{6}它们一来，众民伤恸，
\par }{\Q 脸都变色。
\par }{\Q \VS{7}它们如勇士奔跑，
\par }{\Q 像战士爬城；
\par }{\Q 各都步行，不乱队伍。
\par }{\Q \VS{8}彼此并不拥挤，向前各行其路，
\par }{\Q 直闯兵器，不偏左右。
\par }{\Q \VS{9}它们蹦上城，蹿上墙，
\par }{\Q 爬上房屋，
\par }{\Q 进入窗户如同盗贼。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}它们一来，
\par }{\Q 地震天动，
\par }{\Q 日月昏暗，
\par }{\Q 星宿无光。
\par }{\Q \VS{11}耶和华在他军旅前发声，
\par }{\Q 他的队伍甚大；
\par }{\Q 成就他命的是强盛者。
\par }{\Q 因为耶和华的日子大而可畏，
\par }{\Q 谁能当得起呢？
\par }{\BB \par }{\SH 呼吁百姓悔改
\par }{\Q \VS{12}耶和华说：虽然如此，
\par }{\Q 你们应当禁食、哭泣、悲哀，
\par }{\Q 一心归向我。
\par }{\Q \VS{13}你们要撕裂心肠，
\par }{\Q 不撕裂衣服。
\par }{\Q 归向耶和华—你们的　神；
\par }{\Q 因为他有恩典，有怜悯，
\par }{\Q 不轻易发怒，
\par }{\Q 有丰盛的慈爱，
\par }{\Q 并且后悔不降所说的灾。
\par }{\Q \VS{14}或者他转意后悔，留下余福，
\par }{\Q 就是留下献给耶和华—你们　神的素祭和奠祭，
\par }{\Q 也未可知。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}你们要在{\PN{锡安}}吹角，
\par }{\Q 分定禁食的日子，
\par }{\Q 宣告严肃会。
\par }{\Q \VS{16}聚集众民，使会众自洁：
\par }{\Q 招聚老者，
\par }{\Q 聚集孩童和吃奶的；
\par }{\Q 使新郎出离洞房，
\par }{\Q 新妇出离内室。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}事奉耶和华的祭司
\par }{\Q 要在廊子和祭坛中间哭泣，说：
\par }{\Q 耶和华啊，求你顾惜你的百姓，
\par }{\Q 不要使你的产业受羞辱，
\par }{\Q 列邦管辖他们。
\par }{\Q 为何容列国的人说：
\par }{\Q 「他们的　神在哪里」呢？
\par }{\SH 　神再赐福泽
\par }{\Q \VS{18}耶和华就为自己的地发热心，
\par }{\Q 怜恤他的百姓。
\par }{\Q \VS{19}耶和华应允他的百姓说：
\par }{\Q 我必赐给你们五谷、新酒，和油，
\par }{\Q 使你们饱足；
\par }{\Q 我也不再使你们受列国的羞辱；
\par }{\Q \VS{20}却要使北方来的{\ADD{军队}}远离你们，
\par }{\Q 将他们赶到干旱荒废之地：
\par }{\Q 前队赶入东海，
\par }{\Q 后队赶入西海；
\par }{\Q 因为他们所行的大恶\FTNT{}{{\FR 2:20: }原文是事}，
\par }{\Q 臭气上升，腥味腾空。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}地土啊，不要惧怕；
\par }{\Q 要欢喜快乐，
\par }{\Q 因为耶和华行了大事。
\par }{\Q \VS{22}田野的走兽啊，不要惧怕；
\par }{\Q 因为，旷野的草发生，
\par }{\Q 树木结果，
\par }{\Q 无花果树、葡萄树也都效力。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}{\PN{锡安}}的民哪，你们要快乐，
\par }{\Q 为耶和华—你们的　神欢喜；
\par }{\Q 因他赐给你们合宜的秋雨，
\par }{\Q 为你们降下甘霖，
\par }{\Q 就是秋雨、春雨，和先前一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{24}禾场必满了麦子；
\par }{\Q 酒榨与油榨必有新酒和油盈溢。
\par }{\Q \VS{25}我打发到你们中间的大军队，
\par }{\Q 就是蝗虫、蝻子、蚂蚱、剪虫，
\par }{\Q 那些年所吃的，我要补还你们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}你们必多吃而得饱足，
\par }{\Q 就赞美为你们行奇妙事之耶和华—你们　神的名。
\par }{\Q 我的百姓必永远不至羞愧。
\par }{\Q \VS{27}你们必知道我是在{\PN{以色列}}中间，
\par }{\Q 又知道我是耶和华—你们的　神；
\par }{\Q 在我以外并无别神。
\par }{\Q 我的百姓必永远不致羞愧。
\par }{\SH 耶和华的日子
\par }{\Q \VS{28}以后，我要将我的灵浇灌凡有血气的。
\par }{\Q 你们的儿女要说预言；
\par }{\Q 你们的老年人要做异梦，
\par }{\Q 少年人要见异象。
\par }{\Q \VS{29}在那些日子，
\par }{\Q 我要将我的灵浇灌我的仆人和使女。
\par }{\PP \VS{30}「在天上地下，我要显出奇事，有血，有火，有烟柱。
\VS{31}日头要变为黑暗，月亮要变为血，这都在耶和华大而可畏的日子未到以前。
\VS{32}到那时候，凡求告耶和华名的就必得救；因为照耶和华所说的，在{\PN{锡安山}}，{\PN{耶路撒冷}}必有逃脱的人，在剩下的人中必有耶和华所召的。」

\par }\Chap{3}{\SH 　神要审判万民
\par }{\PP \VerseOne{1}「到那日，我使{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}被掳之人归回的时候，
\VS{2}我要聚集万民，带他们下到{\PN{约沙法谷}}，在那里施行审判；因为他们将我的百姓，就是我的产业{\PN{以色列}}，分散在列国中，又分取我的地土，
\VS{3}且为我的百姓拈阄，将童子换妓女，卖童女买酒喝。
\par }{\PP \VS{4}「{\PN{泰尔}}、{\PN{西顿}}，和{\PN{非利士}}四境的人哪，你们与我何干？你们要报复我吗？若报复我，我必使报应速速归到你们的头上。
\VS{5}你们既然夺取我的金银，又将我可爱的宝物带入你们宫殿\FTNT{}{{\FR 3:5: }或译：庙中}，
\VS{6}并将{\PN{犹大}}人和{\PN{耶路撒冷}}人卖给{\PN{希腊}}人\FTNT{}{{\FR 3:6: }原文是雅完人}，使他们远离自己的境界。
\VS{7}我必激动他们离开你们所卖到之地，又必使报应归到你们的头上。
\VS{8}我必将你们的儿女卖在{\PN{犹大}}人的手中，他们必卖给远方{\PN{示巴}}国的人。这是耶和华说的。」
\par }{\Q \VS{9}当在万民中宣告说：
\par }{\Q 要预备打仗；
\par }{\Q 激动勇士，
\par }{\Q 使一切战士上前来。
\par }{\Q \VS{10}要将犁头打成刀剑，
\par }{\Q 将镰刀打成戈矛；
\par }{\Q 软弱的要说：我有勇力。
\par }{\Q \VS{11}四围的列国啊，
\par }{\Q 你们要速速地来，
\par }{\Q 一同聚集。
\par }{\BB \par }{\Q 耶和华啊，
\par }{\Q 求你使你的大能者降临。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}万民都当兴起，
\par }{\Q 上到{\PN{约沙法谷}}；
\par }{\Q 因为我必坐在那里，
\par }{\Q 审判四围的列国。
\par }{\Q \VS{13}开镰吧！因为庄稼熟了；
\par }{\Q 践踏吧！因为酒榨满了。
\par }{\Q 酒池盈溢；
\par }{\Q 他们的罪恶甚大。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}许多许多的人在{\PN{断定谷}}，
\par }{\Q 因为耶和华的日子临近{\PN{断定谷}}。
\par }{\Q \VS{15}日月昏暗，
\par }{\Q 星宿无光。
\par }{\SH 　神将赐福给他的子民
\par }{\Q \VS{16}耶和华必从{\PN{锡安}}吼叫，
\par }{\Q 从{\PN{耶路撒冷}}发声，
\par }{\Q 天地就震动。
\par }{\Q 耶和华却要作他百姓的避难所，
\par }{\Q 作{\PN{以色列}}人的保障。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}你们就知道我是耶和华—你们的　神，
\par }{\Q 且又住在{\PN{锡安}}—我的圣山。
\par }{\Q 那时，{\PN{耶路撒冷}}必成为圣；
\par }{\Q 外邦人不再从其中经过。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}到那日，大山要滴甜酒；
\par }{\Q 小山要流奶子；
\par }{\Q {\PN{犹大}}溪河都有水流。
\par }{\Q 必有泉源从耶和华的殿中流出来，
\par }{\Q 滋润{\PN{什亭谷}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}{\PN{埃及}}必然荒凉，
\par }{\Q {\PN{以东}}变为凄凉的旷野，
\par }{\Q 都因向{\PN{犹大}}人所行的强暴，
\par }{\Q 又因在本地流无辜人的血。
\par }{\Q \VS{20}但{\PN{犹大}}必存到永远；
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}必存到万代。
\par }{\Q \VS{21}我未曾报复\FTNT{}{{\FR 3:21: }或译：洗除；下同}流血的罪，
\par }{\Q 现在我要报复，
\par }{\Q 因为耶和华住在{\PN{锡安}}。
\par }