\NormalFont\ShortTitle{约拿书}
{\MT 约拿书

\par }\ChapOne{1}{\SH 约拿违背耶和华
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华的话临到{\PN{亚米太}}的儿子{\PN{约拿}}，说：
\VS{2}「你起来往{\PN{尼尼微}}大城去，向其中的居民呼喊，因为他们的恶达到我面前。」
\VS{3}{\PN{约拿}}却起来，逃往{\PN{他施}}去躲避耶和华；下到{\PN{约帕}}，遇见一只船，要往{\PN{他施}}去。他就给了船价，上了船，要与船上的人同往{\PN{他施}}去躲避耶和华。
\par }{\PP \VS{4}然而耶和华使海中起大风，海就狂风大作，甚至船几乎破坏。
\VS{5}水手便惧怕，各人哀求自己的神。他们将船上的货物抛在海中，为要使船轻些。{\PN{约拿}}已下到底舱，躺卧沉睡。
\VS{6}船主到他那里对他说：「你这沉睡的人哪，为何这样呢？起来，求告你的神，或者神顾念我们，使我们不致灭亡。」
\par }{\PP \VS{7}船上的人彼此说：「来吧，我们掣签，看看这灾临到我们是因谁的缘故。」于是他们掣签，掣出{\PN{约拿}}来。
\VS{8}众人对他说：「请你告诉我们，这灾临到我们是因谁的缘故？你以何事为业？你从哪里来？你是哪一国？属哪一族的人？」
\VS{9}他说：「我是{\PN{希伯来}}人。我敬畏耶和华—那创造沧海旱地之天上的　神。」
\VS{10}他们就大大惧怕，对他说：「你做的是什么事呢？」他们已经知道他躲避耶和华，因为他告诉了他们。
\par }{\PP \VS{11}他们问他说：「我们当向你怎样行，使海浪平静呢？」这话是因海浪越发翻腾。
\VS{12}他对他们说：「你们将我抬起来，抛在海中，海就平静了；我知道你们遭这大风是因我的缘故。」
\VS{13}然而那些人竭力荡桨，要把船拢岸，却是不能，因为海浪越发向他们翻腾。
\VS{14}他们便求告耶和华说：「耶和华啊，我们恳求你，不要因这人的性命使我们死亡，不要使流无辜血的罪归与我们；因为你—耶和华是随自己的意旨行事。」
\VS{15}他们遂将{\PN{约拿}}抬起，抛在海中，海的狂浪就平息了。
\VS{16}那些人便大大敬畏耶和华，向耶和华献祭，并且许愿。
\par }{\PP \VS{17}耶和华安排一条大鱼吞了{\PN{约拿}}，他在鱼腹中三日三夜。

\par }\Chap{2}{\SH 约拿的祷告
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约拿}}在鱼腹中祷告耶和华—他的　神，
\VS{2}说：
\par }{\Q 我遭遇患难求告耶和华，
\par }{\Q 你就应允我；
\par }{\Q 从阴间的深处呼求，
\par }{\Q 你就俯听我的声音。
\par }{\Q \VS{3}你将我投下深渊，
\par }{\Q 就是海的深处；
\par }{\Q 大水环绕我，
\par }{\Q 你的波浪洪涛都漫过我身。
\par }{\Q \VS{4}我说：我从你眼前虽被驱逐，
\par }{\Q 我仍要仰望你的圣殿。
\par }{\Q \VS{5}诸水环绕我，几乎淹没我；
\par }{\Q 深渊围住我；
\par }{\Q 海草缠绕我的头。
\par }{\Q \VS{6}我下到山根，
\par }{\Q 地的门将我永远{\ADD{关住}}。
\par }{\Q 耶和华—我的　神啊，
\par }{\Q 你却将我的性命从坑中救出来。
\par }{\Q \VS{7}我心在我里面发昏的时候，
\par }{\Q 我就想念耶和华。
\par }{\Q 我的祷告进入你的圣殿，
\par }{\Q 达到你的面前。
\par }{\Q \VS{8}那信奉虚无{\ADD{之神}}的人，
\par }{\Q 离弃怜爱他们的主；
\par }{\Q \VS{9}但我必用感谢的声音献祭与你。
\par }{\Q 我所许的愿，我必偿还。
\par }{\Q 救恩出于耶和华。
\par }{\Q \VS{10}耶和华吩咐鱼，鱼就把{\PN{约拿}}吐在旱地上。

\par }\Chap{3}{\SH 约拿顺服耶和华
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华的话二次临到{\PN{约拿}}说：
\VS{2}「你起来！往{\PN{尼尼微}}大城去，向其中的居民宣告我所吩咐你的话。」
\VS{3}{\PN{约拿}}便照耶和华的话起来，往{\PN{尼尼微}}去。这{\PN{尼尼微}}是极大的城，有三日的路程。
\VS{4}{\PN{约拿}}进城走了一日，宣告说：「再等四十日，{\PN{尼尼微}}必倾覆了！」
\VS{5}{\PN{尼尼微}}人信服　神，便宣告禁食，从最大的到至小的都穿麻衣\FTNT{}{{\FR 3:5: }或译：披上麻布}。
\par }{\PP \VS{6}这信息传到{\PN{尼尼微}}王的耳中，他就下了宝座，脱下朝服，披上麻布，坐在灰中。
\VS{7}他又使人遍告{\PN{尼尼微}}通城，说：「王和大臣有令，人不可尝什么，牲畜、牛羊不可吃草，也不可喝水。
\VS{8}人与牲畜都当披上麻布；人要切切求告　神。各人回头离开所行的恶道，丢弃手中的强暴。
\VS{9}或者　神转意后悔，不发烈怒，使我们不致灭亡，也未可知。」
\par }{\PP \VS{10}于是　神察看他们的行为，见他们离开恶道，他就后悔，不把所说的灾祸降与他们了。

\par }\Chap{4}{\SH 约拿的忿怒和　神的怜悯
\par }{\PP \VerseOne{1}这事{\PN{约拿}}大大不悦，且甚发怒，
\VS{2}就祷告耶和华说：「耶和华啊，我在本国的时候岂不是这样说吗？我知道你是有恩典、有怜悯的　神，不轻易发怒，有丰盛的慈爱，并且后悔不降所说的灾，所以我急速逃往{\PN{他施}}去。
\VS{3}耶和华啊，现在求你取我的命吧！因为我死了比活着还好。」
\VS{4}耶和华说：「你这样发怒合乎理吗？」
\par }{\PP \VS{5}于是{\PN{约拿}}出城，坐在城的东边，在那里为自己搭了一座棚，坐在棚的荫下，要看看那城究竟如何。
\VS{6}耶和华　神安排一棵蓖麻，使其发生高过{\PN{约拿}}，影儿遮盖他的头，救他脱离苦楚；{\PN{约拿}}因这棵蓖麻大大喜乐。
\VS{7}次日黎明，　神却安排一条虫子咬这蓖麻，以致枯槁。
\VS{8}日头出来的时候，　神安排炎热的东风，日头曝晒{\PN{约拿}}的头，使他发昏，他就为自己求死，说：「我死了比活着还好！」
\VS{9}神对{\PN{约拿}}说：「你因这棵蓖麻发怒合乎理吗？」他说：「我发怒以至于死，都合乎理！」
\VS{10}耶和华说：「这蓖麻不是你栽种的，也不是你培养的；一夜发生，一夜干死，你尚且爱惜；
\VS{11}何况这{\PN{尼尼微}}大城，其中不能分辨左手右手的有十二万多人，并有许多牲畜，我岂能不爱惜呢？」
\par }