\NormalFont\ShortTitle{约书亚记}
{\MT 约书亚记

\par }\ChapOne{1}{\SH 　神命令约书亚征服迦南
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华的仆人{\PN{摩西}}死了以后，耶和华晓谕{\PN{摩西}}的帮手，{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，说：
\VS{2}「我的仆人{\PN{摩西}}死了。现在你要起来，和众百姓过这{\PN{约旦河}}，往我所要赐给{\PN{以色列}}人的地去。
\VS{3}凡你们脚掌所踏之地，我都照着我所应许{\PN{摩西}}的话赐给你们了。
\VS{4}从旷野和这{\PN{黎巴嫩}}，直到{\PN{幼发拉底}}大河，{\PN{赫}}人的全地，又到大海日落之处，都要作你们的境界。
\VS{5}你平生的日子，必无一人能在你面前站立得住。我怎样与{\PN{摩西}}同在，也必照样与你同在；我必不撇下你，也不丢弃你。
\VS{6}你当刚强壮胆！因为你必使这百姓承受那地为业，就是我向他们列祖起誓应许赐给他们的地。
\VS{7}只要刚强，大大壮胆，谨守遵行我仆人{\PN{摩西}}所吩咐你的一切律法，不可偏离左右，使你无论往哪里去，都可以顺利。
\VS{8}这律法书不可离开你的口，总要昼夜思想，好使你谨守遵行这书上所写的一切话。如此，你的道路就可以亨通，凡事顺利。
\VS{9}我岂没有吩咐你吗？你当刚强壮胆！不要惧怕，也不要惊惶；因为你无论往哪里去，耶和华—你的　神必与你同在。」
\par }{\SH 约书亚吩咐百姓准备渡河
\par }{\PP \VS{10}于是，{\PN{约书亚}}吩咐百姓的官长说：
\VS{11}「你们要走遍营中，吩咐百姓说：『当预备食物；因为三日之内你们要过这{\PN{约旦河}}，进去得耶和华—你们　神赐你们为业之地。』」
\par }{\PP \VS{12}{\PN{约书亚}}对{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人，和{\PN{玛拿西}}半支派的人说：
\VS{13}「你们要追念耶和华的仆人{\PN{摩西}}所吩咐你们的话说：『耶和华—你们的　神使你们得享平安，也必将这地赐给你们。』
\VS{14}你们的妻子、孩子，和牲畜都可以留在{\PN{约旦河}}东、{\PN{摩西}}所给你们的地；但你们中间一切大能的勇士都要带着兵器在你们的弟兄前面过去，帮助他们，
\VS{15}等到耶和华使你们的弟兄像你们一样得享平安，并且得着耶和华—你们　神所赐他们为业之地，那时才可以回你们所得之地，承受为业，就是耶和华的仆人{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东、向日出之地所给你们的。」
\VS{16}他们回答{\PN{约书亚}}说：「你所吩咐我们行的，我们都必行；你所差遣我们去的，我们都必去。
\VS{17}我们从前在一切事上怎样听从{\PN{摩西}}，现在也必照样听从你；惟愿耶和华—你的　神与你同在，像与{\PN{摩西}}同在一样。
\VS{18}无论什么人违背你的命令，不听从你所吩咐他的一切话，就必治死他。你只要刚强壮胆！」

\par }\Chap{2}{\SH 约书亚派探子进耶利哥
\par }{\PP \VerseOne{1}当下，{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}从{\PN{什亭}}暗暗打发两个人作探子，吩咐说：「你们去窥探那地和{\PN{耶利哥}}。」于是二人去了，来到一个妓女名叫{\PN{喇合}}的家里，就在那里躺卧。
\VS{2}有人告诉{\PN{耶利哥}}王说：「今夜有{\PN{以色列}}人来到这里窥探此地。」
\VS{3}{\PN{耶利哥}}王打发人去见{\PN{喇合}}说：「那来到你这里、进了你家的人要交出来，因为他们来窥探全地。」
\VS{4}女人将二人隐藏，就回答说：「那人果然到我这里来；他们是哪里来的我却不知道。
\VS{5}天黑、要关城门的时候，他们出去了，往哪里去我却不知道。你们快快地去追赶，就必追上。」（
\VS{6}先是女人领二人上了房顶，将他们藏在那里所摆的麻秸中。）
\VS{7}那些人就往{\PN{约旦河}}的渡口追赶他们去了。追赶他们的人一出去，城门就关了。
\par }{\PP \VS{8}二人还没有躺卧，女人就上房顶，到他们那里，
\VS{9}对他们说：「我知道耶和华已经把这地赐给你们，并且因你们的缘故我们都惊慌了。这地的一切居民在你们面前{\ADD{心}}都消化了；
\VS{10}因为我们听见你们出{\PN{埃及}}的时候，耶和华怎样在你们前面使{\PN{红海}}的水干了，并且你们怎样待{\PN{约旦河}}东的两个{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}和{\PN{噩}}，将他们尽行毁灭。
\VS{11}我们一听见这些事，心就消化了。因你们的缘故，并无一人有胆气。耶和华—你们的　神本是上天下地的　神。
\VS{12}现在我既是恩待你们，求你们指着耶和华向我起誓，也要恩待我父家，并给我一个实在的证据，
\VS{13}要救活我的父母、弟兄、姊妹，和一切属他们的，拯救我们性命不死。」
\VS{14}二人对她说：「你若不泄漏我们这件事，我们情愿替你们死。耶和华将这地赐给我们的时候，我们必以慈爱诚实待你。」
\par }{\PP \VS{15}于是女人用绳子将二人从窗户里缒下去；因她的房子是在城墙边上，她也住在城墙上。
\VS{16}她对他们说：「你们且往山上去，恐怕追赶的人碰见你们；要在那里隐藏三天，等追赶的人回来，然后才可以走你们的路。」
\VS{17}二人对她说：「{\ADD{你要这样行}}。{\ADD{不然}}，你叫我们所起的誓就与我们无干了。
\VS{18}我们来到这地的时候，你要把这条朱红线绳系在缒我们下去的窗户上，并要使你的父母、弟兄，和你父的全家都聚集在你家中。
\VS{19}凡出了你家门往街上去的，他的罪\FTNT{}{{\FR 2:19: }原文是血}必归到自己的头上，与我们无干了。凡在你家里的，若有人下手害他，流他血的罪就归到我们的头上。
\VS{20}你若泄漏我们这件事，你叫我们所起的誓就与我们无干了。」
\VS{21}女人说：「照你们的话行吧！」于是打发他们去了，又把朱红线绳系在窗户上。
\par }{\PP \VS{22}二人到山上，在那里住了三天，等着追赶的人回去了。追赶的人一路找他们，却找不着。
\VS{23}二人就下山回来，过了{\ADD{河}}，到{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}那里，向他述说所遭遇的{\ADD{一切事}}；
\VS{24}又对{\PN{约书亚}}说：「耶和华果然将那全地交在我们手中；那地的一切居民在我们面前{\ADD{心}}都消化了。」

\par }\Chap{3}{\SH 以色列人过约旦河
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约书亚}}清早起来，和{\PN{以色列}}众人都离开{\PN{什亭}}，来到{\PN{约旦河}}，就住在那里，等候过河。
\VS{2}过了三天，官长走遍营中，
\VS{3}吩咐百姓说：「你们看见耶和华—你们　神的约柜，又见祭司{\PN{利未}}人抬着，就要离开所住的地方，跟着约柜去。
\VS{4}只是你们和约柜相离要量二千肘，不可与约柜相近，使你们知道所当走的路，因为这条路你们向来没有走过。」
\VS{5}{\PN{约书亚}}吩咐百姓说：「你们要自洁，因为明天耶和华必在你们中间行奇事。」
\VS{6}{\PN{约书亚}}又吩咐祭司说：「你们抬起约柜，在百姓前头过去。」于是他们抬起约柜，在百姓前头走。
\par }{\PP \VS{7}耶和华对{\PN{约书亚}}说：「从今日起，我必使你在{\PN{以色列}}众人眼前尊大，使他们知道我怎样与{\PN{摩西}}同在，也必照样与你同在。
\VS{8}你要吩咐抬约柜的祭司说：『你们到了{\PN{约旦河}}的水边上，就要在{\PN{约旦河}}水里站住。』」
\VS{9}{\PN{约书亚}}对{\PN{以色列}}人说：「你们近前来，听耶和华—你们　神的话。」
\VS{10-11}{\PN{约书亚}}说：「看哪，普天下主的约柜必在你们前头过去，到{\PN{约旦河}}里，因此你们就知道在你们中间有永生　神；并且他必在你们面前赶出{\PN{迦南}}人、{\PN{赫}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{革迦撒}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{耶布斯}}人。
\VS{12}你们现在要从{\PN{以色列}}支派中拣选十二个人，每支派一人，
\VS{13}等到抬普天下主耶和华{\ADD{约}}柜的祭司把脚站在{\PN{约旦河}}水里，{\PN{约旦河}}的水，就是从上往下流的水，必然断绝，立起成垒。」
\par }{\PP \VS{14}百姓离开帐棚要过{\PN{约旦河}}的时候，抬约柜的祭司乃在百姓的前头。
\VS{15}他们到了{\PN{约旦河}}，脚一入水（原来{\PN{约旦河}}水在收割的日子涨过两岸），
\VS{16}那从上往下流的水便在极远之地、{\PN{撒拉但}}旁的{\PN{亚当}}城那里停住，立起成垒；那往{\PN{亚拉巴}}的海，就是{\PN{盐海}}，下流的水全然断绝。于是百姓在{\PN{耶利哥}}的对面过去了。
\VS{17}抬耶和华约柜的祭司在{\PN{约旦河}}中的干地上站定，{\PN{以色列}}众人都从干地上过去，直到国民尽都过了{\PN{约旦河}}。

\par }\Chap{4}{\SH 立石为记
\par }{\PP \VerseOne{1}国民尽都过了{\PN{约旦河}}，耶和华就对{\PN{约书亚}}说：
\VS{2}「你从民中要拣选十二个人，每支派一人，
\VS{3}吩咐他们说：『你们从这里，从{\PN{约旦河}}中、祭司脚站定的地方，取十二块石头带过去，放在你们今夜要住宿的地方。』」
\VS{4}于是，{\PN{约书亚}}将他从{\PN{以色列}}人中所预备的那十二个人，每支派一人，都召了来。
\VS{5}对他们说：「你们下{\PN{约旦河}}中，过到耶和华—你们　神的约柜前头，按着{\PN{以色列}}人十二支派的数目，每人取一块石头扛在肩上。
\VS{6}这些石头在你们中间可以作为证据。日后，你们的子孙问你们说：『这些石头是什么意思？』
\VS{7}你们就对他们说：『这是因为{\PN{约旦河}}的水在耶和华的约柜前断绝；约柜过{\PN{约旦河}}的时候，{\PN{约旦河}}的水就断绝了。这些石头要作{\PN{以色列}}人永远的纪念。』」
\par }{\PP \VS{8}{\PN{以色列}}人就照{\PN{约书亚}}所吩咐的，按着{\PN{以色列}}人支派的数目，从{\PN{约旦河}}中取了十二块石头，都遵耶和华所吩咐{\PN{约书亚}}的行了。他们把石头带过去，到他们所住宿的地方，就放在那里。
\VS{9}{\PN{约书亚}}另把十二块石头立在{\PN{约旦河}}中，在抬约柜的祭司脚站立的地方；直到今日，那石头还在那里。
\VS{10}抬{\ADD{约}}柜的祭司站在{\PN{约旦河}}中，等到耶和华晓谕{\PN{约书亚}}吩咐百姓的事办完了，是照{\PN{摩西}}所吩咐{\PN{约书亚}}的一切话。于是百姓急速过去了。
\par }{\PP \VS{11}众百姓尽都过了河，耶和华的{\ADD{约}}柜和祭司就在百姓面前过去。
\VS{12}{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}半支派的人都照{\PN{摩西}}所吩咐他们的，带着兵器在{\PN{以色列}}人前头过去。
\VS{13}约有四万人都准备打仗，在耶和华面前过去，到{\PN{耶利哥}}的平原，等候上阵。
\VS{14}当那日，耶和华使{\PN{约书亚}}在{\PN{以色列}}众人眼前尊大。在他平生的日子，百姓敬畏他，像从前敬畏{\PN{摩西}}一样。
\par }{\PP \VS{15}耶和华晓谕{\PN{约书亚}}说：
\VS{16}「你吩咐抬法柜的祭司从{\PN{约旦河}}里上来。」
\VS{17}{\PN{约书亚}}就吩咐祭司说：「你们从{\PN{约旦河}}里上来。」
\VS{18}抬耶和华约柜的祭司从{\PN{约旦河}}里上来，脚掌刚落旱地，{\PN{约旦河}}的水就流到原处，仍旧涨过两岸。
\par }{\PP \VS{19}正月初十日，百姓从{\PN{约旦河}}里上来，就在{\PN{吉甲}}，在{\PN{耶利哥}}的东边安营。
\VS{20}他们从{\PN{约旦河}}中取来的那十二块石头，{\PN{约书亚}}就立在{\PN{吉甲}}，
\VS{21}对{\PN{以色列}}人说：「日后你们的子孙问他们的父亲说：『这些石头是什么意思？』
\VS{22}你们就告诉他们说：『{\PN{以色列}}人曾走干地过这{\PN{约旦河}}；
\VS{23}因为耶和华—你们的　神在你们前面使{\PN{约旦河}}的水干了，等着你们过来，就如耶和华—你们的　神从前在我们前面使{\PN{红海}}干了，等着我们过来一样，
\VS{24}要使地上万民都知道，耶和华的手大有能力，也要使你们永远敬畏耶和华—你们的　神。』」

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}{\PN{约旦河}}西{\PN{亚摩利}}人的诸王和靠海{\PN{迦南}}人的诸王，听见耶和华在{\PN{以色列}}人前面使{\PN{约旦河}}的水干了，等到我们过去，他们的心因{\PN{以色列}}人的缘故就消化了，不再有胆气。
\par }{\SH 在吉甲行割礼
\par }{\PP \VS{2}那时，耶和华吩咐{\PN{约书亚}}说：「你制造火石刀，第二次给{\PN{以色列}}人行割礼。」
\VS{3}{\PN{约书亚}}就制造了火石刀，在「除皮山」那里给{\PN{以色列}}人行割礼。
\VS{4}{\PN{约书亚}}行割礼的缘故，是因为从{\PN{埃及}}出来的众民，就是一切能打仗的男丁，出了{\PN{埃及}}以后，都死在旷野的路上。
\VS{5}因为出来的众民都受过割礼；惟独出{\PN{埃及}}以后、在旷野的路上所生的众民都没有受过割礼。
\VS{6}{\PN{以色列}}人在旷野走了四十年，等到国民，就是出{\PN{埃及}}的兵丁，都消灭了，因为他们没有听从耶和华的话。耶和华曾向他们起誓，必不容他们看见耶和华向他们列祖起誓、应许赐给我们的地，就是流奶与蜜之地。
\VS{7}他们的子孙，就是耶和华所兴起来接续他们的，都没有受过割礼；因为在路上没有给他们行割礼，{\PN{约书亚}}这才给他们行了。
\par }{\PP \VS{8}国民都受完了割礼，就住在营中自己的地方，等到痊愈了。
\VS{9}耶和华对{\PN{约书亚}}说：「我今日将{\PN{埃及}}的羞辱从你们身上滚去了。」因此，那地方名叫{\PN{吉甲}}\FTNT{}{{\FR 5:9: }就是滚的意思}，直到今日。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{以色列}}人在{\PN{吉甲}}安营。正月十四日晚上，在{\PN{耶利哥}}的平原守逾越节。
\VS{11}逾越节的次日，他们就吃了那地的出产；正当那日吃无酵饼和烘的谷。
\VS{12}他们吃了那地的出产，第二日吗哪就止住了，{\PN{以色列}}人也不再有吗哪了。那一年，他们却吃{\PN{迦南}}地的出产。
\par }{\SH 约书亚和耶和华军队的元帅
\par }{\PP \VS{13}{\PN{约书亚}}靠近{\PN{耶利哥}}的时候，举目观看，不料，有一个人手里有拔出来的刀，对面站立。{\PN{约书亚}}到他那里，问他说：「你是帮助我们呢，是帮助我们敌人呢？」
\VS{14}他回答说：「不是的，我来是要作耶和华军队的元帅。」{\PN{约书亚}}就俯伏在地下拜，说：「我主有什么话吩咐仆人。」
\VS{15}耶和华军队的元帅对{\PN{约书亚}}说：「把你脚上的鞋脱下来，因为你所站的地方是圣的。」{\PN{约书亚}}就照着行了。

\par }\Chap{6}{\SH 耶利哥城陷落
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{耶利哥}}的城门因{\PN{以色列}}人就关得严紧，无人出入。
\VS{2}耶和华晓谕{\PN{约书亚}}说：「看哪，我已经把{\PN{耶利哥}}和{\PN{耶利哥}}的王，并大能的勇士，都交在你手中。
\VS{3}你们的一切兵丁要围绕这城，{\ADD{一日}}围绕一次，六日都要这样行。
\VS{4}七个祭司要拿七个羊角走在{\ADD{约}}柜前。到第七日，你们要绕城七次，祭司也要吹角。
\VS{5}他们吹的角声拖长，你们听见角声，众百姓要大声呼喊，城墙就必塌陷，各人都要往前直上。」
\VS{6}{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}召了祭司来，吩咐他们说：「你们抬起约柜来，要有七个祭司拿七个羊角走在耶和华的{\ADD{约}}柜前」；
\VS{7}又对百姓说：「你们前去绕城，带兵器的要走在耶和华的{\ADD{约}}柜前。」
\par }{\PP \VS{8}{\PN{约书亚}}对百姓说完了话，七个祭司拿七个羊角走在耶和华面前吹角；耶和华的约柜在他们后面跟随。
\VS{9}带兵器的走在吹角的祭司前面，后队随着{\ADD{约}}柜行。{\ADD{祭司}}一面走一面吹。
\VS{10}{\PN{约书亚}}吩咐百姓说：「你们不可呼喊，不可出声，连一句话也不可出你们的口，等到我吩咐你们呼喊的日子，那时才可以呼喊。」
\VS{11}这样，他使耶和华的{\ADD{约}}柜绕城，把城绕了一次；众人回到营里，就在营里住宿。
\par }{\PP \VS{12}{\PN{约书亚}}清早起来，祭司又抬起耶和华的{\ADD{约}}柜。
\VS{13}七个祭司拿七个羊角在耶和华的{\ADD{约}}柜前，时常行走吹角；带兵器的在他们前面走，后队随着耶和华的{\ADD{约}}柜行。{\ADD{祭司}}一面走一面吹。
\VS{14}第二日，众人把城绕了一次，就回营里去。六日都是这样行。
\par }{\PP \VS{15}第七日清早，黎明的时候，他们起来，照样绕城七次；惟独这日把城绕了七次。
\VS{16}到了第七次，祭司吹角的时候，{\PN{约书亚}}吩咐百姓说：「呼喊吧，因为耶和华已经把城交给你们了！
\VS{17}这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭；只有妓女{\PN{喇合}}与她家中所有的可以存活，因为她隐藏了我们所打发的使者。
\VS{18}至于你们，务要谨慎，不可取那当灭的物，恐怕你们取了那当灭的物就连累{\PN{以色列}}的全营，使全营受咒诅。
\VS{19}惟有金子、银子，和铜铁的器皿都要归耶和华为圣，必入耶和华的库中。」
\VS{20}于是百姓呼喊，{\ADD{祭司}}也吹角。百姓听见角声，便大声呼喊，城墙就塌陷，百姓便上去进城，各人往前直上，将城夺取；
\VS{21}又将城中所有的，不拘男女老少，牛羊和驴，都用刀杀尽。
\par }{\PP \VS{22}{\PN{约书亚}}吩咐窥探地的两个人说：「你们进那妓女的家，照着你们向她所起的誓，将那女人和她所有的都从那里带出来。」
\VS{23}当探子的两个少年人就进去，将{\PN{喇合}}与她的父母、弟兄，和她所有的，并她一切的亲眷，都带出来，安置在{\PN{以色列}}的营外。
\VS{24}众人就用火将城和其中所有的焚烧了；惟有金子、银子，和铜铁的器皿都放在耶和华殿的库中。
\VS{25}{\PN{约书亚}}却把妓女{\PN{喇合}}与她父家，并她所有的，都救活了；因为她隐藏了{\PN{约书亚}}所打发窥探{\PN{耶利哥}}的使者，她就住在{\PN{以色列}}中，直到今日。
\par }{\PP \VS{26}当时，{\PN{约书亚}}叫众人起誓说：「有兴起重修这{\PN{耶利哥}}城的人，当在耶和华面前受咒诅。
\par }{\Q 他立根基的时候，必丧长子，
\par }{\Q 安门的时候，必丧幼子。」
\par }{\PP \VS{27}耶和华与{\PN{约书亚}}同在，{\PN{约书亚}}的声名传扬遍地。

\par }\Chap{7}{\SH 亚干犯罪
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人在当灭的物上犯了罪；因为{\PN{犹大}}支派中，{\PN{谢拉}}的曾孙，{\PN{撒底}}的孙子，{\PN{迦米}}的儿子{\PN{亚干}}取了当灭的物；耶和华的怒气就向{\PN{以色列}}人发作。
\par }{\PP \VS{2}当下，{\PN{约书亚}}从{\PN{耶利哥}}打发人往{\PN{伯特利}}东边、靠近{\PN{伯·亚文}}的{\PN{艾}}城去，吩咐他们说：「你们上去窥探那地。」他们就上去窥探{\PN{艾}}城。
\VS{3}他们回到{\PN{约书亚}}那里，对他说：「众民不必都上去，只要二三千人上去就能攻取{\PN{艾}}城；不必劳累众民都去，因为那里的人少。」
\VS{4}于是民中约有三千人上那里去，竟在{\PN{艾}}城人面前逃跑了。
\VS{5}{\PN{艾}}城的人击杀了他们三十六人，从城门前追赶他们，直到{\PN{示巴琳}}，在下坡杀败他们；众民的心就消化如水。
\par }{\PP \VS{6}{\PN{约书亚}}便撕裂衣服；他和{\PN{以色列}}的长老把灰撒在头上，在耶和华的{\ADD{约}}柜前俯伏在地，直到晚上。
\VS{7}{\PN{约书亚}}说：「哀哉！主耶和华啊，你为什么竟领这百姓过{\PN{约旦河}}，将我们交在{\PN{亚摩利}}人的手中，使我们灭亡呢？我们不如住在{\PN{约旦河}}那边倒好。
\VS{8}主啊，{\PN{以色列}}人既在仇敌面前转背{\ADD{逃跑}}，我还有什么可说的呢？
\VS{9}{\PN{迦南}}人和这地一切的居民听见了就必围困我们，将我们的名从地上除灭。那时你为你的大名要怎样行呢？」
\par }{\PP \VS{10}耶和华吩咐{\PN{约书亚}}说：「起来！你为何这样俯伏在地呢？
\VS{11}{\PN{以色列}}人犯了罪，违背了我所吩咐他们的约，取了当灭的物；又偷窃，又行诡诈，又把那当灭的放在他们的家具里。
\VS{12}因此，{\PN{以色列}}人在仇敌面前站立不住。他们在仇敌面前转背{\ADD{逃跑}}，是因成了被咒诅的；你们若不把当灭的物从你们中间除掉，我就不再与你们同在了。
\VS{13}你起来，叫百姓自洁，对他们说：『你们要自洁，预备明天，因为耶和华—{\PN{以色列}}的　神这样说：{\PN{以色列}}啊，你们中间有当灭的物，你们若不除掉，在仇敌面前必站立不住！』
\VS{14}到了早晨，你们要按着支派近前来；耶和华所取的支派，要按着宗族近前来；耶和华所取的宗族，要按着家室近前来；耶和华所取的家室，要按着人丁，一个一个地近前来。
\VS{15}被取的人有当灭的物在他那里，他和他所有的必被火焚烧；因他违背了耶和华的约，又因他在{\PN{以色列}}中行了愚妄的事。」
\par }{\PP \VS{16}于是，{\PN{约书亚}}清早起来，使{\PN{以色列}}人按着支派近前来，取出来的是{\PN{犹大}}支派；
\VS{17}使{\PN{犹大}}支派\FTNT{}{{\FR 7:17: }原文是宗族}近前来，就取了{\PN{谢拉}}的宗族；使{\PN{谢拉}}的宗族，按着{\ADD{家室}}人丁，一个一个地近前来，取出来的是{\PN{撒底}}；
\VS{18}使{\PN{撒底}}的家室，按着人丁，一个一个地近前来，就取出{\PN{犹大}}支派的人{\PN{谢拉}}的曾孙，{\PN{撒底}}的孙子，{\PN{迦米}}的儿子{\PN{亚干}}。
\VS{19}{\PN{约书亚}}对{\PN{亚干}}说：「我儿，我劝你将荣耀归给耶和华—{\PN{以色列}}的　神，在他面前认罪，将你所做的事告诉我，不要向我隐瞒。」
\VS{20}{\PN{亚干}}回答{\PN{约书亚}}说：「我实在得罪了耶和华—{\PN{以色列}}的　神。我所做的事如此如此：
\VS{21}我在所夺的财物中看见一件美好的{\PN{示拿}}衣服，二百舍客勒银子，一条金子重五十舍客勒，我就贪爱这些物件，便拿去了。现今藏在我帐棚内的地里，银子在衣服底下。」
\par }{\PP \VS{22}{\PN{约书亚}}就打发人跑到{\PN{亚干}}的帐棚里。那件衣服果然藏在他帐棚内，银子在底下。
\VS{23}他们就从帐棚里取出来，拿到{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人那里，放在耶和华面前。
\VS{24}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人把{\PN{谢拉}}的曾孙{\PN{亚干}}和那银子、那件衣服、那条金子，并{\PN{亚干}}的儿女、牛、驴、羊、帐棚，以及他所有的，都带到{\PN{亚割谷}}去。
\VS{25}{\PN{约书亚}}说：「你为什么连累我们呢？今日耶和华必叫你受连累。」于是{\PN{以色列}}众人用石头打死他，将石头扔在其上，又用火焚烧他所有的\FTNT{}{{\FR 7:25: }原文是他们}。
\VS{26}众人在{\PN{亚干}}身上堆成一大堆石头，直存到今日。于是耶和华转意，不发他的烈怒。因此那地方名叫{\PN{亚割谷}}\FTNT{}{{\FR 7:26: }就是连累的意思}，直到今日。

\par }\Chap{8}{\SH 攻取艾城
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华对{\PN{约书亚}}说：「不要惧怕，也不要惊惶。你起来，率领一切兵丁上{\PN{艾}}城去，我已经把{\PN{艾}}城的王和他的民、他的城，并他的地，都交在你手里。
\VS{2}你怎样待{\PN{耶利哥}}和{\PN{耶利哥}}的王，也当照样待{\PN{艾}}城和{\PN{艾}}城的王。只是城内所夺的财物和牲畜，你们可以取为自己的掠物。你要在城后设下伏兵。」
\par }{\PP \VS{3}于是，{\PN{约书亚}}和一切兵丁都起来，要上{\PN{艾}}城去。{\PN{约书亚}}选了三万大能的勇士，夜间打发他们前往，
\VS{4}吩咐他们说：「你们要在城后埋伏，不可离城太远，都要各自准备。
\VS{5}我与我所带领的众民要向城前往。城里的人像初次出来攻击我们的时候，我们就在他们面前逃跑，
\VS{6}他们必出来追赶我们，直到我们引诱他们离开城；因为他们必说：『这些人像初次在我们面前逃跑。』所以我们要在他们面前逃跑，
\VS{7}你们就从埋伏的地方起来，夺取那城，因为耶和华—你们的　神必把城交在你们手里。
\VS{8}你们夺了城以后，就放火烧城，要照耶和华的话行。这是我吩咐你们的。」
\VS{9}{\PN{约书亚}}打发他们前往，他们就上埋伏的地方去，住在{\PN{伯特利}}和{\PN{艾}}城的中间，就是在{\PN{艾}}城的西边。这夜{\PN{约书亚}}却在民中住宿。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{约书亚}}清早起来，点齐百姓，他和{\PN{以色列}}的长老在百姓前面上{\PN{艾}}城去。
\VS{11}众民，就是他所带领的兵丁，都上去，向前直往，来到城前，在{\PN{艾}}城北边安营。在{\PN{约书亚}}和{\PN{艾}}城中间有一山谷。
\VS{12}他挑了约有五千人，使他们埋伏在{\PN{伯特利}}和{\PN{艾}}城的中间，就是在{\PN{艾}}城的西边，
\VS{13}于是安置了百姓，就是城北的全军和城西的伏兵。这夜{\PN{约书亚}}进入山谷之中。
\VS{14}{\PN{艾}}城的王看见{\ADD{这景况}}，就和全城的人，清早急忙起来，按所定的时候，出到{\PN{亚拉巴}}前，要与{\PN{以色列}}人交战；王却不知道在城后有伏兵。
\VS{15}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人在他们面前装败，往那通旷野的路逃跑。
\VS{16}城内的众民都被招聚，追赶他们；{\PN{艾}}城人追赶的时候，就被引诱离开城。
\VS{17}{\PN{艾}}城和{\PN{伯特利}}城没有一人不出来追赶{\PN{以色列}}人的，撇了敞开的城门，去追赶{\PN{以色列}}人。
\par }{\PP \VS{18}耶和华吩咐{\PN{约书亚}}说：「你向{\PN{艾}}城伸出手里的短枪，因为我要将城交在你手里。」{\PN{约书亚}}就向城伸出手里的短枪。
\VS{19}他一伸手，伏兵就从埋伏的地方急忙起来，夺了城，跑进城去，放火焚烧。
\VS{20}{\PN{艾}}城的人回头一看，不料，城中烟气冲天，他们就无力向左向右逃跑。那往旷野逃跑的百姓便转身攻击追赶他们的人。
\VS{21}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人见伏兵已经夺了城，城中烟气飞腾，就转身回去，击杀{\PN{艾}}城的人。
\VS{22}伏兵也出城迎击{\PN{艾}}城人，{\PN{艾}}城人就困在{\PN{以色列}}人中间，前后都是{\PN{以色列}}人。于是{\PN{以色列}}人击杀他们，没有留下一个，也没有一个逃脱的，
\VS{23}生擒了{\PN{艾}}城的王，将他解到{\PN{约书亚}}那里。
\par }{\PP \VS{24}{\PN{以色列}}人在田间和旷野杀尽所追赶一切{\PN{艾}}城的居民。{\PN{艾}}城人倒在刀下，直到灭尽；{\PN{以色列}}众人就回到{\PN{艾}}城，用刀杀了城中的人。
\VS{25}当日杀毙的人，连男带女共有一万二千，就是{\PN{艾}}城所有的人。
\VS{26}{\PN{约书亚}}没有收回手里所伸出来的短枪，直到把{\PN{艾}}城的一切居民尽行杀灭。
\VS{27}惟独城中的牲畜和财物，{\PN{以色列}}人都取为自己的掠物，是照耶和华所吩咐{\PN{约书亚}}的话。
\VS{28}{\PN{约书亚}}将{\PN{艾}}城焚烧，使城永为高堆、荒场，直到今日；
\VS{29}又将{\PN{艾}}城王挂在树上，直到晚上。日落的时候，{\PN{约书亚}}吩咐人把尸首从树上取下来，丢在城门口，在尸首上堆成一大堆石头，直存到今日。
\par }{\SH 在以巴路山上宣读律法
\par }{\PP \VS{30}那时，{\PN{约书亚}}在{\PN{以巴路山}}上为耶和华—{\PN{以色列}}的　神筑一座坛，
\VS{31}是用没有动过铁器的整石头筑的，照着耶和华仆人{\PN{摩西}}所吩咐{\PN{以色列}}人的话，正如{\PN{摩西}}律法书上所写的。众人在这坛上给耶和华奉献燔祭和平安祭。
\VS{32}{\PN{约书亚}}在那里，当着{\PN{以色列}}人面前，将{\PN{摩西}}所写的律法抄写在石头上。
\VS{33}{\PN{以色列}}众人，无论是本地人、是寄居的，和长老、官长，并审判官，都站在{\ADD{约}}柜两旁，在抬耶和华约柜的祭司{\PN{利未}}人面前，一半对着{\PN{基利心山}}，一半对着{\PN{以巴路山}}，为{\PN{以色列}}民祝福，正如耶和华仆人{\PN{摩西}}先前所吩咐的。
\VS{34}随后，{\PN{约书亚}}将律法上祝福、咒诅的话，照着律法书上一切所写的，都宣读了一遍。
\VS{35}{\PN{摩西}}所吩咐的一切话，{\PN{约书亚}}在{\PN{以色列}}全会众和妇女、孩子，并他们中间寄居的外人面前，没有一句不宣读的。

\par }\Chap{9}{\SH 基遍人欺瞒约书亚
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约旦河}}西，住山地、高原，并对着{\PN{黎巴嫩}}{\ADD{山}}沿大海一带的诸王，就是{\PN{赫}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{迦南}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{耶布斯}}人的诸王，听见这事，
\VS{2}就都聚集，同心合意地要与{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}人争战。
\par }{\PP \VS{3}{\PN{基遍}}的居民听见{\PN{约书亚}}向{\PN{耶利哥}}和{\PN{艾}}城所行的事，
\VS{4}就设诡计，假充使者，拿旧口袋和破裂缝补的旧皮酒袋驮在驴上，
\VS{5}将补过的旧鞋穿在脚上，把旧衣服穿在身上；他们所带的饼都是干的，长了霉了。
\VS{6}他们到{\PN{吉甲}}营中见{\PN{约书亚}}，对他和{\PN{以色列}}人说：「我们是从远方来的，现在求你与我们立约。」
\VS{7}{\PN{以色列}}人对这些{\PN{希未}}人说：「只怕你们是住在我们中间的；若是这样，怎能和你们立约呢？」
\VS{8}他们对{\PN{约书亚}}说：「我们是你的仆人。」{\PN{约书亚}}问他们说：「你们是什么人？是从哪里来的？」
\VS{9}他们回答说：「仆人从极远之地而来，是因听见耶和华—你　神的名声和他在{\PN{埃及}}所行的一切事，
\VS{10}并他向{\PN{约旦河}}东的两个{\PN{亚摩利}}王，就是{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}和在{\PN{亚斯他录}}的{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}一切所行的事。
\VS{11}我们的长老和我们那地的一切居民对我们说：『你们手里要带着路上用的食物去迎接{\PN{以色列}}人，对他们说：我们是你们的仆人；现在求你们与我们立约。』
\VS{12}我们出来要往你们这里来的日子，从家里带出来的这饼还是热的；看哪，现在都干了，长了霉了。
\VS{13}这皮酒袋，我们盛酒的时候还是新的；看哪，现在已经破裂。我们这衣服和鞋，因为道路甚远，也都穿旧了。」
\VS{14}{\PN{以色列}}人受了他们些食物，并没有求问耶和华。
\VS{15}于是{\PN{约书亚}}与他们讲和，与他们立约，容他们活着；会众的首领也向他们起誓。
\par }{\PP \VS{16}{\PN{以色列}}人与他们立约之后，过了三天才听见他们是近邻，住在{\PN{以色列}}人中间的。
\VS{17}{\PN{以色列}}人起行，第三天到了他们的城邑，就是{\PN{基遍}}、{\PN{基非拉}}、{\PN{比录}}、{\PN{基列·耶琳}}。
\VS{18}因为会众的首领已经指着耶和华—{\PN{以色列}}的　神向他们起誓，所以{\PN{以色列}}人不击杀他们；全会众就向首领发怨言。
\VS{19}众首领对全会众说：「我们已经指着耶和华—{\PN{以色列}}的　神向他们起誓，现在我们不能害他们。
\VS{20}我们要如此待他们，容他们活着，免得有忿怒因我们所起的誓临到我们身上。」
\VS{21}首领又对会众说：「要容他们活着。」于是他们为全会众作了劈柴挑水的人，正如首领对他们所说的话。
\par }{\PP \VS{22}{\PN{约书亚}}召了他们来，对他们说：「为什么欺哄我们说『我们离你们甚远』呢？其实你们是住在我们中间。
\VS{23}现在你们是被咒诅的！你们中间的人必断不了作奴仆，为我　神的殿作劈柴挑水的人。」
\VS{24}他们回答{\PN{约书亚}}说：「因为有人实在告诉你的仆人，耶和华—你的　神曾吩咐他的仆人{\PN{摩西}}，把这全地赐给你们，并在你们面前灭绝这地的一切居民，所以我们为你们的缘故甚怕丧命，就行了这事。
\VS{25}现在我们在你手中，你以怎样待我们为善为正，就怎样做吧！」
\VS{26}于是{\PN{约书亚}}这样待他们，救他们脱离{\PN{以色列}}人的手，{\PN{以色列}}人就没有杀他们。
\VS{27}当日{\PN{约书亚}}使他们在耶和华所要选择的地方，为会众和耶和华的坛作劈柴挑水的人，直到今日。

\par }\Chap{10}{\SH 击败亚摩利人
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{耶路撒冷}}王{\PN{亚多尼·洗德}}听见{\PN{约书亚}}夺了{\PN{艾}}城，尽行毁灭，怎样待{\PN{耶利哥}}和{\PN{耶利哥}}的王，也照样待{\PN{艾}}城和{\PN{艾}}城的王，又听见{\PN{基遍}}的居民与{\PN{以色列}}人立了和约，住在他们中间，
\VS{2}就甚惧怕；因为{\PN{基遍}}是一座大城，如都城一般，比{\PN{艾}}城更大，并且城内的人都是勇士。
\VS{3}所以{\PN{耶路撒冷}}王{\PN{亚多尼·洗德}}打发人去见{\PN{希伯
}}王{\PN{何咸}}、{\PN{耶末}}王{\PN{毗兰}}、{\PN{拉吉}}王{\PN{雅非亚}}，和{\PN{伊矶伦}}王{\PN{底璧}}，说：
\VS{4}「求你们上来帮助我，我们好攻打{\PN{基遍}}，因为他们与{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}人立了和约。」
\VS{5}于是五个{\PN{亚摩利}}王，就是{\PN{耶路撒冷}}王、{\PN{希伯
}}王、{\PN{耶末}}王、{\PN{拉吉}}王、{\PN{伊矶伦}}王，大家聚集，率领他们的众军上去，对着{\PN{基遍}}安营，攻打{\PN{基遍}}。
\par }{\PP \VS{6}{\PN{基遍}}人就打发人往{\PN{吉甲}}的营中去见{\PN{约书亚}}，说：「你不要袖手不顾你的仆人，求你速速上来拯救我们，帮助我们，因为住山地{\PN{亚摩利}}人的诸王都聚集攻击我们。」
\VS{7}于是{\PN{约书亚}}和他一切兵丁，并大能的勇士，都从{\PN{吉甲}}上去。
\VS{8}耶和华对{\PN{约书亚}}说：「不要怕他们；因为我已将他们交在你手里，他们无一人能在你面前站立得住。」
\VS{9}{\PN{约书亚}}就终夜从{\PN{吉甲}}上去，猛然临到他们那里。
\VS{10}耶和华使他们在{\PN{以色列}}人面前溃乱。{\PN{约书亚}}在{\PN{基遍}}大大地杀败他们，追赶他们，在{\PN{伯·和
}}的上坡路击杀他们，直到{\PN{亚西加}}和{\PN{玛基大}}。
\VS{11}他们在{\PN{以色列}}人面前逃跑，正在{\PN{伯·和
}}下坡的时候，耶和华从天上降大冰雹\FTNT{}{{\FR 10:11: }原文是石头}在他们身上，直降到{\PN{亚西加}}，打死他们。被冰雹打死的，比{\PN{以色列}}人用刀杀死的还多。
\par }{\PP \VS{12}当耶和华将{\PN{亚摩利}}人交付{\PN{以色列}}人的日子，{\PN{约书亚}}就祷告耶和华，在{\PN{以色列}}人眼前说：
\par }{\Q 日头啊，你要停在{\PN{基遍}}；
\par }{\Q 月亮啊，你要止在{\PN{亚雅 谷}}。
\par }{\Q \VS{13}于是日头停留，月亮止住，
\par }{\Q 直等国民向敌人报仇。
\par }{\MM 这事岂不是写在{\PN{雅煞珥}}书上吗？日头在天当中停住，不急速下落，约有一日之久。
\VS{14}在这日以前，这日以后，耶和华听人的祷告，没有像这日的，是因耶和华为{\PN{以色列}}争战。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人回到{\PN{吉甲}}的营中。
\par }{\SH 生擒亚摩利的五王
\par }{\PP \VS{16}那五王逃跑，藏在{\PN{玛基大}}洞里。
\VS{17}有人告诉{\PN{约书亚}}说：「那五王已经找到了，都藏在{\PN{玛基大}}洞里。」
\VS{18}{\PN{约书亚}}说：「你们把几块大石头滚到洞口，派人看守，
\VS{19}你们却不可耽延，要追赶你们的仇敌，击杀他们尽后边的人，不容他们进自己的城邑，因为耶和华—你们的　神已经把他们交在你们手里。」
\VS{20}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}人大大杀败他们，直到将他们灭尽；其中剩下的人都进了坚固的城。
\VS{21}众百姓就安然回{\PN{玛基大}}营中，到{\PN{约书亚}}那里。没有一人敢向{\PN{以色列}}人饶舌。
\par }{\PP \VS{22}{\PN{约书亚}}说：「打开洞口，将那五王从洞里带出来，领到我面前。」
\VS{23}众人就这样行，将那五王，就是{\PN{耶路撒冷}}王、{\PN{希伯
}}王、{\PN{耶末}}王、{\PN{拉吉}}王、{\PN{伊矶伦}}王，从洞里带出来，领到{\PN{约书亚}}面前。
\VS{24}带出那五王到{\PN{约书亚}}面前的时候，{\PN{约书亚}}就召了{\PN{以色列}}众人来，对那些和他同去的军长说：「你们近前来，把脚踏在这些王的颈项上。」他们就近前来，把脚踏在这些王的颈项上。
\VS{25}{\PN{约书亚}}对他们说：「你们不要惧怕，也不要惊惶。应当刚强壮胆，因为耶和华必这样待你们所要攻打的一切仇敌。」
\VS{26}随后{\PN{约书亚}}将这五王杀死，挂在五棵树上。他们就在树上直挂到晚上。
\VS{27}日头要落的时候，{\PN{约书亚}}一吩咐，人就把尸首从树上取下来，丢在他们藏过的洞里，把几块大石头放在洞口，直存到今日。
\par }{\SH 约书亚攻取更多的城邑
\par }{\PP \VS{28}当日，{\PN{约书亚}}夺了{\PN{玛基大}}，用刀击杀城中的人和王；将其中一切人口尽行杀灭，没有留下一个。他待{\PN{玛基大}}王，像从前待{\PN{耶利哥}}王一样。
\par }{\PP \VS{29}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人从{\PN{玛基大}}往{\PN{立拿}}去，攻打{\PN{立拿}}。
\VS{30}耶和华将{\PN{立拿}}和{\PN{立拿}}的王也交在{\PN{以色列}}人手里。{\PN{约书亚}}攻打这城，用刀击杀了城中的一切人口，没有留下一个。他待{\PN{立拿}}王，像从前待{\PN{耶利哥}}王一样。
\par }{\PP \VS{31}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人从{\PN{立拿}}往{\PN{拉吉}}去，对着{\PN{拉吉}}安营，攻打这城。
\VS{32}耶和华将{\PN{拉吉}}交在{\PN{以色列}}人的手里。第二天{\PN{约书亚}}就夺了{\PN{拉吉}}，用刀击杀了城中的一切人口，是照他向{\PN{立拿}}一切所行的。
\VS{33}那时{\PN{基色}}王{\PN{荷兰}}上来帮助{\PN{拉吉}}，{\PN{约书亚}}就把他和他的民都击杀了，没有留下一个。
\par }{\PP \VS{34}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人从{\PN{拉吉}}往{\PN{伊矶伦}}去，对着{\PN{伊矶伦}}安营，攻打这城。
\VS{35}当日就夺了城，用刀击杀了城中的人。那日，{\PN{约书亚}}将城中的一切人口尽行杀灭，是照他向{\PN{拉吉}}一切所行的。
\par }{\PP \VS{36}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人从{\PN{伊矶伦}}上{\PN{希伯
}}去，攻打这城，
\VS{37}就夺了{\PN{希伯
}}和属{\PN{希伯
}}的诸城邑，用刀将城中的人与王，并那些城邑中的人口，都击杀了，没有留下一个，是照他向{\PN{伊矶伦}}所行的，把城中的一切人口尽行杀灭。
\par }{\PP \VS{38}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人回到{\PN{底璧}}，攻打这城，
\VS{39}就夺了{\PN{底璧}}和属{\PN{底璧}}的城邑，又擒获{\PN{底璧}}的王，用刀将这些城中的人口尽行杀灭，没有留下一个。他待{\PN{底璧}}和{\PN{底璧}}王，像从前待{\PN{希伯
}}和{\PN{立拿}}与{\PN{立拿}}王一样。
\par }{\PP \VS{40}这样，{\PN{约书亚}}击杀全地的人，就是山地、南地、高原、山坡的人，和那些地的诸王，没有留下一个。将凡有气息的尽行杀灭，正如耶和华—{\PN{以色列}}的　神所吩咐的。
\VS{41}{\PN{约书亚}}从{\PN{加低斯·巴尼亚}}攻击到{\PN{迦萨}}，又攻击{\PN{歌珊}}全地，直到{\PN{基遍}}。
\VS{42}{\PN{约书亚}}一时杀败了这些王，并夺了他们的地，因为耶和华—{\PN{以色列}}的　神为{\PN{以色列}}争战。
\VS{43}于是{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}众人回到{\PN{吉甲}}的营中。

\par }\Chap{11}{\SH 约书亚击败耶宾和他的盟国
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{夏琐}}王{\PN{耶宾}}听见这事，就打发人去见{\PN{玛顿}}王{\PN{约巴}}、{\PN{伸
}}王、{\PN{押煞}}王，
\VS{2}与北方山地、{\PN{基尼烈}}南边的{\PN{亚拉巴}}高原，并西边{\PN{多珥}}山冈的诸王；
\VS{3}又去见东方和西方的{\PN{迦南}}人，与山地的{\PN{亚摩利}}人、{\PN{赫}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{耶布斯}}人，并{\PN{黑门山}}根{\PN{米斯巴}}地的{\PN{希未}}人。
\VS{4}这些王和他们的众军都出来，人数多如海边的沙，并有许多马匹车辆。
\VS{5}这诸王会合，来到{\PN{米伦}}水边，一同安营，要与{\PN{以色列}}人争战。
\par }{\PP \VS{6}耶和华对{\PN{约书亚}}说：「你不要因他们惧怕。明日这时，我必将他们交付{\PN{以色列}}人全然杀了。你要砍断他们马的蹄筋，用火焚烧他们的车辆。」
\VS{7}于是{\PN{约书亚}}率领一切兵丁，在{\PN{米伦}}水边突然向前攻打他们。
\VS{8}耶和华将他们交在{\PN{以色列}}人手里，{\PN{以色列}}人就击杀他们，追赶他们到{\PN{西顿}}大城，到{\PN{米斯利弗·玛音}}，直到东边{\PN{米斯巴}}的平原，将他们击杀，没有留下一个。
\VS{9}{\PN{约书亚}}就照耶和华所吩咐他的去行，砍断他们马的蹄筋，用火焚烧他们的车辆。
\par }{\PP \VS{10}当时，{\PN{约书亚}}转回夺了{\PN{夏琐}}，用刀击杀{\PN{夏琐}}王。（素来{\PN{夏琐}}在这诸国中是为首的。）
\VS{11}{\PN{以色列}}人用刀击杀城中的人口，将他们尽行杀灭；凡有气息的没有留下一个。{\PN{约书亚}}又用火焚烧{\PN{夏琐}}。
\VS{12}{\PN{约书亚}}夺了这些王的一切城邑，擒获其中的诸王，用刀击杀他们，将他们尽行杀灭，正如耶和华仆人{\PN{摩西}}所吩咐的。
\VS{13}至于造在山冈上的城，除了{\PN{夏琐}}以外，{\PN{以色列}}人都没有焚烧。{\PN{约书亚}}只将{\PN{夏琐}}焚烧了。
\VS{14}那些城邑所有的财物和牲畜，{\PN{以色列}}人都取为自己的掠物；惟有一切人口都用刀击杀，直到杀尽；凡有气息的没有留下一个。
\VS{15}耶和华怎样吩咐他仆人{\PN{摩西}}，{\PN{摩西}}就照样吩咐{\PN{约书亚}}，{\PN{约书亚}}也照样行。凡耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的，{\PN{约书亚}}没有一件懈怠不行的。
\par }{\SH 约书亚占领的土地
\par }{\PP \VS{16}{\PN{约书亚}}夺了那全地，就是山地、一带南地、{\PN{歌珊}}全地、高原、{\PN{亚拉巴}}、{\PN{以色列}}的山地，和山下的高原。
\VS{17}从上{\PN{西珥}}的{\PN{哈拉山}}，直到{\PN{黑门山}}下{\PN{黎巴嫩}}平原的{\PN{巴力·迦得}}，并且擒获那些地的诸王，将他们杀死。
\VS{18}{\PN{约书亚}}和这诸王争战了许多年日。
\VS{19}除了{\PN{基遍}}的{\PN{希未}}人之外，没有一城与{\PN{以色列}}人讲和的，都是{\PN{以色列}}人争战夺来的。
\VS{20}因为耶和华的意思是要使他们心里刚硬，来与{\PN{以色列}}人争战，好叫他们尽被杀灭，不蒙怜悯，正如耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。
\par }{\PP \VS{21}当时{\PN{约书亚}}来到，将住山地、{\PN{希伯
}}、{\PN{底璧}}、{\PN{亚拿伯}}、{\PN{犹大}}山地、{\PN{以色列}}山地所有的{\PN{亚衲}}族人剪除了。{\PN{约书亚}}将他们和他们的城邑尽都毁灭。
\VS{22}在{\PN{以色列}}人的地没有留下一个{\PN{亚衲}}族人，只在{\PN{迦萨}}、{\PN{迦特}}，和{\PN{亚实突}}有留下的。
\VS{23}这样，{\PN{约书亚}}照着耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的一切话夺了那全地，就按着{\PN{以色列}}支派的宗族将地分给他们为业。于是国中太平，没有争战了。

\par }\Chap{12}{\SH 摩西击败的诸王
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人在{\PN{约旦河}}外向日出之地击杀二王，得他们的地，就是从{\PN{亚嫩谷}}直到{\PN{黑门山}}，并东边的全{\PN{亚拉巴}}之地。
\VS{2}这二王，有住{\PN{希实本}}、{\PN{亚摩利}}人的王{\PN{西宏}}。他所管之地是从{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}和谷中的{\ADD{城}}，并{\PN{基列}}一半，直到{\PN{亚扪}}人的境界，{\PN{雅博河}}
\VS{3}与{\ADD{
{\PN{约旦河}}}}东边的{\PN{亚拉巴}}，直到{\PN{基尼烈海}}，又到{\PN{亚拉巴}}的海，就是{\PN{盐海}}，通{\PN{伯·耶西末}}的路，以及南方，直到{\PN{毗斯迦}}的山根。
\VS{4}又有{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}。他是{\PN{利乏音}}人所剩下的，住在{\PN{亚斯他录}}和{\PN{以得来}}。
\VS{5}他所管之地是{\PN{黑门山}}、{\PN{撒迦}}、{\PN{巴珊}}全地，直到{\PN{基述}}人和{\PN{玛迦}}人的境界，并{\PN{基列}}一半，直到{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}的境界。
\VS{6}这二王是耶和华仆人{\PN{摩西}}和{\PN{以色列}}人所击杀的；耶和华仆人{\PN{摩西}}将他们的地赐给{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人，和{\PN{玛拿西}}半支派的人为业。
\par }{\SH 约书亚击败的诸王
\par }{\PP \VS{7}{\PN{约书亚}}和{\PN{以色列}}人在{\PN{约旦河}}西击杀了诸王。他们的地是从{\PN{黎巴嫩}}平原的{\PN{巴力·迦得}}，直到上{\PN{西珥}}的{\PN{哈拉山}}。{\PN{约书亚}}就将那地按着{\PN{以色列}}支派的宗族分给他们为业，
\VS{8}就是{\PN{赫}}人、{\PN{亚摩利}}人，{\PN{迦南}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{耶布斯}}人的山地、高原{\PN{亚拉巴}}、山坡、旷野，和南地。
\VS{9}{\ADD{他们的王}}：一个是{\PN{耶利哥}}王，一个是靠近{\PN{伯特利}}的{\PN{艾}}城王，
\VS{10}一个是{\PN{耶路撒冷}}王，一个是{\PN{希伯
}}王，
\VS{11}一个是{\PN{耶末}}王，一个是{\PN{拉吉}}王，
\VS{12}一个是{\PN{伊矶伦}}王，一个是{\PN{基色}}王，
\VS{13}一个是{\PN{底璧}}王，一个是{\PN{基德}}王，
\VS{14}一个是{\PN{何珥玛}}王，一个是{\PN{亚拉得}}王，
\VS{15}一个是{\PN{立拿}}王，一个是{\PN{亚杜兰}}王，
\VS{16}一个是{\PN{玛基大}}王，一个是{\PN{伯特利}}王，
\VS{17}一个是{\PN{他普亚}}王，一个是{\PN{希弗}}王，
\VS{18}一个是{\PN{亚弗}}王，一个是{\PN{拉沙
}}王，
\VS{19}一个是{\PN{玛顿}}王，一个是{\PN{夏琐}}王，
\VS{20}一个是{\PN{伸 ·米
}}王，一个是{\PN{押煞}}王，
\VS{21}一个是{\PN{他纳}}王，一个是{\PN{米吉多}}王，
\VS{22}一个是{\PN{基低斯}}王，一个是靠近{\PN{迦密}}的{\PN{约念}}王，
\VS{23}一个是{\PN{多珥}}山冈的{\PN{多珥}}王，一个是{\PN{吉甲}}的{\PN{戈印}}王，
\VS{24}一个是{\PN{得撒}}王；共计三十一个王。

\par }\Chap{13}{\SH 尚未占领之地
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约书亚}}年纪老迈，耶和华对他说：「你年纪老迈了，还有许多未得之地，
\VS{2}就是{\PN{非利士}}人的全境和{\PN{基述}}人的全地。
\VS{3}从{\PN{埃及}}前的{\PN{西曷河}}往北，直到{\PN{以革伦}}的境界，就算属{\PN{迦南}}人之地。有{\PN{非利士}}人五个首领所管的{\PN{迦萨}}人、{\PN{亚实突}}人、{\PN{亚实基伦}}人、{\PN{迦特}}人、{\PN{以革伦}}人{\ADD{之地}}，并有南方{\PN{亚卫}}人之地。
\VS{4}又有{\PN{迦南}}人的全地，并属{\PN{西顿}}人的{\PN{米亚拉}}到{\PN{亚弗}}，直到{\PN{亚摩利}}人的境界。
\VS{5}还有{\PN{迦巴勒}}人之地，并向日出的全{\PN{黎巴嫩}}，就是从{\PN{黑门山}}根的{\PN{巴力·迦得}}，直到{\PN{哈马口}}。
\VS{6}山地的一切居民，从{\PN{黎巴嫩}}直到{\PN{米斯利弗·玛音}}，就是所有的{\PN{西顿}}人，我必在{\PN{以色列}}人面前赶出他们去。你只管照我所吩咐的，将这地拈阄分给{\PN{以色列}}人为业。
\VS{7}现在你要把这地分给九个支派和{\PN{玛拿西}}半个支派为业。」
\par }{\SH 分配约旦河东之地
\par }{\PP \VS{8}{\PN{玛拿西}}那半支派和{\PN{吕便}}、{\PN{迦得}}二支派已经受了产业，就是耶和华的仆人{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东所赐给他们的：
\VS{9}是从{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}和谷中的城，并{\PN{米底巴}}的全平原，直到{\PN{底本}}，
\VS{10}和在{\PN{希实本}}作王{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}的诸城，直到{\PN{亚扪}}人的境界；
\VS{11}又有{\PN{基列}}地、{\PN{基述}}人、{\PN{玛迦}}人的地界，并{\PN{黑门}}全山、{\PN{巴珊}}全地，直到{\PN{撒迦}}；
\VS{12}又有{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}的全国—他在{\PN{亚斯他录}}和{\PN{以得来}}作王（{\PN{利乏音}}人所存留的只剩下他）。这些地的人都是{\PN{摩西}}所击杀、所赶逐的。
\VS{13}{\PN{以色列}}人却没有赶逐{\PN{基述}}人、{\PN{玛迦}}人；这些人仍住在{\PN{以色列}}中，直到今日。
\par }{\PP \VS{14}只是{\PN{利未}}支派，{\PN{摩西}}\FTNT{}{{\FR 13:14: }原文是他}没有把产业分给他们。他们的产业乃是献与耶和华—{\PN{以色列}}　神的火祭，正如耶和华所应许他们的。
\par }{\SH 分给吕便支派的土地
\par }{\PP \VS{15}{\PN{摩西}}按着{\PN{吕便}}支派的宗族分给他们{\ADD{产业}}。
\VS{16}他们的境界是{\PN{亚嫩谷}}边的{\PN{亚罗珥}}和谷中的城，靠近{\PN{米底巴}}的全平原；
\VS{17}{\PN{希实本}}并属{\PN{希实本}}平原的各城，{\PN{底本}}、{\PN{巴末·巴力}}、{\PN{伯·巴力·勉}}、
\VS{18}{\PN{雅杂}}、{\PN{基底莫}}、{\PN{米法押}}、
\VS{19}{\PN{基列亭}}、{\PN{西比玛}}、谷中山的{\PN{细列·哈沙辖}}、
\VS{20}{\PN{伯·毗珥}}、{\PN{毗斯迦山}}坡、{\PN{伯·耶西末}}；
\VS{21}平原的各城，并{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}的全国。这{\PN{西宏}}曾在{\PN{希实本}}作王，{\PN{摩西}}把他和{\PN{米甸}}的族长{\PN{以未}}、{\PN{利金}}、{\PN{苏珥}}、{\PN{户珥}}、{\PN{利巴}}击杀了；这都是住那地属{\PN{西宏}}为首领的。
\VS{22}那时{\PN{以色列}}人在所杀的人中，也用刀杀了{\PN{比珥}}的儿子术士{\PN{巴兰}}。
\VS{23}{\PN{吕便}}人的境界就是{\PN{约旦河}}与靠近{\PN{约旦河}}的地。以上是{\PN{吕便}}人按着宗族所得为业的诸城，并属城的村庄。
\par }{\SH 分给迦得支派的土地
\par }{\PP \VS{24}{\PN{摩西}}按着{\PN{迦得}}支派的宗族分给他们{\ADD{产业}}。
\VS{25}他们的境界是{\PN{雅谢}}和{\PN{基列}}的各城，并{\PN{亚扪}}人的一半地，直到{\PN{拉巴}}前的{\PN{亚罗珥}}；
\VS{26}从{\PN{希实本}}到{\PN{拉抹·米斯巴}}和{\PN{比多宁}}，又从{\PN{玛哈念}}到{\PN{底璧}}的境界，
\VS{27}并谷中的{\PN{伯·亚兰}}、{\PN{伯·宁拉}}、{\PN{疏割}}、{\PN{撒分}}，就是{\PN{希实本}}王{\PN{西宏}}国中的余地，以及{\PN{约旦河}}与靠近{\PN{约旦河}}的地，直到{\PN{基尼烈海}}的极边，都在{\PN{约旦河}}东。
\VS{28}以上是{\PN{迦得}}人按着宗族所得为业的诸城，并属城的村庄。
\par }{\SH 分给玛拿西半支派的土地
\par }{\PP \VS{29}{\PN{摩西}}把{\ADD{产业}}分给{\PN{玛拿西}}半支派，是按着{\PN{玛拿西}}半支派的宗族所分的。
\VS{30}他们的境界是从{\PN{玛哈念}}起，包括{\PN{巴珊}}全地，就是{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}的全国，并在{\PN{巴珊}}、{\PN{睚珥}}的一切城邑，共六十个。
\VS{31}{\PN{基列}}的一半，并{\PN{亚斯他录}}、{\PN{以得来}}，就是属{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}国的二城，是按着宗族给{\PN{玛拿西}}的儿子{\PN{玛吉}}的一半子孙。
\par }{\PP \VS{32}以上是{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东对着{\PN{耶利哥}}的{\PN{摩押}}平原所分给他们的产业。
\VS{33}只是{\PN{利未}}支派，{\PN{摩西}}没有把产业分给他们。耶和华—{\PN{以色列}}的　神是他们的产业，正如耶和华所应许他们的。

\par }\Chap{14}{\SH 分配约旦河西的土地
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人在{\PN{迦南}}地所得的产业，就是祭司{\PN{以利亚撒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，并{\PN{以色列}}各支派的族长所分给他们的，都记在下面，
\VS{2}是照耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐的，把产业拈阄分给九个半支派。
\VS{3}原来，{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东已经把产业分给那两个半支派，只是在他们中间没有把产业分给{\PN{利未}}人。
\VS{4}因为{\PN{约瑟}}的子孙是两个支派，就是{\PN{玛拿西}}和{\PN{以法莲}}，所以没有把地分给{\PN{利未}}人，但给他们城邑居住，并城邑的郊野，可以牧养他们的牲畜，安置他们的财物。
\VS{5}耶和华怎样吩咐{\PN{摩西}}，{\PN{以色列}}人就照样行，把地分了。
\par }{\SH 迦勒得希伯 为业
\par }{\PP \VS{6}那时，{\PN{犹大}}人来到{\PN{吉甲}}见{\PN{约书亚}}，有{\PN{基尼洗}}族{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}对{\PN{约书亚}}说：「耶和华在{\PN{加低斯·巴尼亚}}指着我与你对神人{\PN{摩西}}所说的话，你都知道了。
\VS{7}耶和华的仆人{\PN{摩西}}从{\PN{加低斯·巴尼亚}}打发我窥探这地，那时我正四十岁；我按着心意回报他。
\VS{8}然而，同我上去的众弟兄使百姓的心消化；但我专心跟从耶和华—我的　神。
\VS{9}当日{\PN{摩西}}起誓说：『你脚所踏之地定要归你和你的子孙永远为业，因为你专心跟从耶和华—我的　神。』
\VS{10}自从耶和华对{\PN{摩西}}说这话的时候，耶和华照他所应许的使我存活这四十五年；其间{\PN{以色列}}人在旷野行走。看哪，现今我八十五岁了，
\VS{11}我还是强壮，像{\PN{摩西}}打发我去的那天一样；无论是争战，是出入，我的力量那时如何，现在还是如何。
\VS{12}求你将耶和华那日应许我的这山地给我；那里有{\PN{亚衲}}族人，并宽大坚固的城，你也曾听见了。或者耶和华照他所应许的与我同在，我就把他们赶出去。」
\par }{\PP \VS{13}于是{\PN{约书亚}}为{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}祝福，将{\PN{希伯
}}给他为业。
\VS{14}所以{\PN{希伯
}}作了{\PN{基尼洗}}族{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}的产业，直到今日，因为他专心跟从耶和华—{\PN{以色列}}的　神。
\VS{15}{\PN{希伯
}}从前名叫{\PN{基列·亚巴}}；{\PN{亚巴}}是{\PN{亚衲}}族中最尊大的人。于是国中太平，没有争战了。

\par }\Chap{15}{\SH 分给犹大支派的土地
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{犹大}}支派按着宗族拈阄所得之地是在尽南边，到{\PN{以东}}的交界，向南直到{\PN{寻}}的旷野。
\VS{2}他们的南界是从{\PN{盐海}}的尽边，就是从朝南的海汊起，
\VS{3}通到{\PN{亚克拉滨}}坡的南边，接连到{\PN{寻}}，上到{\PN{加低斯·巴尼亚}}的南边，又过{\PN{希斯
}}，上到{\PN{亚达珥}}，绕到{\PN{甲加}}，
\VS{4}接连到{\PN{押们}}，通到{\PN{埃及}}小河，直通到海为止。这就是他们的南界。
\VS{5}东界是从{\PN{盐海}}{\ADD{南边}}到{\PN{约旦河}}口。北界是从{\PN{约旦河}}口的海汊起，
\VS{6}上到{\PN{伯·曷拉}}，过{\PN{伯·亚拉巴}}的北边，上到{\PN{吕便}}之子{\PN{波罕}}的磐石；
\VS{7}从{\PN{亚割谷}}往北，上到{\PN{底璧}}，直向河南{\PN{亚都冥}}坡对面的{\PN{吉甲}}；又接连到{\PN{隐·示麦}}泉，直通到{\PN{隐·罗结}}，
\VS{8}上到{\PN{欣嫩子谷}}，贴近{\PN{耶布斯}}的南界（{\PN{耶布斯}}就是{\PN{耶路撒冷}}）；又上到{\PN{欣嫩谷}}西边的山顶，就是在{\PN{利乏音谷}}极北的边界；
\VS{9}又从山顶延到{\PN{尼弗多亚}}的水源，通到{\PN{以弗 山}}的城邑，又延到{\PN{巴拉}}（{\PN{巴拉}}就是{\PN{基列·耶琳}}）；
\VS{10}又从{\PN{巴拉}}往西绕到{\PN{西珥山}}，接连到{\PN{耶琳山}}的北边（{\PN{耶琳}}就是{\PN{基撒
}}）；又下到{\PN{伯·示麦}}过{\PN{亭纳}}，
\VS{11}通到{\PN{以革伦}}北边，延到{\PN{施基
}}，接连到{\PN{巴拉山}}；又通到{\PN{雅比聂}}，直通到海为止。
\VS{12}西界就是大海和靠近大海之地。这是{\PN{犹大}}人按着宗族{\ADD{所得之地}}四围的交界。
\par }{\SH 迦勒攻取希伯 和底璧
\par }{\R （士1·11—15）
\par }{\PP \VS{13}{\PN{约书亚}}照耶和华所吩咐的，将{\PN{犹大}}人中的一段地，就是{\PN{基列·亚巴}}，分给{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}。{\PN{亚巴}}是{\PN{亚衲}}族的始祖（{\PN{基列·亚巴}}就是{\PN{希伯
}}）。
\VS{14}{\PN{迦勒}}就从那里赶出{\PN{亚衲}}族的三个族长，就是{\PN{示筛}}、{\PN{亚希幔}}、{\PN{挞买}}；
\VS{15}又从那里上去，攻击{\PN{底璧}}的居民。（这{\PN{底璧}}从前名叫{\PN{基列·西弗}}。）
\VS{16}{\PN{迦勒}}说：「谁能攻打{\PN{基列·西弗}}将城夺取，我就把我女儿{\PN{押撒}}给他为妻。」
\VS{17}{\PN{迦勒}}兄弟{\PN{基纳斯}}的儿子{\PN{俄陀聂}}夺取了那城，{\PN{迦勒}}就把女儿{\PN{押撒}}给他为妻。
\VS{18}{\PN{押撒}}过门的时候，劝丈夫向她父亲求一块田，{\PN{押撒}}一下驴，{\PN{迦勒}}问她说：「你要什么？」
\VS{19}她说：「求你赐福给我，你既将我安置在南地，求你也给我水泉。」她父亲就把上泉下泉赐给她。
\par }{\SH 犹大所得的城邑
\par }{\PP \VS{20}以下是{\PN{犹大}}支派按着宗族所得的产业。
\VS{21}{\PN{犹大}}支派尽南边的城邑，与{\PN{以东}}交界相近的，就是{\PN{甲薛}}、{\PN{以得}}、{\PN{雅姑珥}}、
\VS{22}{\PN{基拿}}、{\PN{底摩拿}}、{\PN{亚大达}}、
\VS{23}{\PN{基低斯}}、{\PN{夏琐}}、{\PN{以提楠}}、
\VS{24}{\PN{西弗}}、{\PN{提链}}、{\PN{比亚绿}}、
\VS{25}{\PN{夏琐·哈大他}}、{\PN{加略·希斯
}}（{\PN{加略·希斯
}}就是{\PN{夏琐}}）、
\VS{26}{\PN{亚曼}}、{\PN{示玛}}、{\PN{摩拉大}}、
\VS{27}{\PN{哈萨·迦大}}、{\PN{黑实门}}、{\PN{伯·帕列}}、
\VS{28}{\PN{哈萨·书亚}}、{\PN{别是巴}}、{\PN{比斯约他}}、
\VS{29}{\PN{巴拉}}、{\PN{以因}}、{\PN{以森}}、
\VS{30}{\PN{伊勒多腊}}、{\PN{基失}}、{\PN{何珥玛}}、
\VS{31}{\PN{洗革拉}}、{\PN{麦玛拿}}、{\PN{三撒拿}}、
\VS{32}{\PN{利巴勿}}、{\PN{实忻}}、{\PN{亚因}}、{\PN{临门}}，共二十九座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{33}在高原有{\PN{以实陶}}、{\PN{琐拉}}、{\PN{亚实拿}}、
\VS{34}{\PN{撒挪亚}}、{\PN{隐·干宁}}、{\PN{他普亚}}、{\PN{以楠}}、
\VS{35}{\PN{耶末}}、{\PN{亚杜兰}}、{\PN{梭哥}}、{\PN{亚西加}}、
\VS{36}{\PN{沙拉音}}、{\PN{亚底他音}}、{\PN{基底拉}}、{\PN{基底罗他音}}，共十四座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{37}又有{\PN{洗楠}}、{\PN{哈大沙}}、{\PN{麦大·迦得}}、
\VS{38}{\PN{底连}}、{\PN{米斯巴}}、{\PN{约帖}}、
\VS{39}{\PN{拉吉}}、{\PN{波斯加}}、{\PN{伊矶伦}}、
\VS{40}{\PN{迦本}}、{\PN{拉幔}}、{\PN{基提利}}、
\VS{41}{\PN{基低罗}}、{\PN{伯·大衮}}、{\PN{拿玛}}、{\PN{玛基大}}，共十六座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{42}又有{\PN{立拿}}、{\PN{以帖}}、{\PN{亚珊}}、
\VS{43}{\PN{益弗他}}、{\PN{亚实拿}}、{\PN{尼悉}}、
\VS{44}{\PN{基伊拉}}、{\PN{亚革悉}}、{\PN{玛利沙}}，共九座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{45}又有{\PN{以革伦}}和属{\PN{以革伦}}的镇市村庄；
\VS{46}从{\PN{以革伦}}直到海，一切靠近{\PN{亚实突}}之地，并属其地的村庄。
\par }{\PP \VS{47}{\PN{亚实突}}和属{\PN{亚实突}}的镇市村庄；{\PN{迦萨}}和属{\PN{迦萨}}的镇市村庄；直到{\PN{埃及}}小河，并大海和靠近大海之地。
\par }{\PP \VS{48}在山地有{\PN{沙密}}、{\PN{雅提珥}}、{\PN{梭哥}}、
\VS{49}{\PN{大拿}}、{\PN{基列·萨拿}}（{\PN{基列·萨拿}}就是{\PN{底璧}}）、
\VS{50}{\PN{亚拿伯}}、{\PN{以实提莫}}、{\PN{亚念}}、
\VS{51}{\PN{歌珊}}、{\PN{何伦}}、{\PN{基罗}}，共十一座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{52}又有{\PN{亚拉}}、{\PN{度玛}}、{\PN{以珊}}、
\VS{53}{\PN{雅农}}、{\PN{伯·他普亚}}、{\PN{亚非加}}、
\VS{54}{\PN{宏他}}、{\PN{基列·亚巴}}（{\PN{基列·亚巴}}就是{\PN{希伯
}}）、{\PN{洗珥}}，共九座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{55}又有{\PN{玛云}}、{\PN{迦密}}、{\PN{西弗}}、{\PN{淤他}}、
\VS{56}{\PN{耶斯列}}、{\PN{约甸}}、{\PN{撒挪亚}}、
\VS{57}{\PN{该隐}}、{\PN{基比亚}}、{\PN{亭纳}}，共十座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{58}又有{\PN{哈忽}}、{\PN{伯·夙}}、{\PN{基突}}、
\VS{59}{\PN{玛腊}}、{\PN{伯·亚诺}}、{\PN{伊勒提君}}，共六座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{60}又有{\PN{基列·巴力}}（{\PN{基列·巴力}}就是{\PN{基列·耶琳}}）、{\PN{拉巴}}，共两座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{61}在旷野有{\PN{伯·亚拉巴}}、{\PN{密丁}}、{\PN{西迦迦}}、
\VS{62}{\PN{匿珊}}、{\PN{盐城}}、{\PN{隐·基底}}，共六座城，还有属城的村庄。
\par }{\PP \VS{63}至于住{\PN{耶路撒冷}}的{\PN{耶布斯}}人，{\PN{犹大}}人不能把他们赶出去，{\PN{耶布斯}}人却在{\PN{耶路撒冷}}与{\PN{犹大}}人同住，直到今日。

\par }\Chap{16}{\SH 分给以法莲支派和玛拿西半支派的土地
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约瑟}}的子孙拈阄所得之地是从靠近{\PN{耶利哥}}的{\PN{约旦河}}起，以{\PN{耶利哥}}东边的水为界：从{\PN{耶利哥}}上去，通过山地的旷野，到{\PN{伯特利}}；
\VS{2}又从{\PN{伯特利}}到{\PN{路斯}}，接连到{\PN{亚基}}人的境界，至{\PN{亚他绿}}；
\VS{3}又往西下到{\PN{押利提}}人的境界，到下{\PN{伯·和
}}的境界，直到{\PN{基色}}，通到海为止。
\par }{\PP \VS{4}{\PN{约瑟}}的儿子{\PN{玛拿西}}、{\PN{以法莲}}就得了他们的地业。
\par }{\SH 以法莲支派
\par }{\PP \VS{5}{\PN{以法莲}}子孙的境界，按着宗族所得的，记在下面：他们地业的东界是{\PN{亚他绿·亚达}}到上{\PN{伯·和
}}；
\VS{6}往西通到北边的{\PN{密米他}}，又向东绕到{\PN{他纳·示罗}}，又接连到{\PN{雅挪哈}}的东边；
\VS{7}从{\PN{雅挪哈}}下到{\PN{亚他绿}}，又到{\PN{拿拉}}，达到{\PN{耶利哥}}，通到{\PN{约旦河}}为止；
\VS{8}从{\PN{他普亚}}往西，到{\PN{加拿河}}，直通到海为止。这就是{\PN{以法莲}}支派按着宗族所得的地业。
\VS{9}另外在{\PN{玛拿西}}人地业中得了些城邑和属城的村庄。这都是分给{\PN{以法莲}}子孙的。
\VS{10}他们没有赶出住{\PN{基色}}的{\PN{迦南}}人；{\PN{迦南}}人却住在{\PN{以法莲}}人中间，成为做苦工的仆人，直到今日。

\par }\Chap{17}{\SH 西玛拿西半支派
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{玛拿西}}是{\PN{约瑟}}的长子，他的支派拈阄所得之地记在下面。至于{\PN{玛拿西}}的长子{\PN{基列}}之父\FTNT{}{{\FR 17:1: }或译：主}{\PN{玛吉}}，因为是勇士就得了{\PN{基列}}和{\PN{巴珊}}。
\VS{2}{\PN{玛拿西}}其余的子孙，按着宗族{\ADD{拈阄分地}}，就是{\PN{亚比以谢}}子孙，{\PN{希勒}}子孙，{\PN{亚斯列}}子孙，{\PN{示剑}}子孙，{\PN{希弗}}子孙，{\PN{示米大}}子孙；这些按着宗族，都是{\PN{约瑟}}儿子{\PN{玛拿西}}子孙的男丁。
\VS{3}{\PN{玛拿西}}的玄孙，{\PN{玛吉}}的曾孙，{\PN{基列}}的孙子，{\PN{希弗}}的儿子{\PN{西罗非哈}}没有儿子，只有女儿。他的女儿名叫{\PN{玛拉}}、{\PN{挪阿}}、{\PN{曷拉}}、{\PN{密迦}}、{\PN{得撒}}；
\VS{4}她们来到祭司{\PN{以利亚撒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}并众首领面前，说：「耶和华曾吩咐{\PN{摩西}}在我们弟兄中分给我们产业。」于是{\PN{约书亚}}照耶和华所吩咐的，在她们伯叔中，把产业分给她们。
\VS{5}除了{\PN{约旦河}}东的{\PN{基列}}和{\PN{巴珊}}地之外，还有十分地归{\PN{玛拿西}}，
\VS{6}因为{\PN{玛拿西}}的孙女们在{\PN{玛拿西}}的孙子中得了产业。{\PN{基列}}地是属{\PN{玛拿西}}其余的子孙。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{玛拿西}}的境界：从{\PN{亚设}}起，到{\PN{示剑}}前的{\PN{密米他}}，往北到{\PN{隐·他普亚}}居民{\ADD{之地}}。
\VS{8}{\PN{他普亚}}地归{\PN{玛拿西}}，只是{\PN{玛拿西}}境界上的{\PN{他普亚}}{\ADD{城}}归{\PN{以法莲}}子孙。
\VS{9}其界下到{\PN{加拿河}}的南边。在{\PN{玛拿西}}城邑中的这些城邑都归{\PN{以法莲}}。{\PN{玛拿西}}的地界是在河北直通到海为止；
\VS{10}南归{\PN{以法莲}}，北归{\PN{玛拿西}}，以海为界；北边到{\PN{亚设}}，东边到{\PN{以萨迦}}。
\VS{11}{\PN{玛拿西}}在{\PN{以萨迦}}和{\PN{亚设}}境内，有{\PN{伯·善}}和属{\PN{伯·善}}的镇市，{\PN{以伯莲}}和属{\PN{以伯莲}}的镇市，{\PN{多珥}}的居民和属{\PN{多珥}}的镇市；又有三处山冈，就是{\PN{隐·多珥}}和属{\PN{隐·多珥}}的镇市；{\PN{他纳}}的居民和属{\PN{他纳}}的镇市，{\PN{米吉多}}的居民和属{\PN{米吉多}}的镇市。
\VS{12}只是{\PN{玛拿西}}子孙不能赶出这些城的{\ADD{居民}}，{\PN{迦南}}人偏要住在那地。
\VS{13}及至{\PN{以色列}}人强盛了，就使{\PN{迦南}}人做苦工，没有把他们全然赶出。
\par }{\SH 约瑟子孙要求多得土地
\par }{\PP \VS{14}{\PN{约瑟}}的子孙对{\PN{约书亚}}说：「耶和华到如今既然赐福与我们，我们也族大人多，你为什么仅将一阄一段之地分给我们为业呢？」
\VS{15}{\PN{约书亚}}说：「你们如果族大人多，嫌{\PN{以法莲}}山地窄小，就可以上{\PN{比利洗}}人、{\PN{利乏音}}人之地，在树林中砍伐{\ADD{树木}}。」
\VS{16}{\PN{约瑟}}的子孙说：「那山地容不下我们，并且住平原的{\PN{迦南}}人，就是住{\PN{伯·善}}和属{\PN{伯·善}}的镇市，并住{\PN{耶斯列}}平原的人，都有铁车。」
\VS{17}{\PN{约书亚}}对{\PN{约瑟}}家，就是{\PN{以法莲}}和{\PN{玛拿西}}人，说：「你是族大人多，并且强盛，不可仅有一阄之地，
\VS{18}山地也要归你，虽是树林，你也可以砍伐；靠近之地必归你。{\PN{迦南}}人虽有铁车，虽是强盛，你也能把他们赶出去。」

\par }\Chap{18}{\SH 余地的分配
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}的全会众都聚集在{\PN{示罗}}，把会幕设立在那里，那地已经被他们制伏了。
\VS{2}{\PN{以色列}}人中其余的七个支派还没有分给他们地业。
\VS{3}{\PN{约书亚}}对{\PN{以色列}}人说：「耶和华—你们列祖的　神所赐给你们的地，你们耽延不去得，要到几时呢？
\VS{4}你们每支派当选举三个人，我要打发他们去，他们就要起身走遍那地，按着各支派{\ADD{应得的}}地业写明\FTNT{}{{\FR 18:4: }或译：画图}，就回到我这里来。
\VS{5}他们要将地分做七分；{\PN{犹大}}仍在南方，住在他的境内。{\PN{约瑟}}家仍在北方，住在他的境内。
\VS{6}你们要将地分做七分，写明了拿到我这里来。我要在耶和华—我们　神面前，为你们拈阄。
\VS{7}{\PN{利未}}人在你们中间没有分，因为供耶和华祭司的职任就是他们的产业。{\PN{迦得}}支派、{\PN{吕便}}支派，和{\PN{玛拿西}}半支派已经在{\PN{约旦河}}东得了地业，就是耶和华仆人{\PN{摩西}}所给他们的。」
\par }{\PP \VS{8}划地势的人起身去的时候，{\PN{约书亚}}嘱咐他们说：「你们去走遍那地，划明地势，就回到我这里来。我要在{\PN{示罗}}这里，耶和华面前，为你们拈阄。」
\VS{9}他们就去了，走遍那地，按着城邑分做七分，写在册子上，回到{\PN{示罗}}营中见{\PN{约书亚}}。
\VS{10}{\PN{约书亚}}就在{\PN{示罗}}，耶和华面前，为他们拈阄。{\PN{约书亚}}在那里，按着{\PN{以色列}}人的支派，将地分给他们。
\par }{\SH 分给便雅悯支派的土地
\par }{\PP \VS{11}{\PN{便雅悯}}支派，按着宗族拈阄所得之地，是在{\PN{犹大}}、{\PN{约瑟}}子孙中间。
\VS{12}他们的北界是从{\PN{约旦河}}起，往上贴近{\PN{耶利哥}}的北边；又往西通过山地，直到{\PN{伯·亚文}}的旷野；
\VS{13}从那里往南接连到{\PN{路斯}}，贴近{\PN{路斯}}（{\PN{路斯}}就是{\PN{伯特利}}），又下到{\PN{亚他绿·亚达}}，靠近下{\PN{伯·和
}}南边的山；
\VS{14}从{\ADD{那里}}往西，又转向南，从{\PN{伯·和
}}南对面的山，直达到{\PN{犹大}}人的城{\PN{基列·巴力}}（{\PN{基列·巴力}}就是{\PN{基列·耶琳}}）；这是西界。
\VS{15}南界是从{\PN{基列·耶琳}}的尽边起，往西达到{\PN{尼弗多亚}}的水源；
\VS{16}又下到{\PN{欣嫩子谷}}对面山的尽边，就是{\PN{利乏音谷}}北边的山；又下到{\PN{欣嫩谷}}，贴近{\PN{耶布斯}}的南边；又下到{\PN{隐·罗结}}；
\VS{17}又往北通到{\PN{隐·示麦}}，达到{\PN{亚都冥}}坡对面的{\PN{基利绿}}；又下到{\PN{吕便}}之子{\PN{波罕}}的磐石；
\VS{18}又接连到{\PN{亚拉巴}}对面，往北下到{\PN{亚拉巴}}；
\VS{19}又接连到{\PN{伯·曷拉}}的北边，直通到{\PN{盐海}}的北汊，就是{\PN{约旦河}}的南头；这是南界。
\VS{20}东界是{\PN{约旦河}}。这是{\PN{便雅悯}}人按着宗族，照他们四围的交界所得的地业。
\par }{\PP \VS{21}{\PN{便雅悯}}支派按着宗族所得的城邑就是：{\PN{耶利哥}}、{\PN{伯·曷拉}}、{\PN{伊麦·基悉}}、
\VS{22}{\PN{伯·亚拉巴}}、{\PN{洗玛脸}}、{\PN{伯特利}}、
\VS{23}{\PN{亚文}}、{\PN{巴拉}}、{\PN{俄弗拉}}、
\VS{24}{\PN{基法·阿摩尼}}、{\PN{俄弗尼}}、{\PN{迦巴}}，共十二座城，还有属城的村庄；
\VS{25}又有{\PN{基遍}}、{\PN{拉玛}}、{\PN{比录}}、
\VS{26}{\PN{米斯巴}}、{\PN{基非拉}}、{\PN{摩撒}}、
\VS{27}{\PN{利坚}}、{\PN{伊利毗勒}}、{\PN{他拉拉}}、
\VS{28}{\PN{洗拉}}、{\PN{以利弗}}、{\PN{耶布斯}}（{\PN{耶布斯}}就是{\PN{耶路撒冷}}）、{\PN{基比亚}}、{\PN{基列}}，共十四座城，还有属城的村庄。这是{\PN{便雅悯}}人按着宗族所得的地业。

\par }\Chap{19}{\SH 分给西缅支派的土地
\par }{\PP \VerseOne{1}为{\PN{西缅}}支派的人，按着宗族，拈出第二阄。他们所得的地业是在{\PN{犹大}}人地业中间。
\VS{2}他们所得为业之地就是：{\PN{别是巴}}（或名{\PN{示巴}}）、{\PN{摩拉大}}、
\VS{3}{\PN{哈萨·书亚}}、{\PN{巴拉}}、{\PN{以森}}、
\VS{4}{\PN{伊利多拉}}、{\PN{比土力}}、{\PN{何珥玛}}、
\VS{5}{\PN{洗革拉}}、{\PN{伯·玛加博}}、{\PN{哈萨·苏撒}}、
\VS{6}{\PN{伯·利巴勿}}、{\PN{沙鲁险}}，共十三座城，还有属城的村庄；
\VS{7}又有{\PN{亚因}}、{\PN{利门}}、{\PN{以帖}}、{\PN{亚珊}}，共四座城，还有属城的村庄；
\VS{8}并有这些城邑四围一切的村庄，直到{\PN{巴拉·比珥}}，就是南地的{\PN{拉玛}}。这是{\PN{西缅}}支派按着宗族所得的地业。
\VS{9}{\PN{西缅}}人的地业是从{\PN{犹大}}人地业中得来的；因为{\PN{犹大}}人的分过多，所以{\PN{西缅}}人在他们的地业中得了地业。
\par }{\SH 分给西布伦支派的土地
\par }{\PP \VS{10}为{\PN{西布伦}}人，按着宗族，拈出第三阄。他们地业的境界是到{\PN{撒立}}；
\VS{11}往西上到{\PN{玛拉拉}}，达到{\PN{大巴设}}，又达到{\PN{约念}}前的河；
\VS{12}又从{\PN{撒立}}往东转向日出之地，到{\PN{吉斯绿·他泊}}的境界，又通到{\PN{大比拉}}，上到{\PN{雅非亚}}；
\VS{13}从那里往东，接连到{\PN{迦特·希弗}}，至{\PN{以特·加汛}}，通到{\PN{临门}}，{\PN{临门}}延到{\PN{尼亚}}；
\VS{14}又绕过{\PN{尼亚}}的北边，转到{\PN{哈拿顿}}，通到{\PN{伊弗他·伊勒谷}}。
\VS{15}还有{\PN{加他}}、{\PN{拿哈拉}}、{\PN{伸
}}、{\PN{以大拉}}、{\PN{伯利恒}}，共十二座城，还有属城的村庄。
\VS{16}这些城并属城的村庄就是{\PN{西布伦}}人按着宗族所得的地业。
\par }{\SH 分给以萨迦支派的土地
\par }{\PP \VS{17}为{\PN{以萨迦}}人，按着宗族，拈出第四阄。
\VS{18}他们的境界是到{\PN{耶斯列}}、{\PN{基苏律}}、{\PN{书念}}、
\VS{19}{\PN{哈弗连}}、{\PN{示按}}、{\PN{亚拿哈拉}}、
\VS{20}{\PN{拉璧}}、{\PN{基善}}、{\PN{亚别}}、
\VS{21}{\PN{利篾}}、{\PN{隐·干宁}}、{\PN{隐·哈大}}、{\PN{伯·帕薛}}；
\VS{22}又达到{\PN{他泊}}、{\PN{沙哈洗玛}}、{\PN{伯·示麦}}，直通到{\PN{约旦河}}为止，共十六座城，还有属城的村庄。
\VS{23}这些城并属城的村庄就是{\PN{以萨迦}}支派按着宗族所得的地业。
\par }{\SH 分给亚设支派的土地
\par }{\PP \VS{24}为{\PN{亚设}}支派，按着宗族，拈出第五阄。
\VS{25}他们的境界是{\PN{黑甲}}、{\PN{哈利}}、{\PN{比田}}、{\PN{押煞}}、
\VS{26}{\PN{亚拉米勒}}、{\PN{亚末}}、{\PN{米沙勒}}；往西达到{\PN{迦密}}，又到{\PN{希曷·立纳}}，
\VS{27}转向日出之地，到{\PN{伯·大衮}}，达到{\PN{细步纶}}；往北到{\PN{伊弗他·伊勒谷}}，到{\PN{伯·以墨}}和{\PN{尼业}}，也通到{\PN{迦步勒}}的左边；
\VS{28}又到{\PN{义伯
}}、{\PN{利合}}、{\PN{哈们}}、{\PN{加拿}}，直到{\PN{西顿}}大城；
\VS{29}转到{\PN{拉玛}}和坚固城{\PN{泰尔}}；又转到{\PN{何萨}}，靠近{\PN{亚革悉}}一带地方，直通到海；
\VS{30}又有{\PN{乌玛}}、{\PN{亚弗}}、{\PN{利合}}，共二十二座城，还有属城的村庄。
\VS{31}这些城并属城的村庄就是{\PN{亚设}}支派按着宗族所得的地业。
\par }{\SH 分给拿弗他利支派的土地
\par }{\PP \VS{32}为{\PN{拿弗他利}}人，按着宗族，拈出第六阄。
\VS{33}他们的境界是从{\PN{希利弗}}从{\PN{撒拿音}}的橡树，从{\PN{亚大米·尼吉}}和{\PN{雅比聂}}，直到{\PN{拉共}}，通到{\PN{约旦河}}；
\VS{34}又转向西到{\PN{亚斯纳·他泊}}，从那里通到{\PN{户割}}，南边到{\PN{西布伦}}，西边到{\PN{亚设}}，又向日出之地，达到{\PN{约旦河}}那里的{\PN{犹大}}。
\VS{35}坚固的城就是：{\PN{西丁}}、{\PN{侧耳}}、{\PN{哈末}}、{\PN{拉甲}}、{\PN{基尼烈}}、
\VS{36}{\PN{亚大玛}}、{\PN{拉玛}}、{\PN{夏琐}}、
\VS{37}{\PN{基低斯}}、{\PN{以得来}}、{\PN{隐·夏琐}}、
\VS{38}{\PN{以利稳}}、{\PN{密大·伊勒}}、{\PN{和琏}}、{\PN{伯·亚纳}}、{\PN{伯·示麦}}，共十九座城，还有属城的村庄。
\VS{39}这些城并属城的村庄就是{\PN{拿弗他利}}支派按着宗族所得的地业。
\par }{\SH 分给但支派的土地
\par }{\PP \VS{40}为{\PN{但}}支派，按着宗族，拈出第七阄。
\VS{41}他们地业的境界是{\PN{琐拉}}、{\PN{以实陶}}、{\PN{伊珥·示麦}}、
\VS{42}{\PN{沙拉宾}}、{\PN{亚雅
}}、{\PN{伊提拉}}、
\VS{43}{\PN{以伦}}、{\PN{亭拿他}}、{\PN{以革伦}}、
\VS{44}{\PN{伊利提基}}、{\PN{基比顿}}、{\PN{巴拉}}、
\VS{45}{\PN{伊胡得}}、{\PN{比尼·比拉}}、{\PN{迦特·临门}}、
\VS{46}{\PN{美·耶昆}}、{\PN{拉昆}}，并{\PN{约帕}}对面的地界。
\VS{47}{\PN{但}}人的地界越过原得的地界；因为{\PN{但}}人上去攻取{\PN{利善}}，用刀击杀城中的人，得了那城，住在其中，以他们先祖{\PN{但}}的名将{\PN{利善}}改名为{\PN{但}}。
\VS{48}这些城并属城的村庄就是{\PN{但}}支派按着宗族所得的地业。
\par }{\SH 最后分配的土地
\par }{\PP \VS{49}{\PN{以色列}}人按着境界分完了地业，就在他们中间将地给{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}为业，
\VS{50}是照耶和华的吩咐，将{\PN{约书亚}}所求的城，就是{\PN{以法莲}}山地的{\PN{亭拿·西拉}}城，给了他。他就修那城，住在其中。
\par }{\PP \VS{51}这就是祭司{\PN{以利亚撒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，并{\PN{以色列}}各支派的族长，在{\PN{示罗}}会幕门口，耶和华面前，拈阄所分的地业。这样，他们把地分完了。

\par }\Chap{20}{\SH 设立逃城
\par }{\R （民35·9—28；申19·1—13）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{约书亚}}说：
\VS{2}「你吩咐{\PN{以色列}}人说：你们要照着我借{\PN{摩西}}所晓谕你们的，为自己设立逃城，
\VS{3}使那无心而误杀人的，可以逃到那里。这些城可以作你们逃避报血仇人的地方。
\VS{4}那杀人的要逃到这些城中的一座城，站在城门口，将他的事情说给城内的长老们听。他们就把他收进城里，给他地方，使他住在他们中间。
\VS{5}若是报血仇的追了他来，长老不可将他交在报血仇的手里；因为他是素无仇恨，无心杀了人的。
\VS{6}他要住在那城里，站在会众面前听审判，等到那时的大祭司死了，杀人的才可以回到本城本家，就是他所逃出来的那城。」
\par }{\PP \VS{7}于是，{\PN{以色列}}人在{\PN{拿弗他利}}山地分定{\PN{加利利}}的{\PN{基低斯}}；在{\PN{以法莲}}山地分定{\PN{示剑}}；在{\PN{犹大}}山地分定{\PN{基列·亚巴}}（{\PN{基列·亚巴}}就是{\PN{希伯
}}）；
\VS{8}又在{\PN{约旦河}}外{\PN{耶利哥}}东，从{\PN{吕便}}支派中，在旷野的平原，设立{\PN{比悉}}；从{\PN{迦得}}支派中设立{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}；从{\PN{玛拿西}}支派中设立{\PN{巴珊}}的{\PN{哥兰}}。
\VS{9}这都是为{\PN{以色列}}众人和在他们中间寄居的外人所分定的城邑，使误杀人的都可以逃到那里，不死在报血仇人的手中，等他站在会众面前{\ADD{听审判}}。

\par }\Chap{21}{\SH 利未人的城邑
\par }{\PP \VerseOne{1}那时，{\PN{利未}}人的众族长来到祭司{\PN{以利亚撒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，并{\PN{以色列}}各支派的族长面前，
\VS{2}在{\PN{迦南}}地的{\PN{示罗}}对他们说：「从前耶和华借着{\PN{摩西}}吩咐给我们城邑居住，并城邑的郊野可以牧养我们的牲畜。」
\VS{3}于是{\PN{以色列}}人照耶和华所吩咐的，从自己的地业中，将以下所记的城邑和城邑的郊野给了{\PN{利未}}人。
\par }{\PP \VS{4}为{\PN{哥辖}}族拈阄：{\PN{利未}}人的祭司、{\PN{亚伦}}的子孙，从{\PN{犹大}}支派、{\PN{西缅}}支派、{\PN{便雅悯}}支派的地业中，按阄得了十三座城。
\VS{5}{\PN{哥辖}}其余的子孙，从{\PN{以法莲}}支派、{\PN{但}}支派、{\PN{玛拿西}}半支派的地业中，按阄得了十座城。
\par }{\PP \VS{6}{\PN{革顺}}的子孙，从{\PN{以萨迦}}支派、{\PN{亚设}}支派、{\PN{拿弗他利}}支派、住{\PN{巴珊}}的{\PN{玛拿西}}半支派的地业中，按阄得了十三座城。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{米拉利}}的子孙，按着宗族，从{\PN{吕便}}支派、{\PN{迦得}}支派、{\PN{西布伦}}支派的地业中，{\ADD{按阄}}得了十二座城。
\par }{\PP \VS{8}{\PN{以色列}}人照着耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐的，将这些城邑和城邑的郊野，按阄分给{\PN{利未}}人。
\par }{\PP \VS{9-10}从{\PN{犹大}}支派、{\PN{西缅}}支派的地业中，将以下所记的城给了{\PN{利未}}支派{\PN{哥辖}}宗族{\PN{亚伦}}的子孙；因为给他们拈出头一阄，
\VS{11}将{\PN{犹大}}山地的{\PN{基列·亚巴}}和四围的郊野给了他们。{\PN{亚巴}}是{\PN{亚衲}}族的始祖。（{\PN{基列·亚巴}}就是{\PN{希伯
}}）。
\VS{12}惟将属城的田地和村庄给了{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}为业。
\par }{\PP \VS{13}{\PN{以色列}}人将{\PN{希伯
}}，就是误杀人的逃城和属城的郊野，给了祭司{\PN{亚伦}}的子孙；又给他们{\PN{立拿}}和属城的郊野，
\VS{14}{\PN{雅提珥}}和属城的郊野，{\PN{以实提莫}}和属城的郊野，
\VS{15}{\PN{何
}}和属城的郊野，{\PN{底璧}}和属城的郊野，
\VS{16}{\PN{亚因}}和属城的郊野，{\PN{淤他}}和属城的郊野，{\PN{伯·示麦}}和属城的郊野，共九座城，都是从这二支派中分出来的。
\VS{17}又从{\PN{便雅悯}}支派的地业中给了他们{\PN{基遍}}和属城的郊野，{\PN{迦巴}}和属城的郊野，
\VS{18}{\PN{亚拿突}}和属城的郊野，{\PN{亚勒们}}和属城的郊野，共四座城。
\VS{19}{\PN{亚伦}}子孙作祭司的共有十三座城，还有属城的郊野。
\par }{\PP \VS{20}{\PN{利未}}{\ADD{支派}}中{\PN{哥辖}}的宗族，就是{\PN{哥辖}}其余的子孙，拈阄所得的城有从{\PN{以法莲}}支派中分出来的。
\VS{21}{\PN{以色列}}人将{\PN{以法莲}}山地的{\PN{示剑}}，就是误杀人的逃城和属城的郊野，给了他们；又给他们{\PN{基色}}和属城的郊野，
\VS{22}{\PN{基伯先}}和属城的郊野，{\PN{伯·和
}}和属城的郊野，共四座城；
\VS{23}又从{\PN{但}}支派的地业中给了他们{\PN{伊利提基}}和属城的郊野，{\PN{基比顿}}和属城的郊野，
\VS{24}{\PN{亚雅
}}和属城的郊野，{\PN{迦特·临门}}和属城的郊野，共四座城；
\VS{25}又从{\PN{玛拿西}}半支派的地业中给了他们{\PN{他纳}}和属城的郊野，{\PN{迦特·临门}}和属城的郊野，共两座城。
\VS{26}{\PN{哥辖}}其余的子孙共有十座城，还有属城的郊野。
\par }{\PP \VS{27}{\PN{以色列}}人又从{\PN{玛拿西}}半支派的地业中将{\PN{巴珊}}的{\PN{哥兰}}，就是误杀人的逃城和属城的郊野，给了{\PN{利未}}支派{\PN{革顺}}的子孙；又给他们{\PN{比·施提拉}}和属城的郊野，共两座城；
\VS{28}又从{\PN{以萨迦}}支派的地业中给了他们{\PN{基善}}和属城的郊野，{\PN{大比拉}}和属城的郊野，
\VS{29}{\PN{耶末}}和属城的郊野，{\PN{隐·干宁}}和属城的郊野，共四座城；
\VS{30}又从{\PN{亚设}}支派的地业中给了他们{\PN{米沙勒}}和属城的郊野，{\PN{押顿}}和属城的郊野，
\VS{31}{\PN{黑甲}}和属城的郊野，{\PN{利合}}和属城的郊野，共四座城；
\VS{32}又从{\PN{拿弗他利}}支派的地业中将{\PN{加利利}}的{\PN{基低斯}}，就是误杀人的逃城和属城的郊野，给了他们；又给他们{\PN{哈末·多珥}}和属城的郊野，{\PN{加珥坦}}和属城的郊野，共三座城。
\VS{33}{\PN{革顺}}人按着宗族{\ADD{所得的}}城，共十三座，还有属城的郊野。
\par }{\PP \VS{34}其余{\PN{利未}}支派{\PN{米拉利}}子孙，从{\PN{西布伦}}支派的地业中所得的，就是{\PN{约念}}和属城的郊野，{\PN{加珥他}}和属城的郊野，
\VS{35}{\PN{丁拿}}和属城的郊野，{\PN{拿哈拉}}和属城的郊野，共四座城；
\VS{36}又从{\PN{吕便}}支派的地业中给了他们{\PN{比悉}}和属城的郊野，{\PN{雅杂}}和属城的郊野，
\VS{37}{\PN{基底莫}}和属城的郊野，{\PN{米法押}}和属城的郊野，共四座城；
\VS{38}又从{\PN{迦得}}支派的地业中，将{\PN{基列}}的{\PN{拉末}}，就是误杀人的逃城和属城的郊野，给了他们；又给他们{\PN{玛哈念}}和属城的郊野，
\VS{39}{\PN{希实本}}和属城的郊野，{\PN{雅谢}}和属城的郊野，共四座城。
\VS{40}其余{\PN{利未}}支派的人，就是{\PN{米拉利}}的子孙，按着宗族拈阄所得的，共十二座城。
\par }{\PP \VS{41}{\PN{利未}}人在{\PN{以色列}}人的地业中所得的城，共四十八座，并有属城的郊野。
\VS{42}这些城四围都有属城的郊野，城城都是如此。
\par }{\SH 以色列人得地为业
\par }{\PP \VS{43}这样，耶和华将从前向他们列祖起誓所应许的全地赐给{\PN{以色列}}人，他们就得了为业，住在其中。
\VS{44}耶和华照着向他们列祖起誓所应许的一切话，使他们四境平安；他们一切仇敌中，没有一人在他们面前站立得住。耶和华把一切仇敌都交在他们手中。
\VS{45}耶和华应许赐福给{\PN{以色列}}家的话一句也没有落空，都应验了。

\par }\Chap{22}{\SH 约书亚打发二支派半的人回去
\par }{\PP \VerseOne{1}当时，{\PN{约书亚}}召了{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人，和{\PN{玛拿西}}半支派的人来，
\VS{2}对他们说：「耶和华仆人{\PN{摩西}}所吩咐你们的，你们都遵守了；我所吩咐你们的，你们也都听从了。
\VS{3}你们这许多日子，总没有撇离你们的弟兄，直到今日，并守了耶和华—你们　神所吩咐你们当守的。
\VS{4}如今耶和华—你们　神照着他所应许的，使你们弟兄得享平安，现在可以转回你们的帐棚，到耶和华的仆人{\PN{摩西}}在{\PN{约旦河}}东所赐你们为业之地。
\VS{5}只要切切地谨慎遵行耶和华仆人{\PN{摩西}}所吩咐你们的诫命律法，爱耶和华—你们的　神，行他一切的道，守他的诫命，专靠他，尽心尽性事奉他。」
\par }{\PP \VS{6}于是{\PN{约书亚}}为他们祝福，打发他们去，他们就回自己的帐棚去了。
\par }{\PP \VS{7}{\PN{玛拿西}}那半支派，{\PN{摩西}}早已在{\PN{巴珊}}分给他们{\ADD{地业}}。这半支派，{\PN{约书亚}}在{\PN{约旦河}}西，在他们弟兄中，分给他们{\ADD{地业}}。{\PN{约书亚}}打发他们回帐棚的时候为他们祝福，
\VS{8}对他们说：「你们带许多财物，许多牲畜和金、银、铜、铁，并许多衣服，回你们的帐棚去，要将你们从仇敌夺来的物，与你们众弟兄同分。」
\par }{\PP \VS{9}于是{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}半支派的人从{\PN{迦南}}地的{\PN{示罗}}起行，离开{\PN{以色列}}人，回往他们得为业的{\PN{基列}}地，就是照耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐的得了为业之地。
\par }{\SH 约旦河旁的祭坛
\par }{\PP \VS{10}{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人，和{\PN{玛拿西}}半支派的人到了靠近{\PN{约旦河}}的一带{\PN{迦南}}地，就在{\PN{约旦河}}那里筑了一座坛；那坛看着高大。
\VS{11}{\PN{以色列}}人听说{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}半支派的人靠近{\PN{约旦河}}边，在{\PN{迦南}}地属{\PN{以色列}}人的那边筑了一座坛。
\VS{12}全会众一听见，就聚集在{\PN{示罗}}，要上去攻打他们。
\par }{\PP \VS{13}{\PN{以色列}}人打发祭司{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}，往{\PN{基列}}地去见{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}半支派的人；
\VS{14}又打发十个首领与{\PN{非尼哈}}同去，就是{\PN{以色列}}每支派的一个首领，都是{\PN{以色列}}军中的统领。
\VS{15}他们到了{\PN{基列}}地，见{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人，和{\PN{玛拿西}}半支派的人，对他们说：
\VS{16}「耶和华全会众这样说，你们今日转去不跟从耶和华，干犯{\PN{以色列}}的　神，为自己筑一座坛，悖逆了耶和华，这犯的是什么罪呢？
\VS{17}从前{\ADD{拜}}{\PN{毗珥}}的罪孽还算小吗？虽然瘟疫临到耶和华的会众，到今日我们还没有洗净这罪。
\VS{18}你们今日竟转去不跟从耶和华吗？你们今日既悖逆耶和华，明日他必向{\PN{以色列}}全会众发怒。
\VS{19}你们所得为业之地，若嫌不洁净，就可以过到耶和华之地，就是耶和华的帐幕所住之地，在我们中间得地业。只是不可悖逆耶和华，也不可得罪我们，在耶和华—我们　神的坛以外为自己筑坛。
\VS{20}从前{\PN{谢拉}}的曾孙{\PN{亚干}}岂不是在那当灭的物上犯了罪，就有忿怒临到{\PN{以色列}}全会众吗？那人在所犯的罪中不独一人死亡。」
\par }{\PP \VS{21}于是{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}半支派的人回答{\PN{以色列}}军中的统领说：
\VS{22}「大能者　神耶和华！大能者　神耶和华！他是知道的！{\PN{以色列}}人也必知道！我们若有悖逆的意思，或是干犯耶和华（愿你今日不保佑我们），
\VS{23}为自己筑坛，要转去不跟从耶和华，或是要将燔祭、素祭、平安祭献在坛上，愿耶和华亲自讨我们的罪。
\VS{24}我们行这事并非无故，是特意做的，说：恐怕日后你们的子孙对我们的子孙说：『你们与耶和华—{\PN{以色列}}的　神有何关涉呢？
\VS{25}因为耶和华把{\PN{约旦河}}定为我们和你们这{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人的交界，你们与耶和华无分了。』这样，你们的子孙就使我们的子孙不再敬畏耶和华了。
\VS{26}因此我们说：『不如为自己筑一座坛，不是为献燔祭，也不是为献{\ADD{别的}}祭，
\VS{27}乃是为你我中间和你我后人中间作证据，好叫我们也在耶和华面前献燔祭、平安祭，和{\ADD{别的}}祭事奉他，免得你们的子孙日后对我们的子孙说，你们与耶和华无分了。』
\VS{28}所以我们说：『日后你们对我们，或对我们的后人这样说，我们就可以回答说，你们看我们列祖所筑的坛是耶和华坛的样式；这并不是为献燔祭，也不是为献{\ADD{别的}}祭，乃是为作你我中间的证据。』
\VS{29}我们在耶和华—我们　神帐幕前的坛以外，另筑一座坛，为献燔祭、素祭，和{\ADD{别的}}祭，悖逆耶和华，今日转去不跟从他，我们断没有这个意思。」
\par }{\PP \VS{30}祭司{\PN{非尼哈}}与会中的首领，就是与他同来{\PN{以色列}}军中的统领，听见{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}人所说的话，就都以为美。
\VS{31}祭司{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}对{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、{\PN{玛拿西}}人说：「今日我们知道耶和华在我们中间，因为你们没有向他犯了这罪。现在你们救{\PN{以色列}}人脱离耶和华的手了。」
\par }{\PP \VS{32}祭司{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}与众首领离了{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人，从{\PN{基列}}地回往{\PN{迦南}}地，到了{\PN{以色列}}人那里，{\ADD{便将这事}}回报他们。
\VS{33}{\PN{以色列}}人以这事为美，就称颂　神，不再提上去攻打{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人、毁坏他们所住的地了。
\par }{\PP \VS{34}{\PN{吕便}}人、{\PN{迦得}}人给坛起名叫{\ADD{证坛}}，意思说：这坛在我们中间证明耶和华是　神。

\par }\Chap{23}{\SH 约书亚的遗言
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华使{\PN{以色列}}人安静，不与四围的一切仇敌争战，已经多日。{\PN{约书亚}}年纪老迈，
\VS{2}就把{\PN{以色列}}众人的长老、族长、审判官，并官长都召了来，对他们说：「我年纪已经老迈。
\VS{3}耶和华—你们的　神因你们的缘故向那些国所行的一切事，你们亲眼看见了，因那为你们争战的是耶和华—你们的　神。
\VS{4}我所剪除和所剩下的各国，从{\PN{约旦河}}起到日落之处的大海，我已经拈阄分给你们各支派为业。
\VS{5}耶和华—你们的　神必将他们从你们面前赶出去，使他们离开你们，你们就必得他们的地为业，正如耶和华—你们的　神所应许的。
\VS{6}所以，你们要大大壮胆，谨守遵行写在{\PN{摩西}}律法书上的一切话，不可偏离左右。
\VS{7}不可与你们中间所剩下的这些国民搀杂。他们的神，你们不可提他的名，不可指着他起誓，也不可事奉、叩拜；
\VS{8}只要照着你们到今日所行的，专靠耶和华—你们的　神。
\VS{9}因为耶和华已经把又大又强的国民从你们面前赶出；直到今日，没有一人在你们面前站立得住。
\VS{10}你们一人必追赶千人，因耶和华—你们的　神照他所应许的，为你们争战。
\VS{11}你们要分外谨慎，爱耶和华—你们的　神。
\VS{12}你们若稍微转去，与你们中间所剩下的这些国民联络，彼此结亲，互相往来，
\VS{13}你们要确实知道，耶和华—你们的　神必不再将他们从你们眼前赶出；他们却要成为你们的网罗、机槛、肋上的鞭、眼中的刺，直到你们在耶和华—你们　神所赐的这美地上灭亡。
\par }{\PP \VS{14}「我现在要走世人必走的路。你们是一心一意地知道，耶和华—你们　神所应许赐福与你们的话没有一句落空，都应验在你们身上了。
\VS{15}耶和华—你们　神所应许的一切福气怎样临到你们身上，耶和华也必照样使各样祸患临到你们身上，直到把你们从耶和华—你们　神所赐的这美地上除灭。
\VS{16}你们若违背耶和华—你们　神吩咐你们所守的约，去事奉别神，叩拜他，耶和华的怒气必向你们发作，使你们在他所赐的美地上速速灭亡。」

\par }\Chap{24}{\SH 约书亚在示剑向百姓讲话
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约书亚}}将{\PN{以色列}}的众支派聚集在{\PN{示剑}}，召了{\PN{以色列}}的长老、族长、审判官，并官长来，他们就站在　神面前。
\VS{2}{\PN{约书亚}}对众民说：「耶和华—{\PN{以色列}}的　神如此说：『古时你们的列祖，就是{\PN{亚伯拉罕}}和{\PN{拿鹤}}的父亲{\PN{他拉}}，住在大河那边事奉别神，
\VS{3}我将你们的祖宗{\PN{亚伯拉罕}}从大河那边带来，领他走遍{\PN{迦南}}全地，又使他的子孙众多，把{\PN{以撒}}赐给他；
\VS{4}又把{\PN{雅各}}和{\PN{以扫}}赐给{\PN{以撒}}，将{\PN{西珥山}}赐给{\PN{以扫}}为业；后来{\PN{雅各}}和他的子孙下到{\PN{埃及}}去了。
\VS{5}我差遣{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，并照我在{\PN{埃及}}中所行的降灾与{\PN{埃及}}，然后把你们领出来。
\VS{6}我领你们列祖出{\PN{埃及}}，他们就到了{\PN{红海}}；{\PN{埃及}}人带领车辆马兵追赶你们列祖到{\PN{红海}}。
\VS{7}你们列祖哀求耶和华，他就使你们和{\PN{埃及}}人中间黑暗了，又使海水淹没{\PN{埃及}}人。我在{\PN{埃及}}所行的事，你们亲眼见过。你们在旷野也住了许多年日。
\VS{8}我领你们到{\PN{约旦河}}东{\PN{亚摩利}}人所住之地。他们与你们争战，我将他们交在你们手中，你们便得了他们的地为业；我也在你们面前将他们灭绝。
\VS{9}那时，{\PN{摩押}}王{\PN{西拨}}的儿子{\PN{巴勒}}起来攻击{\PN{以色列}}人，打发人召了{\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}来咒诅你们。
\VS{10}我不肯听{\PN{巴兰}}的话，所以他倒为你们连连祝福。这样，我便救你们脱离{\PN{巴勒}}的手。
\VS{11}你们过了{\PN{约旦河}}，到了{\PN{耶利哥}}；{\PN{耶利哥}}人、{\PN{亚摩利}}人、{\PN{比利洗}}人、{\PN{迦南}}人、{\PN{赫}}人、{\PN{革迦撒}}人、{\PN{希未}}人、{\PN{耶布斯}}人都与你们争战；我把他们交在你们手里。
\VS{12}我打发黄蜂飞在你们前面，将{\PN{亚摩利}}人的二王从你们面前撵出，并不是用你的刀，也不是用你的弓。
\VS{13}我赐给你们地土，非你们所修治的；我赐给你们城邑，非你们所建造的。你们就住在其中，又得吃非你们所栽种的葡萄园、橄榄园的果子。』
\par }{\PP \VS{14}「现在你们要敬畏耶和华，诚心实意地事奉他，将你们列祖在大河那边和在{\PN{埃及}}所事奉的神除掉，去事奉耶和华。
\VS{15}若是你们以事奉耶和华为不好，今日就可以选择所要事奉的：是你们列祖在大河那边所事奉的神呢？是你们所住这地的{\PN{亚摩利}}人的神呢？至于我和我家，我们必定事奉耶和华。」
\par }{\PP \VS{16}百姓回答说：「我们断不敢离弃耶和华去事奉别神；
\VS{17}因耶和华—我们的　神曾将我们和我们列祖从{\PN{埃及}}地的为奴之家领出来，在我们眼前行了那些大神迹，在我们所行的道上，所经过的诸国，都保护了我们。
\VS{18}耶和华又把住此地的{\PN{亚摩利}}人都从我们面前赶出去。所以，我们必事奉耶和华，因为他是我们的　神。」
\par }{\PP \VS{19}{\PN{约书亚}}对百姓说：「你们不能事奉耶和华；因为他是圣洁的　神，是忌邪的　神，必不赦免你们的过犯罪恶。
\VS{20}你们若离弃耶和华去事奉外邦神，耶和华在降福之后，必转而降祸与你们，把你们灭绝。」
\VS{21}百姓回答{\PN{约书亚}}说：「不然，我们定要事奉耶和华。」
\VS{22}{\PN{约书亚}}对百姓说：「你们选定耶和华，要事奉他，你们自己作见证吧！」他们说：「我们愿意作见证。」
\VS{23}{\PN{约书亚}}说：「你们现在要除掉你们中间的外邦神，专心归向耶和华—{\PN{以色列}}的　神。」
\VS{24}百姓回答{\PN{约书亚}}说：「我们必事奉耶和华—我们的　神，听从他的话。」
\VS{25}当日，{\PN{约书亚}}就与百姓立约，在{\PN{示剑}}为他们立定律例典章。
\VS{26}{\PN{约书亚}}将这些话都写在　神的律法书上，又将一块大石头立在橡树下耶和华的圣所旁边。
\VS{27}{\PN{约书亚}}对百姓说：「看哪，这石头可以向我们作见证；因为是听见了耶和华所吩咐我们的一切话，倘或你们背弃你们的　神，这石头就可以向你们作见证\FTNT{}{{\FR 24:27: }倘或…见证：或译所以要向你们作见证，免得你们背弃耶和华—你们的　神}。」
\VS{28}于是{\PN{约书亚}}打发百姓各归自己的地业去了。
\par }{\SH 约书亚和以利亚撒去世
\par }{\PP \VS{29}这些事以后，耶和华的仆人{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，正一百一十岁，就死了。
\VS{30}{\PN{以色列}}人将他葬在他地业的境内，就是在{\PN{以法莲}}山地的{\PN{亭拿·西拉}}，在{\PN{迦实山}}的北边。
\par }{\PP \VS{31}{\PN{约书亚}}在世和{\PN{约书亚}}死后，那些知道耶和华为{\PN{以色列}}人所行诸事的长老还在的时候，{\PN{以色列}}人事奉耶和华。
\par }{\PP \VS{32}{\PN{以色列}}人从{\PN{埃及}}所带来{\PN{约瑟}}的骸骨，葬埋在{\PN{示剑}}，就是在{\PN{雅各}}从前用一百块{\ADD{银子}}向{\PN{示剑}}的父亲、{\PN{哈抹}}的子孙所买的那块地里；这就作了{\PN{约瑟}}子孙的产业。
\par }{\PP \VS{33}{\PN{亚伦}}的儿子{\PN{以利亚撒}}也死了，就把他葬在他儿子{\PN{非尼哈}}所得{\PN{以法莲}}山地的小山上。
\par }