\NormalFont\ShortTitle{耶利米哀歌}
{\MT 耶利米哀歌

\par }\ChapOne{1}{\SH 耶路撒冷的忧患
\par }{\Q \VerseOne{1}先前满有人民的城，
\par }{\Q 现在何竟独坐！
\par }{\Q 先前在列国中为大的，
\par }{\Q 现在竟如寡妇；
\par }{\Q 先前在诸省中为王后的，
\par }{\Q 现在成为进贡的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}她夜间痛哭，泪流满腮；
\par }{\Q 在一切所亲爱的中间没有一个安慰她的。
\par }{\Q 她的朋友都以诡诈待她，
\par }{\Q 成为她的仇敌。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}{\PN{犹大}}因遭遇苦难，
\par }{\Q 又因多服劳苦就迁到{\ADD{外邦}}。
\par }{\Q 她住在列国中，寻不着安息；
\par }{\Q 追逼她的都在狭窄之地将她追上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}{\PN{锡安}}的路径因无人来守圣节就悲伤；
\par }{\Q 她的城门凄凉；
\par }{\Q 她的祭司叹息；
\par }{\Q 她的处女受艰难，自己也愁苦。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}她的敌人为首；
\par }{\Q 她的仇敌亨通；
\par }{\Q 因耶和华为她许多的罪过使她受苦；
\par }{\Q 她的孩童被敌人掳去。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}{\PN{锡安}}城\FTNT{}{{\FR 1:6: }原文是女子；下同}的威荣全都失去。
\par }{\Q 她的首领像找不着草场的鹿；
\par }{\Q 在追赶的人前无力行走。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\PN{耶路撒冷}}在困苦窘迫之时，
\par }{\Q 就追想古时一切的乐境。
\par }{\Q 她百姓落在敌人手中，无人救济；
\par }{\Q 敌人看见，就因她的荒凉嗤笑。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}{\PN{耶路撒冷}}大大犯罪，
\par }{\Q 所以成为不洁之物；
\par }{\Q 素来尊敬她的，见她赤露就都藐视她；
\par }{\Q 她自己也叹息退后。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}她的污秽是在衣襟上；
\par }{\Q 她不思想自己的结局，
\par }{\Q 所以非常地败落，
\par }{\Q 无人安慰她。
\par }{\Q {\ADD{她说}}：耶和华啊，求你看我的苦难，
\par }{\Q 因为仇敌夸大。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}敌人伸手，夺取她的美物；
\par }{\Q 她眼见外邦人进入她的圣所—
\par }{\Q 论这外邦人，你曾吩咐不可入你的会中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}她的民都叹息，寻求食物；
\par }{\Q 他们用美物换粮食，要救性命。
\par }{\Q {\ADD{他们说}}：耶和华啊，求你观看，
\par }{\Q 因为我甚是卑贱。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}你们一切过路的人哪，这事你们不介意吗？
\par }{\Q 你们要观看：
\par }{\Q 有像这临到我的痛苦没有—
\par }{\Q 就是耶和华在他发烈怒的日子使我所受的苦？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}他从高天使火进入我的骨头，
\par }{\Q 克制了我；
\par }{\Q 他铺下网罗，绊我的脚，
\par }{\Q 使我转回；
\par }{\Q 他使我终日凄凉发昏。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}我罪过的轭是他手所绑的，
\par }{\Q 犹如轭绳缚在我颈项上；
\par }{\Q 他使我的力量衰败。
\par }{\Q 主将我交在我所不能敌挡的人手中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}主轻弃我中间的一切勇士，
\par }{\Q 招聚多人\FTNT{}{{\FR 1:15: }原文是大会}攻击我，
\par }{\Q 要压碎我的少年人。
\par }{\Q 主将{\PN{犹大}}居民踹下，
\par }{\Q 像在酒榨中一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}我因这些事哭泣；
\par }{\Q 我眼泪汪汪；
\par }{\Q 因为那当安慰我、救我性命的，
\par }{\Q 离我甚远。
\par }{\Q 我的儿女孤苦，
\par }{\Q 因为仇敌得了胜。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}{\PN{锡安}}举手，无人安慰。
\par }{\Q 耶和华论{\PN{雅各}}已经出令，
\par }{\Q 使四围的人作他仇敌；
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}在他们中间像不洁之物。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}耶和华是公义的！
\par }{\Q {\ADD{他这样待我}}，是因我违背他的命令。
\par }{\Q 众民哪，请听我的话，
\par }{\Q 看我的痛苦；
\par }{\Q 我的处女和少年人都被掳去。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}我招呼我所亲爱的，
\par }{\Q 他们却愚弄我。
\par }{\Q 我的祭司和长老正寻求食物、救性命的时候，
\par }{\Q 就在城中绝气。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}耶和华啊，求你观看，
\par }{\Q 因为我在急难中。
\par }{\Q 我心肠扰乱；
\par }{\Q 我心在我里面翻转，
\par }{\Q 因我大大悖逆。
\par }{\Q 在外，刀剑使人丧子；
\par }{\Q 在家，犹如死亡。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}听见我叹息的有人；
\par }{\Q 安慰我的却无人！
\par }{\Q 我的仇敌都听见我所遭的患难；
\par }{\Q 因你做这事，他们都喜乐。
\par }{\Q 你必使你报告的日子来到，
\par }{\Q 他们就像我一样。
\par }{\Q \VS{22}愿他们的恶行都呈在你面前；
\par }{\Q 你怎样因我的一切罪过待我，
\par }{\Q 求你照样待他们；
\par }{\Q 因我叹息甚多，心中发昏。

\par }\Chap{2}{\SH 耶和华刑罚耶路撒冷
\par }{\Q \VerseOne{1}主何竟发怒，使黑云遮蔽{\PN{锡安}}城！
\par }{\Q 他将{\PN{以色列}}的华美从天扔在地上；
\par }{\Q 在他发怒的日子并不记念自己的脚凳。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}主吞灭{\PN{雅各}}一切的住处，并不顾惜。
\par }{\Q 他发怒倾覆{\PN{犹大}}民的保障，
\par }{\Q 使这保障坍倒在地；
\par }{\Q 他辱没这国和其中的首领。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他发烈怒，把{\PN{以色列}}的角全然砍断，
\par }{\Q 在仇敌面前收回右手。
\par }{\Q 他像火焰四围吞灭，将{\PN{雅各}}烧毁。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他张弓好像仇敌；
\par }{\Q 他站着举起右手，
\par }{\Q 如同敌人将悦人眼目的，尽行杀戮。
\par }{\Q 在{\PN{锡安}}百姓的帐棚上
\par }{\Q 倒出他的忿怒，像火一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}主如仇敌吞灭{\PN{以色列}}和{\PN{锡安}}的一切宫殿，
\par }{\Q 拆毁百姓的保障；
\par }{\Q 在{\PN{犹大}}民中加增悲伤哭号。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}他强取自己的帐幕，好像是园中的{\ADD{窝}}棚，
\par }{\Q 毁坏他的聚会之处。
\par }{\Q 耶和华使圣节和安息日在{\PN{锡安}}都被忘记，
\par }{\Q 又在怒气的愤恨中藐视君王和祭司。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华丢弃自己的祭坛，
\par }{\Q 憎恶自己的圣所，
\par }{\Q 将宫殿的墙垣交付仇敌。
\par }{\Q 他们在耶和华的殿中喧嚷，
\par }{\Q 像在圣会之日一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华定意拆毁{\PN{锡安}}的城墙；
\par }{\Q 他拉了准绳，
\par }{\Q 不将手收回，定要毁灭。
\par }{\Q 他使外郭和城墙都悲哀，
\par }{\Q 一同衰败。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}{\PN{锡安}}的门都陷入地内；
\par }{\Q 主将她的门闩毁坏，折断。
\par }{\Q 她的君王和首领落在没有律法的列国中；
\par }{\Q 她的先知不得见耶和华的异象。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}{\PN{锡安}}城的长老坐在地上默默无声；
\par }{\Q 他们扬起尘土落在头上，腰束麻布；
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}的处女垂头至地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}我眼中流泪，以致失明；
\par }{\Q 我的心肠扰乱，肝{\ADD{胆}}涂地，
\par }{\Q 都因我众民遭毁灭，
\par }{\Q 又因孩童和吃奶的在城内街上发昏。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}那时，他们在城内街上发昏，好像受伤的，
\par }{\Q 在母亲的怀里，将要丧命；
\par }{\Q 对母亲说：谷、酒在哪里呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}{\PN{耶路撒冷}}的民哪，我可用什么向你证明呢？
\par }{\Q 我可用什么与你相比呢？
\par }{\Q {\PN{锡安}}的民哪，我可拿什么和你比较，好安慰你呢？
\par }{\Q 因为你的裂口大如海，
\par }{\Q 谁能医治你呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}你的先知为你见虚假和愚昧的异象，
\par }{\Q 并没有显露你的罪孽，
\par }{\Q 使你被掳的归回；
\par }{\Q 却为你见虚假的默示
\par }{\Q 和使你被赶出本境的缘故。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}凡过路的都向你拍掌。
\par }{\Q 他们向{\PN{耶路撒冷}}城嗤笑，摇头，{\ADD{说}}：
\par }{\Q 难道人所称为全美的，
\par }{\Q 称为全地所喜悦的，就是这城吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}你的仇敌都向你大大张口；
\par }{\Q 他们嗤笑，又切齿说：
\par }{\Q 我们吞灭她。
\par }{\Q 这真是我们所盼望的日子临到了！
\par }{\Q 我们亲眼看见了！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}耶和华成就了他所定的，
\par }{\Q 应验了他古时所命定的。
\par }{\Q 他倾覆了，并不顾惜，
\par }{\Q 使你的仇敌向你夸耀；
\par }{\Q 使你敌人的角也被高举。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}{\PN{锡安}}民的心哀求主。
\par }{\Q {\PN{锡安}}的城墙啊，愿你流泪如河，
\par }{\Q 昼夜不息；
\par }{\Q 愿你眼中的瞳人泪流不止。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}夜间，每逢交更的时候要起来呼喊，
\par }{\Q 在主面前倾心如水。
\par }{\Q 你的孩童在各市口上受饿发昏；
\par }{\Q 你要为他们的性命向主举手祷告。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}耶和华啊，求你观看！
\par }{\Q 见你向谁这样行？
\par }{\Q 妇人岂可吃自己所生育手里所摇弄的婴孩吗？
\par }{\Q 祭司和先知岂可在主的圣所中被杀戮吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}少年人和老年人都在街上躺卧；
\par }{\Q 我的处女和壮丁都倒在刀下；
\par }{\Q 你发怒的日子杀死他们。
\par }{\Q 你杀了，并不顾惜。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}你招聚四围惊吓我的，
\par }{\Q 像在大会的日子招聚{\ADD{人}}一样。
\par }{\Q 耶和华发怒的日子，
\par }{\Q 无人逃脱，无人存留。
\par }{\Q 我所摇弄所养育的婴孩，
\par }{\Q 仇敌都杀净了。

\par }\Chap{3}{\SH 刑罚、悔改、希望
\par }{\Q \VerseOne{1}我是因耶和华忿怒的杖，
\par }{\Q 遭遇困苦的人。
\par }{\Q \VS{2}他引导我，使我行在黑暗中，
\par }{\Q 不行在光明里。
\par }{\Q \VS{3}他真是终日再三反手攻击我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他使我的皮肉枯干；
\par }{\Q 他折断\FTNT{}{{\FR 3:4: }或译：压伤}我的骨头。
\par }{\Q \VS{5}他筑垒攻击我，
\par }{\Q 用苦楚\FTNT{}{{\FR 3:5: }原文是苦胆}和艰难围困我。
\par }{\Q \VS{6}他使我住在幽暗之处，
\par }{\Q 像死了许久的人一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}他用篱笆围住我，使我不能出去；
\par }{\Q 他使我的铜链沉重。
\par }{\Q \VS{8}我哀号求救；
\par }{\Q 他使我的祷告不得上达。
\par }{\Q \VS{9}他用凿过的石头挡住我的道；
\par }{\Q 他使我的路弯曲。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}他向我如熊埋伏，
\par }{\Q 如狮子在隐密处。
\par }{\Q \VS{11}他使我转离正路，
\par }{\Q 将我撕碎，使我凄凉。
\par }{\Q \VS{12}他张弓将我当作箭靶子。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}他把箭袋中的箭射入我的肺腑。
\par }{\Q \VS{14}我成了众民的笑话；
\par }{\Q 他们终日以我为歌曲。
\par }{\Q \VS{15}他用苦楚充满我，使我饱用茵 。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}他又用沙石碜断我的牙，
\par }{\Q 用灰尘将我蒙蔽。
\par }{\Q \VS{17}你使我远离平安，
\par }{\Q 我忘记好处。
\par }{\Q \VS{18}我就说：我的力量衰败；
\par }{\Q 我在耶和华那里毫无指望！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}{\ADD{耶和华啊}}，求你记念我
\par }{\Q 如茵 和苦胆的困苦窘迫。
\par }{\Q \VS{20}我心想念这些，
\par }{\Q 就在里面忧闷。
\par }{\Q \VS{21}我想起这事，
\par }{\Q 心里就有指望。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}我们不致消灭，
\par }{\Q 是出于耶和华诸般的慈爱；
\par }{\Q 是因他的怜悯不致断绝。
\par }{\Q \VS{23}每早晨，这都是新的；
\par }{\Q 你的诚实极其广大！
\par }{\Q \VS{24}我心里说：耶和华是我的分，
\par }{\Q 因此，我要仰望他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{25}凡等候耶和华，心里寻求他的，
\par }{\Q 耶和华必施恩给他。
\par }{\Q \VS{26}人仰望耶和华，
\par }{\Q 静默等候他的救恩，
\par }{\Q 这原是好的。
\par }{\Q \VS{27}人在幼年负轭，
\par }{\Q 这原是好的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{28}他当独坐无言，
\par }{\Q 因为这是耶和华加在他身上的。
\par }{\Q \VS{29}他当口贴尘埃，
\par }{\Q 或者有指望。
\par }{\Q \VS{30}他当由人打他的腮颊，
\par }{\Q 要满受凌辱。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{31}因为主必不永远丢弃人。
\par }{\Q \VS{32}主虽使人忧愁，
\par }{\Q 还要照他诸般的慈爱发怜悯。
\par }{\Q \VS{33}因他并不甘心使人受苦，
\par }{\Q 使人忧愁。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{34}人将世上被囚的踹\FTNT{}{{\FR 3:34: }原文是压}在脚下，
\par }{\Q \VS{35}或在至高者面前屈枉人，
\par }{\Q \VS{36}或在人的讼事上颠倒是非，
\par }{\Q 这都是主看不上的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{37}除非主命定，
\par }{\Q 谁能说成就成呢？
\par }{\Q \VS{38}祸福不都出于至高者的口吗？
\par }{\Q \VS{39}活人因自己的罪受罚，
\par }{\Q 为何发怨言呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{40}我们当深深考察自己的行为，
\par }{\Q 再归向耶和华。
\par }{\Q \VS{41}我们当诚心向天上的　神举手祷告。
\par }{\Q \VS{42}我们犯罪背逆，
\par }{\Q 你并不赦免。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{43}你自被怒气遮蔽，追赶我们；
\par }{\Q 你施行杀戮，并不顾惜。
\par }{\Q \VS{44}你以黑云遮蔽自己，
\par }{\Q 以致祷告不得透入。
\par }{\Q \VS{45}你使我们在万民中成为污秽和渣滓。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{46}我们的仇敌都向我们大大张口。
\par }{\Q \VS{47}恐惧和陷坑，残害和毁灭，
\par }{\Q 都临近我们。
\par }{\Q \VS{48}因我众民遭的毁灭，
\par }{\Q 我就眼泪下流如河。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{49}我的眼多多流泪，
\par }{\Q 总不止息，
\par }{\Q \VS{50}直等耶和华垂顾，
\par }{\Q 从天观看。
\par }{\Q \VS{51}因我本城的众民，
\par }{\Q 我的眼，使我的心伤痛。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{52}无故与我为仇的追逼我，
\par }{\Q 像追雀鸟一样。
\par }{\Q \VS{53}他们使我的命在牢狱中断绝，
\par }{\Q 并将一块石头抛在我身上。
\par }{\Q \VS{54}众水流过我头，
\par }{\Q 我说：我{\ADD{命}}断绝了！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{55}耶和华啊，
\par }{\Q 我从深牢中求告你的名。
\par }{\Q \VS{56}你曾听见我的声音；
\par }{\Q 我求你解救，
\par }{\Q 你不要掩耳不听。
\par }{\Q \VS{57}我求告你的日子，你临近我，
\par }{\Q 说：不要惧怕！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{58}主啊，你伸明了我的冤；
\par }{\Q 你救赎了我的命。
\par }{\Q \VS{59}耶和华啊，你见了我受的委屈；
\par }{\Q 求你为我伸冤。
\par }{\Q \VS{60}他们仇恨我，谋害我，
\par }{\Q 你都看见了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{61}耶和华啊，你听见他们辱骂我的话，
\par }{\Q 知道他们向我所设的计，
\par }{\Q \VS{62}并那些起来攻击我的人口中所说的话，
\par }{\Q 以及终日向我所设的计谋。
\par }{\Q \VS{63}求你观看，
\par }{\Q 他们坐下，起来，都以我为歌曲。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{64}耶和华啊，你要按着他们手所做的
\par }{\Q 向他们施行报应。
\par }{\Q \VS{65}你要使他们心里刚硬，
\par }{\Q 使你的咒诅临到他们。
\par }{\Q \VS{66}你要发怒追赶他们，
\par }{\Q 从耶和华的天下除灭他们。

\par }\Chap{4}{\SH 耶路撒冷陷落之后
\par }{\Q \VerseOne{1}黄金何其失光！
\par }{\Q 纯金何其变色！
\par }{\Q 圣所的石头倒在各市口上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}{\PN{锡安}}宝贵的众子好比精金，
\par }{\Q 现在何竟算为窑匠手所做的瓦瓶？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}野狗尚且把奶乳哺其子，
\par }{\Q 我民的妇人倒成为残忍，
\par }{\Q 好像旷野的鸵鸟一般。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}吃奶孩子的舌头因干渴贴住上膛；
\par }{\Q 孩童求饼，无人擘给他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}素来吃美好食物的，
\par }{\Q 现今在街上变为孤寒；
\par }{\Q 素来卧朱红褥子的，
\par }{\Q 现今躺卧粪堆。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}都因我众民的罪孽比{\PN{所多玛}}的罪还大；
\par }{\Q {\PN{所多玛}}虽然无人加手于她，
\par }{\Q 还是转眼之间被倾覆。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\PN{锡安}}的贵胄素来比雪纯净，
\par }{\Q 比奶更白；
\par }{\Q 他们的身体比红宝玉\FTNT{}{{\FR 4:7: }或译：珊瑚}更红，
\par }{\Q 像光润的蓝宝石一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}现在他们的面貌比煤炭更黑，
\par }{\Q 以致在街上无人认识；
\par }{\Q 他们的皮肤紧贴骨头，
\par }{\Q 枯干如同槁木。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}饿死的不如被刀杀的，
\par }{\Q 因为这是缺了田间的土产，
\par }{\Q 就身体衰弱，渐渐消灭。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}慈心的妇人，当我众民被毁灭的时候，
\par }{\Q 亲手煮自己的儿女作为食物。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}耶和华发怒成就他所定的，
\par }{\Q 倒出他的烈怒；
\par }{\Q 在{\PN{锡安}}使火着起，
\par }{\Q 烧毁{\PN{锡安}}的根基。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}地上的君王和世上的居民都不信
\par }{\Q 敌人和仇敌能进{\PN{耶路撒冷}}的城门。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}这都因她先知的罪恶和祭司的罪孽；
\par }{\Q 他们在城中流了义人的血。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}他们在街上如瞎子乱走，
\par }{\Q 又被血玷污，
\par }{\Q 以致人不能摸他们的衣服。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}人向他们喊着说：
\par }{\Q 不洁净的，躲开，躲开！
\par }{\Q 不要挨近我！
\par }{\Q 他们逃走飘流的时候，
\par }{\Q 列国中有人说：
\par }{\Q 他们不可仍{\ADD{在这里}}寄居。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}耶和华发怒，将他们分散，
\par }{\Q 不再眷顾他们；
\par }{\Q 人不重看祭司，也不厚待长老。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}我们{\ADD{仰望}}人来帮助，
\par }{\Q 以致眼目失明，还是枉然；
\par }{\Q 我们所盼望的，竟盼望一个不能救人的国！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}仇敌追赶我们的脚步像打猎的，
\par }{\Q 以致我们不敢在自己的街上行走。
\par }{\Q 我们的结局临近；
\par }{\Q 我们的日子满足；
\par }{\Q 我们的结局来到了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}追赶我们的比空中的鹰更快；
\par }{\Q 他们在山上追逼我们，
\par }{\Q 在旷野埋伏，等候我们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}耶和华的受膏者好比我们鼻中的气，
\par }{\Q 在他们的坑中被捉住；
\par }{\Q 我们曾论到他说：
\par }{\Q 我们必在他荫下，
\par }{\Q 在列国中存活。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}住{\PN{乌斯}}地的{\PN{以东}}民哪，只管欢喜快乐；
\par }{\Q {\ADD{苦}}杯也必传到你那里；
\par }{\Q 你必喝醉，以致露体。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}{\PN{锡安}}的民哪，你罪孽的刑罚受足了，
\par }{\Q 耶和华必不使你再被掳去。
\par }{\Q {\PN{以东}}的民哪，他必追讨你的罪孽，
\par }{\Q 显露你的罪恶。

\par }\Chap{5}{\SH 求耶和华垂怜
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你记念我们所遭遇的事，
\par }{\Q 观看我们所受的凌辱。
\par }{\Q \VS{2}我们的产业归与外邦人；
\par }{\Q 我们的房屋归与外路人。
\par }{\Q \VS{3}我们是无父的孤儿；
\par }{\Q 我们的母亲好像寡妇。
\par }{\Q \VS{4}我们出钱才得水喝；
\par }{\Q 我们的柴是人卖给我们的。
\par }{\Q \VS{5}追赶我们的，到了我们的颈项上；
\par }{\Q 我们疲乏不得歇息。
\par }{\Q \VS{6}我们投降{\PN{埃及}}人和{\PN{亚述}}人，
\par }{\Q 为要得粮吃饱。
\par }{\Q \VS{7}我们列祖犯罪，而今不在了；
\par }{\Q 我们担当他们的罪孽。
\par }{\Q \VS{8}奴仆辖制我们，
\par }{\Q 无人救我们脱离他们的手。
\par }{\Q \VS{9}因为旷野的刀剑，
\par }{\Q 我们冒着险才得粮食。
\par }{\Q \VS{10}因饥饿燥热，
\par }{\Q 我们的皮肤就黑如炉。
\par }{\Q \VS{11}敌人在{\PN{锡安}}玷污妇人，
\par }{\Q 在{\PN{犹大}}的城邑玷污处女。
\par }{\Q \VS{12}他们吊起首领的手，
\par }{\Q 也不尊敬老人的面。
\par }{\Q \VS{13}少年人扛磨石，
\par }{\Q 孩童背木柴，都绊跌了。
\par }{\Q \VS{14}老年人在城门口断绝；
\par }{\Q 少年人不再作乐。
\par }{\Q \VS{15}我们心中的快乐止息，
\par }{\Q 跳舞变为悲哀。
\par }{\Q \VS{16}冠冕从我们的头上落下；
\par }{\Q 我们犯罪了，我们有祸了！
\par }{\Q \VS{17}这些事我们心里发昏，
\par }{\Q 我们的眼睛昏花。
\par }{\Q \VS{18}{\PN{锡安山}}荒凉，
\par }{\Q 野狗\FTNT{}{{\FR 5:18: }或译：狐狸}行在其上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华啊，你存到永远；
\par }{\Q 你的宝座存到万代。
\par }{\Q \VS{20}你为何永远忘记我们？
\par }{\Q 为何许久离弃我们？
\par }{\Q \VS{21}耶和华啊，求你使我们向你回转，
\par }{\Q 我们便得回转。
\par }{\Q 求你复新我们的日子，像古时一样。
\par }{\Q \VS{22}你竟全然弃绝我们，
\par }{\Q 向我们大发烈怒？
\par }