\NormalFont\ShortTitle{路加福音}
{\MT 路加福音

\par }\ChapOne{1}{\SH 写给提阿非罗
\par }{\PP \VerseOne{1-2}{\PN{提阿非罗}}大人哪，有好些人提笔作书，述说在我们中间所成就的事，是照传道的人从起初亲眼看见又传给我们的。
\VS{3}这些事我既从起头都详细考察了，就定意要按着次序写给你，
\VS{4}使你知道所学之道都是确实的。
\par }{\SH 预言施洗约翰的诞生
\par }{\PP \VS{5}当{\PN{犹太}}王{\PN{希律}}的时候，{\PN{亚比雅}}班里有一个祭司，名叫{\PN{撒迦利亚}}；他妻子是{\PN{亚伦}}的后人，名叫{\PN{伊利莎白}}。
\VS{6}他们二人在　神面前都是义人，遵行主的一切诫命礼仪，没有可指摘的，
\VS{7}只是没有孩子；因为{\PN{伊利莎白}}不生育，两个人又年纪老迈了。
\VS{8}{\PN{撒迦利亚}}按班次在　神面前供祭司的职分，
\VS{9}照祭司的规矩掣签，得进主殿烧香。
\VS{10}烧香的时候，众百姓在外面祷告。
\VS{11}有主的使者站在香坛的右边，向他显现。
\VS{12}{\PN{撒迦利亚}}看见，就惊慌害怕。
\VS{13}天使对他说：「{\PN{撒迦利亚}}，不要害怕，因为你的祈祷已经被听见了。你的妻子{\PN{伊利莎白}}要给你生一个儿子，你要给他起名叫{\PN{约翰}}。
\VS{14}你必欢喜快乐；有许多人因他出世，也必喜乐。
\VS{15}他在主面前将要为大，淡酒浓酒都不喝，从母腹里就被圣灵充满了。
\VS{16}他要使许多{\PN{以色列}}人回转，归于主—他们的　神。
\VS{17}他必有{\PN{以利亚}}的心志能力，行在主的前面，叫为父的心转向儿女，叫悖逆的人转从义人的智慧，又为主预备合用的百姓。」
\VS{18}{\PN{撒迦利亚}}对天使说：「我凭着什么可知道这事呢？我已经老了，我的妻子也年纪老迈了。」
\VS{19}天使回答说：「我是站在　神面前的{\PN{加百列}}，奉差而来对你说话，将这好信息报给你。
\VS{20}到了时候，这话必然应验；只因你不信，你必哑巴，不能说话，直到这事成就的日子。」
\VS{21}百姓等候{\PN{撒迦利亚}}，诧异他许久在殿里。
\VS{22}及至他出来，不能和他们说话，他们就知道他在殿里见了异象；因为他直向他们打手式，竟成了哑巴。
\VS{23}他供职的日子已满，就回家去了。
\VS{24}这些日子以后，他的妻子{\PN{伊利莎白}}怀了孕，就隐藏了五个月，
\VS{25}说：「主在眷顾我的日子，这样看待我，要把我在人间的羞耻除掉。」
\par }{\SH 预言耶稣的降生
\par }{\PP \VS{26}到了第六个月，天使{\PN{加百列}}奉　神的差遣往{\PN{加利利}}的一座城去（这城名叫{\PN{拿撒勒}}），
\VS{27}到一个童女那里，是已经许配{\PN{大卫}}家的一个人，名叫{\PN{约瑟}}。童女的名字叫{\PN{马利亚}}；
\VS{28}天使进去，对她说：「蒙大恩的女子，我问你安，主和你同在了！」
\VS{29}{\PN{马利亚}}因这话就很惊慌，又反复思想这样问安是什么意思。
\VS{30}天使对她说：「{\PN{马利亚}}，不要怕！你在　神面前已经蒙恩了。
\VS{31}你要怀孕生子，可以给他起名叫耶稣。
\VS{32}他要为大，称为至高者的儿子；主　神要把他祖{\PN{大卫}}的位给他。
\VS{33}他要作{\PN{雅各}}家的王，直到永远；他的国也没有穷尽。」
\VS{34}{\PN{马利亚}}对天使说：「我没有出嫁，怎么有这事呢？」
\VS{35}天使回答说：「圣灵要临到你身上，至高者的能力要荫庇你，因此所要生的圣者必称为　神的儿子\FTNT{}{{\FR 1:35: }或译：所要生的，必称为圣，称为　神的儿子}。
\VS{36}况且你的亲戚{\PN{伊利莎白}}，在年老的时候也怀了男胎，就是那素来称为不生育的，现在有孕六个月了。
\VS{37}因为，出于　神的话，没有一句不带能力的。」
\VS{38}{\PN{马利亚}}说：「我是主的使女，情愿照你的话成就在我身上。」天使就离开她去了。
\par }{\SH 马利亚访问伊利莎白
\par }{\PP \VS{39}那时候，{\PN{马利亚}}起身，急忙往山地里去，来到{\PN{犹大}}的一座城；
\VS{40}进了{\PN{撒迦利亚}}的家，问{\PN{伊利莎白}}安。
\VS{41}{\PN{伊利莎白}}一听{\PN{马利亚}}问安，所怀的胎就在腹里跳动。{\PN{伊利莎白}}且被圣灵充满，
\VS{42}高声喊着说：「你在妇女中是有福的！你所怀的胎也是有福的！
\VS{43}我主的母到我这里来，这是从哪里得的呢？
\VS{44}因为你问安的声音一入我耳，我腹里的胎就欢喜跳动。
\VS{45}这相信的女子是有福的！因为主对她所说的话都要应验。」
\par }{\SH 马利亚的尊主颂
\par }{\PP \VS{46}{\PN{马利亚}}说：
\par }{\Q 我心尊主为大；
\par }{\Q \VS{47}我灵以　神我的救主为乐；
\par }{\Q \VS{48}因为他顾念他使女的卑微；
\par }{\Q 从今以后，
\par }{\Q 万代要称我有福。
\par }{\Q \VS{49}那有权能的，为我成就了大事；
\par }{\Q 他的名为圣。
\par }{\Q \VS{50}他怜悯敬畏他的人，
\par }{\Q 直到世世代代。
\par }{\Q \VS{51}他用膀臂施展大能；
\par }{\Q 那狂傲的人正心里妄想就被他赶散了。
\par }{\Q \VS{52}他叫有权柄的失位，
\par }{\Q 叫卑贱的升高；
\par }{\Q \VS{53}叫饥饿的得饱美食，
\par }{\Q 叫富足的空手回去。
\par }{\Q \VS{54}他扶助了他的仆人{\PN{以色列}}，
\par }{\Q \VS{55}为要记念{\PN{亚伯拉罕}}和他的后裔，
\par }{\Q 施怜悯直到永远，
\par }{\Q 正如从前对我们列祖所说的话。
\par }{\PP \VS{56}{\PN{马利亚}}和{\PN{伊利莎白}}同住，约有三个月，就回家去了。
\par }{\SH 施洗约翰的出生
\par }{\PP \VS{57}{\PN{伊利莎白}}的产期到了，就生了一个儿子。
\VS{58}邻里亲族听见主向她大施怜悯，就和她一同欢乐。
\VS{59}到了第八日，他们来要给孩子行割礼，并要照他父亲的名字叫他{\PN{撒迦利亚}}。
\VS{60}他母亲说：「不可！要叫他{\PN{约翰}}。」
\VS{61}他们说：「你亲族中没有叫这名字的。」
\VS{62}他们就向他父亲打手式，问他要叫这孩子什么名字。
\VS{63}他要了一块写字的板，就写上，说：「他的名字是{\PN{约翰}}。」他们便都希奇。
\VS{64}{\PN{撒迦利亚}}的口立时开了，舌头也{\ADD{舒展了}}，就说出话来，称颂　神。
\VS{65}周围居住的人都惧怕；这一切的事就传遍了{\PN{犹太}}的山地。
\VS{66}凡听见的人都将这事放在心里，说：「这个孩子将来怎么样呢？因为有主与他同在。」
\par }{\SH 撒迦利亚的预言
\par }{\PP \VS{67}他父亲{\PN{撒迦利亚}}被圣灵充满了，就预言说：
\par }{\Q \VS{68}主—{\PN{以色列}}的　神是应当称颂的！
\par }{\Q 因他眷顾他的百姓，为他们施行救赎，
\par }{\Q \VS{69}在他仆人{\PN{大卫}}家中，
\par }{\Q 为我们兴起了拯救的角，
\par }{\Q \VS{70}正如主借着从创世以来圣先知的口所说的话，
\par }{\Q \VS{71}拯救我们脱离仇敌
\par }{\Q 和一切恨我们之人的手，
\par }{\Q \VS{72}向我们列祖施怜悯，
\par }{\Q 记念他的圣约—
\par }{\Q \VS{73}就是他对我们祖宗{\PN{亚伯拉罕}}所起的誓—
\par }{\Q \VS{74}叫我们既从仇敌手中被救出来，
\par }{\Q \VS{75}就可以终身在他面前，
\par }{\Q 坦然无惧地用圣洁、公义事奉他。
\par }{\Q \VS{76}孩子啊！你要称为至高者的先知；
\par }{\Q 因为你要行在主的前面，
\par }{\Q 预备他的道路，
\par }{\Q \VS{77}叫他的百姓因罪得赦，
\par }{\Q 就知道救恩。
\par }{\Q \VS{78}因我们　神怜悯的心肠，
\par }{\Q 叫清晨的日光从高天临到我们，
\par }{\Q \VS{79}要照亮坐在黑暗中死荫里的人，
\par }{\Q 把我们的脚引到平安的路上。
\par }{\PP \VS{80}那孩子渐渐长大，心灵强健，住在旷野，直到他显明在{\PN{以色列}}人面前的日子。

\par }\Chap{2}{\SH 耶稣降生
\par }{\R （太1·18—25）
\par }{\PP \VerseOne{1}当那些日子，凯撒{\PN{奥古斯都}}有旨意下来，叫天下人民都报名上册。
\VS{2}这是{\PN{居里扭}}作{\PN{叙利亚}}巡抚的时候，头一次行报名上册的事。
\VS{3}众人各归各城，报名上册。
\VS{4}{\PN{约瑟}}也从{\PN{加利利}}的{\PN{拿撒勒}}城上{\PN{犹太}}去，到了{\PN{大卫}}的城，名叫{\PN{伯利恒}}，因他本是{\PN{大卫}}一族一家的人，
\VS{5}要和他所聘之妻{\PN{马利亚}}一同报名上册。那时{\PN{马利亚}}的身孕已经重了。
\VS{6}他们在那里的时候，{\PN{马利亚}}的产期到了，
\VS{7}就生了头胎的儿子，用布包起来，放在马槽里，因为客店里没有地方。
\par }{\SH 天使报喜讯给牧羊的人
\par }{\PP \VS{8}在{\PN{伯利恒}}之野地里有牧羊的人，夜间按着更次看守羊群。
\VS{9}有主的使者站在他们旁边，主的荣光四面照着他们；牧羊的人就甚惧怕。
\VS{10}那天使对他们说：「不要惧怕！我报给你们大喜的信息，是关乎万民的；
\VS{11}因今天在{\PN{大卫}}的城里，为你们生了救主，就是主基督。
\VS{12}你们要看见一个婴孩，包着布，卧在{\ADD{马}}槽里，那就是记号了。」
\VS{13}忽然，有一大队天兵同那天使赞美　神说：
\par }{\Q \VS{14}在至高之处荣耀归与　神！
\par }{\Q 在地上平安归与他所喜悦的人\FTNT{}{{\FR 2:14: }有古卷：喜悦归与人}！
\par }{\PP \VS{15}众天使离开他们，升天去了。牧羊的人彼此说：「我们往{\PN{伯利恒}}去，看看所成的事，就是主所指示我们的。」
\VS{16}他们急忙去了，就寻见{\PN{马利亚}}和{\PN{约瑟}}，又有那婴孩卧在{\ADD{马}}槽里；
\VS{17}既然看见，就把天使论这孩子的话传开了。
\VS{18}凡听见的，就诧异牧羊之人对他们所说的话。
\VS{19}{\PN{马利亚}}却把这一切的事存在心里，反复思想。
\VS{20}牧羊的人回去了，因所听见所看见的一切事，正如{\ADD{天使}}向他们所说的，就归荣耀与　神，赞美他。
\par }{\PP \VS{21}满了八天，就给孩子行割礼，与他起名叫耶稣；这就是没有成胎以前，天使所起的名。
\par }{\SH 在圣殿里献与主
\par }{\PP \VS{22}按{\PN{摩西}}律法满了洁净的日子，他们带着孩子上{\PN{耶路撒冷}}去，要把他献与主，（
\VS{23}正如主的律法上所记：「凡头生的男子必称圣归主。」）
\VS{24}又要照主的律法上所说，或用一对斑鸠，或用两只雏鸽献祭。
\par }{\PP \VS{25}在{\PN{耶路撒冷}}有一个人，名叫{\PN{西面}}；这人又公义又虔诚，素常盼望{\PN{以色列}}的安慰{\ADD{者}}来到，又有圣灵在他身上。
\VS{26}他得了圣灵的启示，知道自己未死以前，必看见主所立的基督。
\VS{27}他受了{\ADD{圣}}灵的感动，进入圣殿，正遇见耶稣的父母抱着孩子进来，要照律法的规矩办理。
\VS{28}{\PN{西面}}就用手接过他来，称颂　神说：
\par }{\Q \VS{29}主啊！如今可以照你的话，
\par }{\Q 释放仆人安然去世；
\par }{\Q \VS{30}因为我的眼睛已经看见你的救恩—
\par }{\Q \VS{31}就是你在万民面前所预备的：
\par }{\Q \VS{32}是照亮外邦人的光，
\par }{\Q 又是你民{\PN{以色列}}的荣耀。
\par }{\PP \VS{33}孩子的父母因这论耶稣的话就希奇。
\VS{34-35}{\PN{西面}}给他们祝福，又对孩子的母亲{\PN{马利亚}}说：「这{\ADD{孩子}}被立，是要叫{\PN{以色列}}中许多人跌倒，许多人兴起；又要作毁谤的话柄，叫许多人心里的意念显露出来；你自己的心也要被刀刺透。」
\par }{\PP \VS{36}又有女先知，名叫{\PN{亚拿}}，是{\PN{亚设}}支派{\PN{法内力}}的女儿，年纪已经老迈，从作童女出嫁的时候，同丈夫住了七年就寡居了，
\VS{37}现在已经八十四岁\FTNT{}{{\FR 2:37: }或译：就寡居了八十四年}，并不离开圣殿，禁食祈求，昼夜事奉　神。
\VS{38}正当那时，她进前来称谢　神，将孩子的事对一切盼望{\PN{耶路撒冷}}得救赎的人讲说。
\par }{\SH 回拿撒勒
\par }{\PP \VS{39}{\PN{约瑟}}和{\PN{马利亚}}照主的律法办完了一切的事，就回{\PN{加利利}}，到自己的城{\PN{拿撒勒}}去了。
\VS{40}孩子渐渐长大，强健起来，充满智慧，又有　神的恩在他身上。
\par }{\SH 孩童耶稣在圣殿里
\par }{\PP \VS{41}每年到逾越节，他父母就上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{42}当他十二岁的时候，他们按着节期的规矩上去。
\VS{43}守满了节期，他们回去，孩童耶稣仍旧在{\PN{耶路撒冷}}。他的父母并不知道，
\VS{44}以为他在同行的人中间，走了一天的路程，就在亲族和熟识的人中找他，
\VS{45}既找不着，就回{\PN{耶路撒冷}}去找他。
\VS{46}过了三天，就遇见他在殿里，坐在教师中间，一面听，一面问。
\VS{47}凡听见他的，都希奇他的聪明和他的应对。
\VS{48}他父母看见就很希奇。他母亲对他说：「我儿！为什么向我们这样行呢？看哪，你父亲和我伤心来找你！」
\VS{49}耶稣说：「为什么找我呢？岂不知我应当以我父的事为念吗\FTNT{}{{\FR 2:49: }或译：岂不知我应当在我父的家里吗}？」
\VS{50}他所说的这话，他们不明白。
\VS{51}他就同他们下去，回到{\PN{拿撒勒}}，并且顺从他们。他母亲把这一切的事都存在心里。
\VS{52}耶稣的智慧和身量\FTNT{}{{\FR 2:52: }或译：年纪}，并　神和人喜爱他的心，都一齐增长。

\par }\Chap{3}{\SH 施洗约翰传道
\par }{\R （太3·1—12；可1·1—8；约1·19—28）
\par }{\PP \VerseOne{1}凯撒{\PN{提庇留}}在位第十五年，{\PN{本丢·彼拉多}}作{\PN{犹太}}巡抚，{\PN{希律}}作{\PN{加利利}}分封的王，他兄弟{\PN{腓力}}作{\PN{以土利亚}}和{\PN{特拉可尼}}地方分封的王，{\PN{吕撒聂}}作{\PN{亚比利尼}}分封的王，
\VS{2}{\PN{亚那}}和{\PN{该亚法}}作大祭司。那时，{\PN{撒迦利亚}}的儿子{\PN{约翰}}在旷野里，　神的话临到他。
\VS{3}他就来到{\PN{约旦河}}一带地方，宣讲悔改的洗礼，使罪得赦。
\VS{4}正如先知{\PN{以赛亚}}书上所记的话，说：
\par }{\Q 在旷野有人声喊着说：
\par }{\Q 预备主的道，
\par }{\Q 修直他的路！
\par }{\Q \VS{5}一切山洼都要填满；
\par }{\Q 大小山冈都要削平！
\par }{\Q 弯弯曲曲的地方要改为正直；
\par }{\Q 高高低低的道路要改为平坦！
\par }{\Q \VS{6}凡有血气的，都要见　神的救恩！
\par }{\PP \VS{7}{\PN{约翰}}对那出来要受他洗的众人说：「毒蛇的种类！谁指示你们逃避将来的忿怒呢？
\VS{8}你们要结出果子来，与悔改的心相称。不要自己心里说：『有{\PN{亚伯拉罕}}为我们的祖宗。』我告诉你们，　神能从这些石头中，给{\PN{亚伯拉罕}}兴起子孙来。
\VS{9}现在斧子已经放在树根上，凡不结好果子的树就砍下来，丢在火里。」
\VS{10}众人问他说：「这样，我们当做什么呢？」
\VS{11}{\PN{约翰}}回答说：「有两件衣裳的，就分给那没有的；有食物的，也当这样行。」
\VS{12}又有税吏来要受洗，问他说：「夫子，我们当做什么呢？」
\VS{13}{\PN{约翰}}说：「除了例定的数目，不要多取。」
\VS{14}又有兵丁问他说：「我们当做什么呢？」{\PN{约翰}}说：「不要以强暴待人，也不要讹诈人，自己有钱粮就当知足。」
\par }{\PP \VS{15}百姓指望{\ADD{基督来}}的时候，人都心里猜疑，或者{\PN{约翰}}是基督。
\VS{16}{\PN{约翰}}说：「我是用水给你们施洗，但有一位能力比我更大的要来，我就是给他解鞋带也不配。他要用圣灵与火给你们施洗。
\VS{17}他手里拿着簸箕，要扬净他的场，把麦子收在仓里，把糠用不灭的火烧尽了。」
\VS{18}{\PN{约翰}}又用许多别的话劝百姓，向他们传福音。
\VS{19}只是分封的王{\PN{希律}}，因他兄弟之妻{\PN{希罗底}}的缘故，并因他所行的一切恶事，受了{\PN{约翰}}的责备；
\VS{20}又另外添了一件，就是把{\PN{约翰}}收在监里。
\par }{\SH 耶稣受洗
\par }{\R （太3·13—17；可1·9—11）
\par }{\PP \VS{21}众百姓都受了洗，耶稣也受了洗。正祷告的时候，天就开了，
\VS{22}圣灵降临在他身上，形状仿佛鸽子；又有声音从天上来，说：「你是我的爱子，我喜悦你。」
\par }{\SH 耶稣的家谱
\par }{\R （太1·1—17）
\par }{\PP \VS{23}耶稣开头{\ADD{传道}}，年纪约有三十岁。依人看来，他是{\PN{约瑟}}的儿子；{\PN{约瑟}}是{\PN{希里}}的儿子；
\VS{24}{\PN{希里}}是{\PN{玛塔}}的儿子；{\PN{玛塔}}是{\PN{利未}}的儿子；{\PN{利未}}是{\PN{麦基}}的儿子；{\PN{麦基}}是{\PN{雅拿}}的儿子；{\PN{雅拿}}是{\PN{约瑟}}的儿子；
\VS{25}{\PN{约瑟}}是{\PN{玛他提亚}}的儿子；{\PN{玛他提亚}}是{\PN{亚摩斯}}的儿子；{\PN{亚摩斯}}是{\PN{拿鸿}}的儿子；{\PN{拿鸿}}是{\PN{以斯利}}的儿子；{\PN{以斯利}}是{\PN{拿该}}的儿子；
\VS{26}{\PN{拿该}}是{\PN{玛押}}的儿子；{\PN{玛押}}是{\PN{玛他提亚}}的儿子；{\PN{玛他提亚}}是{\PN{西美}}的儿子；{\PN{西美}}是{\PN{约瑟}}的儿子；{\PN{约瑟}}是{\PN{犹大}}的儿子；{\PN{犹大}}是{\PN{约亚拿}}的儿子；
\VS{27}{\PN{约亚拿}}是{\PN{利撒}}的儿子；{\PN{利撒}}是{\PN{所罗巴伯}}的儿子；{\PN{所罗巴伯}}是{\PN{撒拉铁}}的儿子；{\PN{撒拉铁}}是{\PN{尼利}}的儿子；{\PN{尼利}}是{\PN{麦基}}的儿子；
\VS{28}{\PN{麦基}}是{\PN{亚底}}的儿子；{\PN{亚底}}是{\PN{哥桑}}的儿子；{\PN{哥桑}}是{\PN{以摩当}}的儿子；{\PN{以摩当}}是{\PN{珥}}的儿子；{\PN{珥}}是{\PN{约细}}的儿子；
\VS{29}{\PN{约细}}是{\PN{以利以谢}}的儿子；{\PN{以利以谢}}是{\PN{约令}}的儿子；{\PN{约令}}是{\PN{玛塔}}的儿子；{\PN{玛塔}}是{\PN{利未}}的儿子；
\VS{30}{\PN{利未}}是{\PN{西缅}}的儿子；{\PN{西缅}}是{\PN{犹大}}的儿子；{\PN{犹大}}是{\PN{约瑟}}的儿子；{\PN{约瑟}}是{\PN{约南}}的儿子；{\PN{约南}}是{\PN{以利亚敬}}的儿子；
\VS{31}{\PN{以利亚敬}}是{\PN{米利亚}}的儿子；{\PN{米利亚}}是{\PN{买南}}的儿子；{\PN{买南}}是{\PN{玛达他}}的儿子；{\PN{玛达他}}是{\PN{拿单}}的儿子；{\PN{拿单}}是{\PN{大卫}}的儿子；
\VS{32}{\PN{大卫}}是{\PN{耶西}}的儿子；{\PN{耶西}}是{\PN{俄备得}}的儿子；{\PN{俄备得}}是{\PN{波阿斯}}的儿子；{\PN{波阿斯}}是{\PN{撒门}}的儿子；{\PN{撒门}}是{\PN{拿顺}}的儿子；
\VS{33}{\PN{拿顺}}是{\PN{亚米拿达}}的儿子；{\PN{亚米拿达}}是{\PN{亚兰}}的儿子；{\PN{亚兰}}是{\PN{希斯仑}}的儿子；{\PN{希斯仑}}是{\PN{法勒斯}}的儿子；{\PN{法勒斯}}是{\PN{犹大}}的儿子；
\VS{34}{\PN{犹大}}是{\PN{雅各}}的儿子；{\PN{雅各}}是{\PN{以撒}}的儿子；{\PN{以撒}}是{\PN{亚伯拉罕}}的儿子；{\PN{亚伯拉罕}}是{\PN{他拉}}的儿子；{\PN{他拉}}是{\PN{拿鹤}}的儿子；
\VS{35}{\PN{拿鹤}}是{\PN{西鹿}}的儿子；{\PN{西鹿}}是{\PN{拉吴}}的儿子；{\PN{拉吴}}是{\PN{法勒}}的儿子；{\PN{法勒}}是{\PN{希伯}}的儿子；{\PN{希伯}}是{\PN{沙拉}}的儿子；
\VS{36}{\PN{沙拉}}是{\PN{该南}}的儿子；{\PN{该南}}是{\PN{亚法撒}}的儿子；{\PN{亚法撒}}是{\PN{闪}}的儿子；{\PN{闪}}是{\PN{挪亚}}的儿子；{\PN{挪亚}}是{\PN{拉麦}}的儿子；
\VS{37}{\PN{拉麦}}是{\PN{玛土撒拉}}的儿子；{\PN{玛土撒拉}}是{\PN{以诺}}的儿子；{\PN{以诺}}是{\PN{雅列}}的儿子；{\PN{雅列}}是{\PN{玛勒列}}的儿子；{\PN{玛勒列}}是该南的儿子；{\PN{该南}}是{\PN{以挪士}}的儿子；
\VS{38}{\PN{以挪士}}是{\PN{塞特}}的儿子；{\PN{塞特}}是{\PN{亚当}}的儿子；{\PN{亚当}}是　神的儿子。

\par }\Chap{4}{\SH 耶稣受试探
\par }{\R （太4·1—11；可1·12—13）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣被圣灵充满，从{\PN{约旦河}}回来，圣灵将他引到旷野，
\VS{2}四十天受魔鬼的试探。那些日子没有吃什么；日子满了，他就饿了。
\VS{3}魔鬼对他说：「你若是　神的儿子，可以吩咐这块石头变成食物。」
\VS{4}耶稣回答说：「{\ADD{经上}}记着说：『人活着不是单靠食物，{\ADD{乃是靠　神口里所出的一切话}}。』」
\VS{5}魔鬼又领他上了{\ADD{高山}}，霎时间把天下的万国都指给他看，
\VS{6}对他说：「这一切权柄、荣华，我都要给你，因为这原是交付我的，我愿意给谁就给谁。
\VS{7}你若在我面前下拜，这都要归你。」
\VS{8}耶稣说：「{\ADD{经上}}记着说：
\par }{\Q 当拜主—你的　神，
\par }{\Q 单要事奉他。」
\par }{\PP \VS{9}魔鬼又领他到{\PN{耶路撒冷}}去，叫他站在殿顶\FTNT{}{{\FR 4:9: }顶：原文是翅}上，对他说：「你若是　神的儿子，可以从这里跳下去；
\VS{10}因为{\ADD{经上}}记着说：
\par }{\Q 主要为你吩咐他的使者保护你；
\par }{\Q \VS{11}他们要用手托着你，
\par }{\Q 免得你的脚碰在石头上。」
\par }{\PP \VS{12}耶稣对他说：「{\ADD{经上}}说：『不可试探主—你的　神。』」
\VS{13}魔鬼用完了各样的试探，就暂时离开耶稣。
\par }{\SH 开始在加利利传道
\par }{\R （太4·12—17；可1·14—15）
\par }{\PP \VS{14}耶稣满有圣灵的能力，回到{\PN{加利利}}；他的名声就传遍了四方。
\VS{15}他在各会堂里教训人，众人都称赞他。
\par }{\SH 拿撒勒人厌弃耶稣
\par }{\R （太13·53—58；可6·1—6）
\par }{\PP \VS{16}耶稣来到{\PN{拿撒勒}}，就是他长大的地方。在安息日，照他平常的规矩进了会堂，站起来要念{\ADD{圣经}}。
\VS{17}有人把先知{\PN{以赛亚}}的书交给他，他就打开，找到一处写着说：
\par }{\Q \VS{18}主的灵在我身上，
\par }{\Q 因为他用膏膏我，
\par }{\Q 叫我传福音给贫穷的人；
\par }{\Q 差遣我报告：
\par }{\Q 被掳的得释放，
\par }{\Q 瞎眼的得看见，
\par }{\Q 叫那受压制的得自由，
\par }{\Q \VS{19}报告　神悦纳人的禧年。
\par }{\PP \VS{20}于是把书卷起来，交还执事，就坐下。会堂里的人都定睛看他。
\VS{21}耶稣对他们说：「今天这经应验在你们耳中了。」
\VS{22}众人都称赞他，并希奇他口中所出的恩言；又说：「这不是{\PN{约瑟}}的儿子吗？」
\VS{23}耶稣对他们说：「你们必引这俗语向我说：『医生，你医治自己吧！我们听见你在{\PN{迦百农}}所行的事，也当行在你自己家乡里』」；
\VS{24}又说：「我实在告诉你们，没有先知在自己家乡被人悦纳的。
\VS{25}我对你们说实话，当{\PN{以利亚}}的时候，天闭塞了三年零六个月，遍地有大饥荒，那时，{\PN{以色列}}中有许多寡妇，
\VS{26}{\PN{以利亚}}并没有奉差往她们一个人那里去，只奉差往{\PN{西顿}}的{\PN{撒勒法}}一个寡妇那里去。
\VS{27}先知{\PN{以利沙}}的时候，{\PN{以色列}}中有许多长大麻风的，但内中除了{\PN{叙利亚}}国的{\PN{乃缦}}，没有一个得洁净的。」
\VS{28}会堂里的人听见这话，都怒气满胸，
\VS{29}就起来撵他出城（他们的城造在山上）；他们带他到山崖，要把他推下去。
\VS{30}他却从他们中间直行，过去了。
\par }{\SH 一个污鬼附身的人
\par }{\R （可1·21—28）
\par }{\PP \VS{31}耶稣下到{\PN{迦百农}}，就是{\PN{加利利}}的一座城，在安息日教训众人。
\VS{32}他们很希奇他的教训，因为他的话里有权柄。
\VS{33}在会堂里有一个人，被污鬼的精气附着，大声喊叫说：
\VS{34}「唉！{\PN{拿撒勒}}的耶稣，我们与你有什么相干？你来灭我们吗？我知道你是谁，乃是　神的圣者。」
\VS{35}耶稣责备他说：「不要作声，从这人身上出来吧！」鬼把那人摔倒在众人中间，就出来了，却也没有害他。
\VS{36}众人都惊讶，彼此对问说：「这是什么道理呢？因为他用权柄能力吩咐污鬼，污鬼就出来。」
\VS{37}于是耶稣的名声传遍了周围地方。
\par }{\SH 治好许多病人
\par }{\R （太8·14—17；可1·29—34）
\par }{\PP \VS{38}耶稣出了会堂，进了{\PN{西门}}的家。{\PN{西门}}的岳母害热病甚重，有人为她求耶稣。
\VS{39}耶稣站在她旁边，斥责那热病，热就退了。她立刻起来服事他们。
\VS{40}日落的时候，凡有病人的，不论害什么病，都带到耶稣那里。耶稣按手在他们各人身上，医好他们。
\VS{41}又有鬼从好些人身上出来，喊着说：「你是　神的儿子。」耶稣斥责他们，不许他们说话，因为他们知道他是基督。
\par }{\SH 在加利利各会堂传道
\par }{\R （可1·35—39）
\par }{\PP \VS{42}天亮的时候，耶稣出来，走到旷野地方。众人去找他，到了他那里，要留住他，不要他离开他们。
\VS{43}但耶稣对他们说：「我也必须在别城传　神国的福音，因我奉差原是为此。」
\VS{44}于是耶稣在{\PN{加利利}}的各会堂传道。

\par }\Chap{5}{\SH 耶稣呼召头几个门徒
\par }{\R （太4·18—22；可1·16—20）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣站在{\PN{革尼撒勒}}湖边，众人拥挤他，要听　神的道。
\VS{2}他见有两只船湾在湖边；打鱼的人却离开船洗网去了。
\VS{3}有一只船是{\PN{西门}}的，耶稣就上去，请他把船撑开，稍微离岸，就坐下，从船上教训众人。
\VS{4}讲完了，对{\PN{西门}}说：「把船开到水深之处，下网打鱼。」
\VS{5}{\PN{西门}}说：「夫子，我们整夜劳力，并没有打着什么。但依从你的话，我就下网。」
\VS{6}他们下了网，就圈住许多鱼，网险些裂开，
\VS{7}便招呼那只船上的同伴来帮助。他们就来，把鱼装满了两只船，甚至船要沉下去。
\VS{8}{\PN{西门·彼得}}看见，就俯伏在耶稣膝前，说：「主啊，离开我，我是个罪人！」
\VS{9}他和一切同在的人都惊讶这一网所打的鱼。
\VS{10}他的伙伴{\PN{西庇太}}的儿子{\PN{雅各}}、{\PN{约翰}}，也是这样。耶稣对{\PN{西门}}说：「不要怕！从今以后，你要得人了。」
\VS{11}他们把两只船拢了岸，就撇下所有的，跟从了耶稣。
\par }{\SH 洁净长大麻风的人
\par }{\R （太8·1—4；可1·40—45）
\par }{\PP \VS{12}有一回，耶稣在一个城里，有人满身长了大麻风，看见他，就俯伏在地，求他说：「主若肯，必能叫我洁净了。」
\VS{13}耶稣伸手摸他，说：「我肯，你洁净了吧！」大麻风立刻就离了他的身。
\VS{14}耶稣嘱咐他：「你切不可告诉人，只要去把身体给祭司察看，又要为你得了洁净，照{\PN{摩西}}所吩咐的献上{\ADD{礼物}}，对众人作证据。」
\VS{15}但耶稣的名声越发传扬出去。有极多的人聚集来听道，也指望医治他们的病。
\VS{16}耶稣却退到旷野去祷告。
\par }{\SH 治好瘫痪病人
\par }{\R （太9·1—8；可2·1—12）
\par }{\PP \VS{17}有一天，耶稣教训人，有法利赛人和教法师在旁边坐着；他们是从{\PN{加利利}}各乡村和{\PN{犹太}}并{\PN{耶路撒冷}}来的。主的能力与耶稣同在，使他能医治病人。
\VS{18}有人用褥子抬着一个瘫子，要抬进去放在耶稣面前，
\VS{19}却因人多，寻不出法子抬进去，就上了房顶，从瓦间把他连褥子缒到当中，正在耶稣面前。
\VS{20}耶稣见他们的信心，就对瘫子说：「你的罪赦了。」
\VS{21}文士和法利赛人就议论说：「这说僭妄话的是谁？除了　神以外，谁能赦罪呢？」
\VS{22}耶稣知道他们所议论的，就说：「你们心里议论的是什么呢？
\VS{23}或说『你的罪赦了』，或说『你起来行走』，哪一样容易呢？
\VS{24}但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄。」就对瘫子说：「我吩咐你，起来，拿你的褥子回家去吧！」
\VS{25}那人当众人面前立刻起来，拿着他所躺卧的{\ADD{褥子}}回家去，归荣耀与　神。
\VS{26}众人都惊奇，也归荣耀与　神，并且满心惧怕，说：「我们今日看见非常的事了。」
\par }{\SH 呼召利未
\par }{\R （太9·9—13；可2·13—17）
\par }{\PP \VS{27}这事以后，耶稣出去，看见一个税吏，名叫{\PN{利未}}，坐在税关上，就对他说：「你跟从我来。」
\VS{28}他就撇下所有的，起来，跟从了耶稣。
\VS{29}{\PN{利未}}在自己家里为耶稣大摆筵席，有许多税吏和别人与他们一同坐席。
\VS{30}法利赛人和文士就向耶稣的门徒发怨言说：「你们为什么和税吏并罪人一同吃喝呢？」
\VS{31}耶稣对他们说：「无病的人用不着医生；有病的人才用得着。
\VS{32}我来本不是召义人悔改，乃是召罪人悔改。」
\par }{\SH 禁食的问题
\par }{\R （太9·14—17；可2·18—22）
\par }{\PP \VS{33}他们说：「{\PN{约翰}}的门徒屡次禁食祈祷，法利赛人的{\ADD{门徒}}也是这样；惟独你的门徒又吃又喝。」
\VS{34}耶稣对他们说：「新郎和陪伴之人同在的时候，岂能叫陪伴之人禁食呢？
\VS{35}但日子将到，新郎要离开他们，那日他们就要禁食了。」
\VS{36}耶稣又设一个比喻，对他们说：「没有人把新衣服撕下一块来补在旧衣服上；若是这样，就把新的撕破了，并且所撕下来的那块新的和旧的也不相称。
\VS{37}也没有人把新酒装在旧皮袋里；若是这样，新酒必将皮袋裂开，酒便漏出来，皮袋也就坏了。
\VS{38}但新酒必须装在新皮袋里。
\VS{39}没有人喝了陈酒又想喝新的；他总说陈的好。」

\par }\Chap{6}{\SH 安息日的问题
\par }{\R （太12·1—8；可2·23—28）
\par }{\PP \VerseOne{1}有一个安息日，耶稣从麦地经过。他的门徒掐了麦穗，用手搓着吃。
\VS{2}有几个法利赛人说：「你们为什么做安息日不可做的事呢？」
\VS{3}耶稣对他们说：「{\ADD{经上记着}}{\PN{大卫}}和跟从他的人饥饿之时所做的事，连这个你们也没有念过吗？
\VS{4}他怎么进了　神的殿，拿陈设饼吃，又给跟从的人吃？这饼除了祭司以外，别人都不可吃。」
\VS{5}又对他们说：「人子是安息日的主。」
\par }{\SH 治好枯干了一只手的人
\par }{\R （太12·9—14；可3·1—6）
\par }{\PP \VS{6}又有一个安息日，耶稣进了会堂教训人，在那里有一个人右手枯干了。
\VS{7}文士和法利赛人窥探耶稣，在安息日治病不治病，要得把柄去告他。
\VS{8}耶稣却知道他们的意念，就对那枯干一只手的人说：「起来！站在当中。」那人就起来，站着。
\VS{9}耶稣对他们说：「我问你们，在安息日行善行恶，救命害命，哪样是可以的呢？」
\VS{10}他就周围看着他们众人，对那人说：「伸出手来！」他把手一伸，手就复了原。
\VS{11}他们就满心大怒，彼此商议怎样处治耶稣。
\par }{\SH 挑选十二门徒
\par }{\R （太10·1—4；可3·13—19）
\par }{\PP \VS{12}那时，耶稣出去，上山祷告，整夜祷告　神；
\VS{13}到了天亮，叫他的门徒来，就从他们中间挑选十二个人，称他们为使徒。
\VS{14}{\ADD{这十二个人}}有{\PN{西门}}（耶稣又给他起名叫{\PN{彼得}}），还有他兄弟{\PN{安得烈}}，又有{\PN{雅各}}和{\PN{约翰}}，{\PN{腓力}}和{\PN{巴多罗买}}，
\VS{15}{\PN{马太}}和{\PN{多马}}，{\PN{亚勒腓}}的儿子{\PN{雅各}}和奋锐党的{\PN{西门}}，
\VS{16}{\PN{雅各}}的儿子\FTNT{}{{\FR 6:16: }或译：兄弟}{\PN{犹大}}，和卖主的{\PN{加略}}人{\PN{犹大}}。
\par }{\SH 向群众传道
\par }{\R （太4·23—25）
\par }{\PP \VS{17}耶稣和他们下了山，站在一块平地上；同站的有许多门徒，又有许多百姓，从{\PN{犹太}}全地和{\PN{耶路撒冷}}，并{\PN{泰尔}}、{\PN{西顿}}的海边来，都要听他{\ADD{讲道}}，又指望医治他们的病；
\VS{18}还有被污鬼缠磨的，也得了医治。
\VS{19}众人都想要摸他；因为有能力从他身上发出来，医好了他们。
\par }{\SH 论福和祸
\par }{\R （太5·1—12）
\par }{\PP \VS{20}耶稣举目看着门徒，说：
\par }{\Q 你们贫穷的人有福了！
\par }{\Q 因为　神的国是你们的。
\par }{\Q \VS{21}你们饥饿的人有福了！
\par }{\Q 因为你们将要饱足。
\par }{\Q 你们哀哭的人有福了！
\par }{\Q 因为你们将要喜笑。
\par }{\PP \VS{22}「人为人子恨恶你们，拒绝你们，辱骂你们，弃掉你们的名，以为是恶，你们就有福了！
\VS{23}当那日，你们要{\ADD{欢喜}}跳跃，因为你们在天上的赏赐是大的。他们的祖宗待先知也是这样。
\par }{\Q \VS{24}但你们富足的人有祸了！
\par }{\Q 因为你们受过你们的安慰。
\par }{\Q \VS{25}你们饱足的人有祸了！
\par }{\Q 因为你们将要饥饿。
\par }{\Q 你们喜笑的人有祸了！
\par }{\Q 因为你们将要哀恸哭泣。
\par }{\PP \VS{26}「人都说你们好的时候，你们就有祸了！因为他们的祖宗待假先知也是这样。」
\par }{\SH 论爱仇敌
\par }{\R （太5·38—48；7·12）
\par }{\PP \VS{27}「只是我告诉你们这听道的人，你们的仇敌，要爱他！恨你们的，要待他好！
\VS{28}咒诅你们的，要为他祝福！凌辱你们的，要为他祷告！
\VS{29}有人打你这边的脸，连那边的脸也由他打。有人夺你的外衣，连里衣也由他拿去。
\VS{30}凡求你的，就给他。有人夺你的东西去，不用再要回来。
\VS{31}你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人。
\VS{32}你们若单爱那爱你们的人，有什么可酬谢的呢？就是罪人也爱那爱他们的人。
\VS{33}你们若善待那善待你们的人，有什么可酬谢的呢？就是罪人也是这样行。
\VS{34}你们若借给人，指望从他收回，有什么可酬谢的呢？就是罪人也借给罪人，要如数收回。
\VS{35}你们倒要爱仇敌，也要善待他们，并要借给人不指望偿还，你们的赏赐就必大了，你们也必作至高者的儿子，因为他恩待那忘恩的和作恶的。
\VS{36}你们要慈悲，像你们的父慈悲一样。」
\par }{\SH 不要论断人
\par }{\R （太7·1—5）
\par }{\PP \VS{37}「你们不要论断人，就不被论断；你们不要定人的罪，就不被定罪；你们要饶恕人，就必蒙饶恕\FTNT{}{{\FR 6:37: }饶恕：原文是释放}；
\VS{38}你们要给人，就必有给你们的，并且用十足的升斗，连摇带按，上尖下流地倒在你们怀里；因为你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。」
\VS{39}耶稣又用比喻对他们说：「瞎子岂能领瞎子，两个人不是都要掉在坑里吗？
\VS{40}学生不能高过先生；凡学成了的不过和先生一样。
\VS{41}为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？
\VS{42}你不见自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：『容我去掉你眼中的刺』呢？你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。」
\par }{\SH 树和果子
\par }{\R （太7·16—20；12·33—35）
\par }{\PP \VS{43}「因为，没有好树结坏果子，也没有坏树结好果子。
\VS{44}凡树木看果子，就可以认出它来。人不是从荆棘上摘无花果，也不是从蒺藜里摘葡萄。
\VS{45}善人从他心里所存的善就发出善来；恶人从他{\ADD{心里}}所存的恶就发出恶来；因为心里所充满的，口里就说出来。」
\par }{\SH 两种盖房子的人
\par }{\R （太7·24—27）
\par }{\PP \VS{46}「你们为什么称呼我『主啊，主啊』却不遵我的话行呢？
\VS{47}凡到我这里来，听见我的话就去行的，我要告诉你们他像什么人：
\VS{48}他像一个人盖房子，深深地挖地，把根基安在磐石上；到发大水的时候，水冲那房子，房子总不能摇动，因为根基立在磐石上\FTNT{}{{\FR 6:48: }有古卷：因为盖造得好}。
\VS{49}惟有听见不去行的，就像一个人在土地上盖房子，没有根基；水一冲，随即倒塌了，并且那房子坏的很大。」

\par }\Chap{7}{\SH 治好百夫长的仆人
\par }{\R （太8·5—13）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣对百姓讲完了这一切的话，就进了{\PN{迦百农}}。
\VS{2}有一个百夫长所宝贵的仆人害病，快要死了。
\VS{3}百夫长风闻耶稣的事，就托{\PN{犹太}}人的几个长老去求耶稣来救他的仆人。
\VS{4}他们到了耶稣那里，就切切地求他说：「你给他行这事是他所配得的；
\VS{5}因为他爱我们的百姓，给我们建造会堂。」
\VS{6}耶稣就和他们同去。离那家不远，百夫长托几个朋友去见耶稣，对他说：「主啊！不要劳动；因你到我舍下，我不敢当。
\VS{7}我也自以为不配去见你，只要你说一句话，我的仆人就必好了。
\VS{8}因为我在人的权下，也有兵在我以下，对这个说：『去！』他就去；对那个说：『来！』他就来；对我的仆人说：『你做这事！』他就去做。」
\VS{9}耶稣听见这话，就希奇他，转身对跟随的众人说：「我告诉你们，这么大的信心，就是在{\PN{以色列}}中，我也没有遇见过。」
\VS{10}那托来的人回到百夫长家里，看见仆人已经好了。
\par }{\SH 使拿因城寡妇之子复活
\par }{\PP \VS{11}过了不多时\FTNT{}{{\FR 7:11: }有古卷：次日}，耶稣往一座城去，这城名叫{\PN{拿因}}，他的门徒和极多的人与他同行。
\VS{12}将近城门，有一个死人被抬出来。这人是他母亲独生的儿子；他母亲又是寡妇。有城里的许多人同着寡妇送殡。
\VS{13}主看见那寡妇，就怜悯她，对她说：「不要哭！」
\VS{14}于是进前按着杠，抬的人就站住了。耶稣说：「少年人，我吩咐你，起来！」
\VS{15}那死人就坐起，并且说话。耶稣便把他交给他母亲。
\VS{16}众人都惊奇，归荣耀与　神，说：「有大先知在我们中间兴起来了！」又说：「　神眷顾了他的百姓！」
\VS{17}他这事的风声就传遍了{\PN{犹太}}和周围地方。
\par }{\SH 施洗约翰的门徒来见耶稣
\par }{\R （太11·2—19）
\par }{\PP \VS{18}{\PN{约翰}}的门徒把这些事都告诉{\PN{约翰}}。
\VS{19}他便叫了两个门徒来，打发他们到主那里去，说：「那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？」
\VS{20}那两个人来到耶稣那里，说：「施洗的{\PN{约翰}}打发我们来问你：『那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？』」
\VS{21}正当那时候，耶稣治好了许多有疾病的，受灾患的，被恶鬼附着的，又开恩叫好些瞎子能看见。
\VS{22}耶稣回答说：「你们去，把所看见所听见的事告诉{\PN{约翰}}，就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。
\VS{23}凡不因我跌倒的，就有福了！」
\VS{24}{\PN{约翰}}所差来的人既走了，耶稣就对众人讲论{\PN{约翰}}说：「你们从前出去到旷野，是要看什么呢？要看风吹动的芦苇吗？
\VS{25}你们出去，到底是要看什么？要看穿细软衣服的人吗？那穿华丽衣服、宴乐度日的人是在王宫里。
\VS{26}你们出去，究竟是要看什么？要看先知吗？我告诉你们，是的，他比先知大多了。
\VS{27}{\ADD{经上}}记着说：『我要差遣我的使者在你前面预备道路』，所说的就是这个人。
\VS{28}我告诉你们，凡妇人所生的，没有一个大过{\PN{约翰}}的；然而　神国里最小的比他还大。」
\VS{29}众百姓和税吏既受过{\PN{约翰}}的洗，听见这话，就以　神为义；
\VS{30}但法利赛人和律法师没有受过{\PN{约翰}}的洗，竟为自己废弃了　神 的旨意。\FTNT{}{{\FR 7:30: }二十九三十两节或译：众百姓和税吏听见了约翰的话，就受了他的洗，便以 　神为义；但法利赛人和律法师不受约翰的洗，竟为自己废弃了　神的旨意。}
\par }{\PP \VS{31}{\ADD{主又说}}：「这样，我可用什么比这世代的人呢？他们好像什么呢？
\VS{32}好像孩童坐在街市上，彼此呼叫说：
\par }{\Q 我们向你们吹笛，
\par }{\Q 你们不跳舞；
\par }{\Q 我们向你们举哀，
\par }{\Q 你们不啼哭。
\par }{\MM \VS{33}施洗的{\PN{约翰}}来，不吃饼，不喝酒，你们说他是被鬼附着的。
\VS{34}人子来，也吃也喝，你们说他是贪食好酒的人，是税吏和罪人的朋友。
\VS{35}但智慧之子都以智慧为是。」
\par }{\SH 有罪的女人得蒙赦免
\par }{\PP \VS{36}有一个法利赛人请耶稣和他吃饭；耶稣就到法利赛人家里去坐席。
\VS{37}那城里有一个女人，是个罪人，知道耶稣在法利赛人家里坐席，就拿着盛香膏的玉瓶，
\VS{38}站在耶稣背后，挨着他的脚哭，眼泪湿了耶稣的脚，就用自己的头发擦干，又用嘴连连亲他的脚，把香膏抹上。
\VS{39}请耶稣的法利赛人看见这事，心里说：「这人若是先知，必知道摸他的是谁，是个怎样的女人；乃是个罪人。」
\VS{40}耶稣对他说：「{\PN{西门}}！我有句话要对你说。」{\PN{西门}}说：「夫子，请说。」
\VS{41}{\ADD{耶稣说}}：「一个债主有两个人欠他的债；一个欠五十两银子，一个欠五两银子；
\VS{42}因为他们无力偿还，债主就开恩免了他们两个人的债。这两个人哪一个更爱他呢？」
\VS{43}{\PN{西门}}回答说：「我想是那多得恩免的人。」耶稣说：「你断的不错。」
\VS{44}于是转过来向着那女人，便对{\PN{西门}}说：「你看见这女人吗？我进了你的家，你没有给我水洗脚；但这女人用眼泪湿了我的脚，用头发擦干。
\VS{45}你没有与我亲嘴；但这女人从我进来的时候就不住地用嘴亲我的脚。
\VS{46}你没有用油抹我的头；但这女人用香膏抹我的脚。
\VS{47}所以我告诉你，她许多的罪都赦免了，因为她的爱多；但那赦免少的，他的爱就少。」
\VS{48}于是对那女人说：「你的罪赦免了。」
\VS{49}同席的人心里说：「这是什么人，竟赦免人的罪呢？」
\VS{50}耶稣对那女人说：「你的信救了你；平平安安回去吧！」

\par }\Chap{8}{\SH 跟从耶稣的妇女们
\par }{\PP \VerseOne{1}过了不多日，耶稣周游各城各乡传道，宣讲　神国的福音。和他同去的有十二个门徒，
\VS{2}还有被恶鬼所附、被疾病所累、已经治好的几个妇女，内中有称为{\PN{抹大拉}}的{\PN{马利亚}}（曾有七个鬼从她身上赶出来），
\VS{3}又有{\PN{希律}}的家宰{\PN{苦撒}}的妻子{\PN{约亚拿}}，并{\PN{苏撒拿}}，和好些别的妇女，都是用自己的财物供给耶稣和门徒。
\par }{\SH 撒种的比喻
\par }{\R （太13·1—9；可4·1—9）
\par }{\PP \VS{4}当许多人聚集、又有人从各城里出来见耶稣的时候，耶稣就用比喻说：
\VS{5}「有一个撒种的出去撒种。撒的时候，有落在路旁的，被人践踏，天上的飞鸟又来吃尽了。
\VS{6}有落在磐石上的，一出来就枯干了，因为得不着滋润。
\VS{7}有落在荆棘里的，荆棘一同生长，把它挤住了。
\VS{8}又有落在好土里的，生长起来，结实百倍。」耶稣说了这些话，就大声说：「有耳可听的，就应当听！」
\par }{\SH 用比喻的目的
\par }{\R （太13·10—17；可4·10—12）
\par }{\PP \VS{9}门徒问耶稣说：「这比喻是什么意思呢？」
\VS{10}他说：「　神国的奥秘只叫你们知道；至于别人，就用比喻，叫他们看也看不见，听也听不明。」
\par }{\SH 解明撒种的比喻
\par }{\R （太13·18—23；可4·13—20）
\par }{\PP \VS{11}「这比喻乃是这样：种子就是　神的道。
\VS{12}那些在路旁的，就是人听了道，随后魔鬼来，从他们心里把道夺去，恐怕他们信了得救。
\VS{13}那些在磐石上的，就是人听道，欢喜领受，但心中没有根，不过暂时相信，及至遇见试炼就退后了。
\VS{14}那落在荆棘里的，就是人听了道，走开以后，被今生的思虑、钱财、宴乐挤住了，便结不出成熟的子粒来。
\VS{15}{\ADD{那落}}在好土里的，就是人听了道，持守在诚实善良的心里，并且忍耐着结实。」
\par }{\SH 器皿下的灯
\par }{\R （可4·21—25）
\par }{\PP \VS{16}「没有人点灯用器皿盖上，或放在床底下，乃是放在灯台上，叫进来的人看见亮光。
\VS{17}因为掩藏的事没有不显出来的；隐瞒的事没有不露出来被人知道的。
\VS{18}所以，你们应当小心怎样听；因为凡有的，还要加给他；凡没有的，连他自以为有的，也要夺去。」
\par }{\SH 耶稣的母亲和兄弟们
\par }{\R （太12·46—50；可3·31—35）
\par }{\PP \VS{19}耶稣的母亲和他弟兄来了，因为人多，不得到他跟前。
\VS{20}有人告诉他说：「你母亲和你弟兄站在外边，要见你。」
\VS{21}耶稣回答说：「听了　神之道而遵行的人就是我的母亲，我的弟兄了。」
\par }{\SH 平静风浪
\par }{\R （太8·23—27；可4·35—41）
\par }{\PP \VS{22}有一天，耶稣和门徒上了船，对门徒说：「我们可以渡到湖那边去。」他们就开了船。
\VS{23}正行的时候，耶稣睡着了。湖上忽然起了暴风，船将满了{\ADD{水}}，甚是危险。
\VS{24}门徒来叫醒了他，说：「夫子！夫子！我们丧命啦！」耶稣醒了，斥责那狂风大浪；风浪就止住，平静了。
\VS{25}耶稣对他们说：「你们的信心在哪里呢？」他们又惧怕又希奇，彼此说：「这到底是谁？他吩咐风和水，连风和水也听从他了。」
\par }{\SH 治好格拉森被鬼附的人
\par }{\R （太8·28—34；可5·1—20）
\par }{\PP \VS{26}他们到了{\PN{格拉森}}\FTNT{}{{\FR 8:26: }有古卷：加大拉}人的地方，就是{\PN{加利利}}的对面。
\VS{27}耶稣上了岸，就有城里一个被鬼附着的人迎面而来。这个人许久不穿衣服，不住房子，只住在坟茔里。
\VS{28}他见了耶稣，就俯伏在他面前，大声喊叫，说：「至高　神的儿子耶稣，我与你有什么相干？求你不要叫我受苦！」
\VS{29}是因耶稣曾吩咐污鬼从那人身上出来。原来这鬼屡次抓住他；他常被人看守，又被铁链和脚镣捆锁，他竟把锁链挣断，被鬼赶到旷野去。
\VS{30}耶稣问他说：「你名叫什么？」他说：「我名叫『群』」；这是因为附着他的鬼多。
\VS{31}鬼就央求耶稣，不要吩咐他们到无底坑里去。
\par }{\PP \VS{32}那里有一大群猪在山上吃食。鬼央求耶稣，准他们进入猪里去。耶稣准了他们，
\VS{33}鬼就从那人出来，进入猪里去。于是那群猪闯下山崖，投在湖里淹死了。
\VS{34}放猪的看见这事就逃跑了，去告诉城里和乡下的人。
\VS{35}众人出来要看是什么事；到了耶稣那里，看见鬼所离开的那人，坐在耶稣脚前，穿着衣服，心里明白过来，他们就害怕。
\VS{36}看见这事的便将被鬼附着的人怎么得救告诉他们。
\VS{37}{\PN{格拉森}}四围的人，因为害怕得很，都求耶稣离开他们；耶稣就上船回去了。
\VS{38}鬼所离开的那人恳求和耶稣同在；耶稣却打发他回去，说：
\VS{39}「你回家去，传说　神为你做了何等大的事。」他就去，满城里传扬耶稣为他做了何等大的事。
\par }{\SH 睚鲁的女儿和血漏的女人
\par }{\R （太9·18—26；可5·21—43）
\par }{\PP \VS{40}耶稣回来的时候，众人迎接他，因为他们都等候他。
\VS{41}有一个管会堂的，名叫{\PN{睚鲁}}，来俯伏在耶稣脚前，求耶稣到他家里去；
\VS{42}因他有一个独生女儿，约有十二岁，快要死了。
\par }{\PP 耶稣去的时候，众人拥挤他。
\VS{43}有一个女人，患了十二年的血漏，在医生手里花尽了她一切养生的，并没有一人能医好她。
\VS{44}她来到耶稣背后，摸他的衣裳 子，血漏立刻就止住了。
\VS{45}耶稣说：「摸我的是谁？」众人都不承认。{\PN{彼得}}和同行的人都说：「夫子，众人拥拥挤挤紧靠着你。\FTNT{}{{\FR 8:45: }有古卷加：你还问摸我的是谁吗？}」
\VS{46}耶稣说：「总有人摸我，因我觉得有能力从我身上出去。」
\VS{47}那女人知道不能隐藏，就战战兢兢地来俯伏在耶稣脚前，把摸他的缘故和怎样立刻得好了，当着众人都说出来。
\VS{48}耶稣对她说：「女儿，你的信救了你；平平安安地去吧！」
\par }{\PP \VS{49}还说话的时候，有人从管会堂的家里来，说：「你的女儿死了，不要劳动夫子。」
\VS{50}耶稣听见就对他说：「不要怕，只要信！你的女儿就必得救。」
\VS{51}耶稣到了他的家，除了{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}、{\PN{雅各}}，和女儿的父母，不许别人同他进去。
\VS{52}众人都为这女儿哀哭捶胸。耶稣说：「不要哭！她不是死了，是睡着了。」
\VS{53}他们晓得女儿已经死了，就嗤笑耶稣。
\VS{54}耶稣拉着她的手，呼叫说：「女儿，起来吧！」
\VS{55}她的灵魂便回来，她就立刻起来了。耶稣吩咐给她东西吃。
\VS{56}她的父母惊奇得很；耶稣嘱咐他们，不要把所做的事告诉人。

\par }\Chap{9}{\SH 耶稣差遣十二个门徒
\par }{\R （太10·5—15；可6·7—13）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣叫齐了十二个门徒，给他们能力、权柄，制伏一切的鬼，医治各样的病，
\VS{2}又差遣他们去宣传　神国{\ADD{的道}}，医治病人，
\VS{3}对他们说：「行路的时候，不要带拐杖和口袋，不要带食物和银子，也不要带两件褂子。
\VS{4}无论进哪一家，就住在那里，也从那里起行。
\VS{5}凡不接待你们的，你们离开那城的时候，要把脚上的尘土跺下去，见证他们的不是。」
\VS{6}门徒就出去，走遍各乡宣传福音，到处治病。
\par }{\SH 希律的困惑
\par }{\R （太14·1—12；可6·14—29）
\par }{\PP \VS{7}分封的王{\PN{希律}}听见耶稣所做的一切事，就游移不定；因为有人说：「是{\PN{约翰}}从死里复活」；
\VS{8}又有人说：「是{\PN{以利亚}}显现」；还有人说：「是古时的一个先知又活了。」
\VS{9}{\PN{希律}}说：「{\PN{约翰}}我已经斩了，这却是什么人？我竟听见他这样的事呢？」就想要见他。
\par }{\SH 耶稣给五千人吃饱
\par }{\R （太14·13—21；可6·30—44；约6·1—14）
\par }{\PP \VS{10}使徒回来，将所做的事告诉耶稣，耶稣就带他们暗暗地离开那里，往一座城去；那城名叫{\PN{伯赛大}}。
\VS{11}但众人知道了，就跟着他去；耶稣便接待他们，对他们讲论　神国{\ADD{的道}}，医治那些需医的人。
\VS{12}日头快要平西，十二个门徒来对他说：「请叫众人散开，他们好往四面乡村里去借宿找吃的，因为我们这里是野地。」
\VS{13}耶稣说：「你们给他们吃吧！」门徒说：「我们不过有五个饼，两条鱼，若不去为这许多人买食物就不够。」
\VS{14}那时，人数约有五千。耶稣对门徒说：「叫他们一排一排地坐下，每排大约五十个人。」
\VS{15}门徒就如此行，叫众人都坐下。
\VS{16}耶稣拿着这五个饼，两条鱼，望着天祝福，擘开，递给门徒，摆在众人面前。
\VS{17}他们就吃，并且都吃饱了；把剩下的零碎收拾起来，装满了十二篮子。
\par }{\SH 彼得认耶稣为基督
\par }{\R （太16·13—19；可8·27—29）
\par }{\PP \VS{18}耶稣自己祷告的时候，门徒也同他在那里。耶稣问他们说：「众人说我是谁？」
\VS{19}他们说：「有人说是施洗的{\PN{约翰}}；有人说是{\PN{以利亚}}；还有人说是古时的一个先知又活了。」
\VS{20}耶稣说：「你们说我是谁？」{\PN{彼得}}回答说：「是　神所立的基督。」
\par }{\SH 耶稣预言受难和复活
\par }{\R （太16·20—28；可8·30—9·1）
\par }{\PP \VS{21}耶稣切切地嘱咐他们，不可将这事告诉人，
\VS{22}又说：「人子必须受许多的苦，被长老、祭司长，和文士弃绝，并且被杀，第三日复活。」
\VS{23}耶稣又对众人说：「若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来跟从我。
\VS{24}因为，凡要救自己生命\FTNT{}{{\FR 9:24: }生命：或译灵魂；下同}的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必救了生命。
\VS{25}人若赚得全世界，却丧了自己，赔上自己，有什么益处呢？
\VS{26}凡把我和我的道当作可耻的，人子在自己的荣耀里，并天父与圣天使的荣耀里降临的时候，也要把那人当作可耻的。
\VS{27}我实在告诉你们，站在这里的，有人在没尝死味以前，必看见　神的国。」
\par }{\SH 耶稣改变形象
\par }{\R （太17·1—8；可9·2—8）
\par }{\PP \VS{28}说了这话以后约有八天，耶稣带着{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}、{\PN{雅各}}上山去祷告。
\VS{29}正祷告的时候，他的面貌就改变了，衣服洁白放光。
\VS{30}忽然有{\PN{摩西}}、{\PN{以利亚}}两个人同耶稣说话；
\VS{31}他们在荣光里显现，谈论耶稣去世的事，就是他在{\PN{耶路撒冷}}将要成的事。
\VS{32}{\PN{彼得}}和他的同伴都打盹，既清醒了，就看见耶稣的荣光，并同他站着的那两个人。
\VS{33}二人正要和耶稣分离的时候，{\PN{彼得}}对耶稣说：「夫子，我们在这里真好！可以搭三座棚，一座为你，一座为{\PN{摩西}}，一座为{\PN{以利亚}}。」他却不知道所说的是什么。
\VS{34}说这话的时候，有一朵云彩来遮盖他们；他们进入云彩里就惧怕。
\VS{35}有声音从云彩里出来，说：「这是我的儿子，我所拣选的\FTNT{}{{\FR 9:35: }有古卷：这是我的爱子}，你们要听他。」
\VS{36}声音住了，只见耶稣一人在那里。当那些日子，门徒不提所看见的事，一样也不告诉人。
\par }{\SH 治好被污鬼附身的孩子
\par }{\R （太17·14—18；可9·14—27）
\par }{\PP \VS{37}第二天，他们下了山，就有许多人迎见耶稣。
\VS{38}其中有一人喊叫说：「夫子！求你看顾我的儿子，因为他是我的独生子。
\VS{39}他被鬼抓住就忽然喊叫；鬼又叫他抽风，口中流沫，并且重重地伤害他，难以离开他。
\VS{40}我求过你的门徒，把鬼赶出去，他们却是不能。」
\VS{41}耶稣说：「嗳！这又不信又悖谬的世代啊，我在你们这里，忍耐你们要到几时呢？将你的儿子带到这里来吧！」
\VS{42}正来的时候，鬼把他摔倒，叫他重重地抽风。耶稣就斥责那污鬼，把孩子治好了，交给他父亲。
\VS{43}众人都诧异　神的大能\FTNT{}{{\FR 9:43: }大能：或译威荣}。
\par }{\SH 耶稣第二次预言他的死
\par }{\R （太17·22—23；可9·30—32）
\par }{\PP 耶稣所做的一切事，众人正希奇的时候，耶稣对门徒说：
\VS{44}「你们要把这些话存在耳中，因为人子将要被交在人手里。」
\VS{45}他们不明白这话，意思乃是隐藏的，叫他们不能明白，他们也不敢问这话的意思。
\par }{\SH 谁最伟大
\par }{\R （太18·1—5；可9·33—37）
\par }{\PP \VS{46}门徒中间起了议论，谁将为大。
\VS{47}耶稣看出他们心中的议论，就领一个小孩子来，叫他站在自己旁边，
\VS{48}对他们说：「凡为我名接待这小孩子的，就是接待我；凡接待我的，就是接待那差我来的。你们中间最小的，他便为大。」
\par }{\SH 不敌挡你们就是帮助你们
\par }{\R （可9·38—40）
\par }{\PP \VS{49}{\PN{约翰}}说：「夫子，我们看见一个人奉你的名赶鬼，我们就禁止他，因为他不与我们一同跟从{\ADD{你}}。」
\VS{50}耶稣说：「不要禁止他；因为不敌挡你们的，就是帮助你们的。」
\par }{\SH 不接待主的村庄
\par }{\PP \VS{51}耶稣被接上升的日子将到，他就定意向{\PN{耶路撒冷}}去，
\VS{52}便打发使者在他前头走。他们到了{\PN{撒马利亚}}的一个村庄，要为他预备。
\VS{53}那里的人不接待他，因他面向{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{54}他的门徒{\PN{雅各}}、{\PN{约翰}}看见了，就说：「主啊，你要我们吩咐火从天上降下来烧灭他们，像{\PN{以利亚}}所做的\FTNT{}{{\FR 9:54: }有古卷没有像以利亚所做的这几个字}吗？」
\VS{55}耶稣转身责备两个门徒，说：「你们的心如何，你们并不知道。
\VS{56}人子来不是要灭人的性命\FTNT{}{{\FR 9:56: }性命：或译灵魂；下同}，是要救人的性命。」说着就往别的村庄去了\FTNT{}{{\FR 9:56: }有古卷只有五十五节首句，五十六节末句}。
\par }{\SH 要跟从耶稣的人
\par }{\R （太8·19—22）
\par }{\PP \VS{57}他们走路的时候，有一人对耶稣说：「你无论往哪里去，我要跟从你。」
\VS{58}耶稣说：「狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，只是人子没有枕头的地方。」
\VS{59}又对一个人说：「跟从我来！」那人说：「主，容我先回去埋葬我的父亲。」
\VS{60}耶稣说：「任凭死人埋葬他们的死人，你只管去传扬　神国{\ADD{的道}}。」
\VS{61}又有一人说：「主，我要跟从你，但容我先去辞别我家里的人。」
\VS{62}耶稣说：「手扶着犁向后看的，不配进　神的国。」

\par }\Chap{10}{\SH 主差遣七十人
\par }{\PP \VerseOne{1}这事以后，主又设立七十个人，差遣他们两个两个地在他前面，往自己所要到的各城各地方去，
\VS{2}就对他们说：「要收的庄稼多，做工的人少。所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。
\VS{3}你们去吧！我差你们出去，如同羊羔进入狼群。
\VS{4}不要带钱囊，不要带口袋，不要带鞋；在路上也不要问人的安。
\VS{5}无论进哪一家，先要说：『愿这一家平安。』
\VS{6}那里若有当得平安的人\FTNT{}{{\FR 10:6: }当得平安的人：原文是平安之子}，你们所求的平安就必临到那家；不然，就归与你们了。
\VS{7}你们要住在那家，吃喝他们所供给的，因为工人得工价是应当的；不要从这家搬到那家。
\VS{8}无论进哪一城，人若接待你们，给你们摆上什么，你们就吃什么。
\VS{9}要医治那城里的病人，对他们说：『　神的国临近你们了。』
\VS{10}无论进哪一城，人若不接待你们，你们就到街上去，
\VS{11}说：『就是你们城里的尘土黏在我们的脚上，我们也当着你们擦去。虽然如此，你们该知道　神的国临近了。』
\VS{12}我告诉你们，当审判的日子，{\PN{所多玛}}所受的，比那城还容易受呢！」
\par }{\SH 不悔改的城有祸了
\par }{\R （太11·20—24）
\par }{\PP \VS{13}「{\PN{哥拉汛}}哪，你有祸了！{\PN{伯赛大}}啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能若行在{\PN{泰尔}}、{\PN{西顿}}，他们早已披麻蒙灰，坐在地上悔改了。
\VS{14}当审判的日子，{\PN{泰尔}}、{\PN{西顿}}所受的，比你们还容易受呢！
\VS{15}{\PN{迦百农}}啊，你已经升到天上\FTNT{}{{\FR 10:15: }或译：你将要升到天上吗}，将来必推下阴间。」
\VS{16}{\ADD{又对门徒说}}：「听从你们的就是听从我；弃绝你们的就是弃绝我；弃绝我的就是弃绝那差我来的。」
\par }{\SH 七十个人回来
\par }{\PP \VS{17}那七十个人欢欢喜喜地回来，说：「主啊！因你的名，就是鬼也服了我们。」
\VS{18}耶稣对他们说：「我曾看见撒但从天上坠落，像闪电一样。
\VS{19}我已经给你们权柄可以践踏蛇和蝎子，又胜过仇敌一切的能力，断没有什么能害你们。
\VS{20}然而，不要因鬼服了你们就欢喜，要因你们的名记录在天上欢喜。」
\par }{\SH 耶稣的欢乐
\par }{\R （太11·25—27；13·16—17）
\par }{\PP \VS{21}正当那时，耶稣被圣灵感动就欢乐，说：「父啊，天地的主，我感谢你！因为你将这些事向聪明通达人就藏起来，向婴孩就显出来。父啊！是的，因为你的美意本是如此。
\VS{22}一切所有的都是我父交付我的；除了父，没有人知道子是谁；除了子和子所愿意指示的，没有人知道父是谁。」
\VS{23}耶稣转身暗暗地对门徒说：「看见你们所看见的，那眼睛就有福了。
\VS{24}我告诉你们，从前有许多先知和君王要看你们所看的，却没有看见，要听你们所听的，却没有听见。」
\par }{\SH 好撒马利亚人
\par }{\PP \VS{25}有一个律法师起来试探耶稣， 说：「夫子！我该做什么才可以承受永生？」
\VS{26}耶稣对他说：「律法上写的是什么？你念的是怎样呢？」
\VS{27}他回答说：「你要尽心、尽性、尽力、尽意爱主—你的　神；又要爱邻舍如同自己。」
\VS{28}耶稣说：「你回答的是；你这样行，就必得{\ADD{永}}生。」
\VS{29}那人要显明自己有理，就对耶稣说：「谁是我的邻舍呢？」
\VS{30}耶稣回答说：「有一个人从{\PN{耶路撒冷}}下{\PN{耶利哥}}去，落在强盗手中。他们剥去他的衣裳，把他打个半死，就丢下他走了。
\VS{31}偶然有一个祭司从这条路下来，看见他就从那边过去了。
\VS{32}又有一个{\PN{利未}}人来到这地方，看见他，也照样从那边过去了。
\VS{33}惟有一个{\PN{撒马利亚}}人行路来到那里，看见他就动了慈心，
\VS{34}上前用油和酒倒在他的伤处，包裹好了，扶他骑上自己的牲口，带到店里去照应他。
\VS{35}第二天拿出二钱银子来，交给店主，说：『你且照应他；此外所费用的，我回来必还你。』
\VS{36}你想，这三个人哪一个是落在强盗手中的邻舍呢？」
\VS{37}他说：「是怜悯他的。」耶稣说：「你去照样行吧。」
\par }{\SH 耶稣探望马大和马利亚
\par }{\PP \VS{38}他们走路的时候，耶稣进了一个村庄。有一个女人，名叫{\PN{马大}}，接他到自己家里。
\VS{39}她有一个妹子，名叫{\PN{马利亚}}，在耶稣脚前坐着听他的道。
\VS{40}{\PN{马大}}伺候的事多，心里忙乱，就进前来，说：「主啊，我的妹子留下我一个人伺候，你不在意吗？请吩咐她来帮助我。」
\VS{41}耶稣回答说：「{\PN{马大}}！{\PN{马大}}！你为许多的事思虑烦扰，
\VS{42}但是不可少的只有一件；{\PN{马利亚}}已经选择那上好的福分，是不能夺去的。」

\par }\Chap{11}{\SH 祷告的教训
\par }{\R （太6·9—13；7·7—11）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣在一个地方祷告；祷告完了，有个门徒对他说：「求主教导我们祷告，像{\PN{约翰}}教导他的门徒。」
\VS{2}耶稣说：「你们祷告的时候，要说：
\par }{\Q 我们在天上的父\FTNT{}{{\FR 11:2: }有古卷：父啊}：
\par }{\Q 愿人都尊你的名为圣。
\par }{\Q 愿你的国降临；
\par }{\Q 愿你的旨意行在地上，
\par }{\Q 如同行在天上\FTNT{}{{\FR 11:2: }有古卷没有愿你的旨意…}。
\par }{\Q \VS{3}我们日用的饮食，
\par }{\Q 天天赐给我们。
\par }{\Q \VS{4}赦免我们的罪，
\par }{\Q 因为我们也赦免凡亏欠我们的人。
\par }{\Q 不叫我们遇见试探；
\par }{\Q 救我们脱离凶恶\FTNT{}{{\FR 11:4: }有古卷没有末句}。」
\par }{\PP \VS{5}耶稣又说：「你们中间谁有一个朋友半夜到他那里去，说：『朋友！请借给我三个饼；
\VS{6}因为我有一个朋友行路，来到我这里，我没有什么给他摆上。』
\VS{7}那人在里面回答说：『不要搅扰我，门已经关闭，孩子们也同我在床上了，我不能起来给你。』
\VS{8}我告诉你们，虽不因他是朋友起来给他，但因他情词迫切地直求，就必起来照他所需用的给他。
\VS{9}我又告诉你们，你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。
\VS{10}因为，凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。
\VS{11}你们中间作父亲的，谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反拿蛇当鱼给他呢？
\VS{12}求{\ADD{鸡}}蛋，反给他蝎子呢？
\VS{13}你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女；何况天父，岂不更将圣灵给求他的人吗？」
\par }{\SH 耶稣和别西卜
\par }{\R （太12·22—30；可3·20—27）
\par }{\PP \VS{14}耶稣赶出一个叫人哑巴的鬼；鬼出去了，哑巴就说出话来；众人都希奇。
\VS{15}内中却有人说：「他是靠着鬼王别西卜赶鬼。」
\VS{16}又有人试探耶稣，向他求从天上来的神迹。
\VS{17}他晓得他们的意念，便对他们说：「凡一国自相纷争，就成为荒场；凡一家自相纷争，就必败落。
\VS{18}若撒但自相纷争，他的国怎能站得住呢？因为你们说我是靠着别西卜赶鬼。
\VS{19}我若靠着别西卜赶鬼，你们的子弟赶鬼又靠着谁呢？这样，他们就要断定你们的是非。
\VS{20}我若靠着　神的能力赶鬼，这就是　神的国临到你们了。
\VS{21}壮士披挂整齐，看守自己的住宅，他所有的都平安无事；
\VS{22}但有一个比他更壮的来，胜过他，就夺去他所倚靠的盔甲兵器，又分了他的赃。
\VS{23}不与我相合的，就是敌我的；不同我收聚的，就是分散的。」
\par }{\SH 污鬼回来
\par }{\R （太12·43—45）
\par }{\PP \VS{24}「污鬼离了人身，就在无水之地过来过去，寻求安歇{\ADD{之处}}；既寻不着，便说：『我要回到我所出来的屋里去。』
\VS{25}到了，就看见{\ADD{里面}}打扫干净，修饰好了，
\VS{26}便去另带了七个比自己更恶的鬼来，都进去住在那里。那人末后的景况比先前更不好了。」
\par }{\SH 真正的福
\par }{\PP \VS{27}耶稣正说这话的时候，众人中间有一个女人大声说：「怀你胎的和乳养你的有福了！」
\VS{28}耶稣说：「是，却还不如听　神之道而遵守的人有福。」
\par }{\SH 求神迹的受责备
\par }{\R （太12·38—42）
\par }{\PP \VS{29}当众人聚集的时候，耶稣开讲说：「这世代是一个邪恶的世代。他们求看神迹，除了{\PN{约拿}}的神迹以外，再没有神迹给他们看。
\VS{30}{\PN{约拿}}怎样为{\PN{尼尼微}}人成了神迹，人子也要照样为这世代的人成了神迹。
\VS{31}当审判的时候，南方的女王要起来定这世代的罪；因为她从地极而来，要听{\PN{所罗门}}的智慧话。看哪，在这里有一人比{\PN{所罗门}}更大。
\VS{32}当审判的时候，{\PN{尼尼微}}人要起来定这世代的罪，因为{\PN{尼尼微}}人听了{\PN{约拿}}所传的就悔改了。看哪，在这里有一人比{\PN{约拿}}更大。」
\par }{\SH 论心里的光
\par }{\R （太5·15；6·22—23）
\par }{\PP \VS{33}「没有人点灯放在地窨子里，或是斗底下，总是放在灯台上，使进来的人得见亮光。
\VS{34}你眼睛就是身上的灯。你的眼睛若了亮，全身就光明；眼睛若昏花，全身就黑暗。
\VS{35}所以，你要省察，恐怕你里头的光或者黑暗了。
\VS{36}若是你全身光明，毫无黑暗，就必全然光明，如同灯的明光照亮你。」
\par }{\SH 谴责法利赛人和文士
\par }{\R （太23·1—36；可12·38—40）
\par }{\PP \VS{37}说话的时候，有一个法利赛人请耶稣同他吃饭，耶稣就进去坐席。
\VS{38}这法利赛人看见耶稣饭前不洗{\ADD{手}}便诧异。
\VS{39}主对他说：「如今你们法利赛人洗净杯盘的外面，你们里面却满了勒索和邪恶。
\VS{40}无知的人哪，造外面的，不也造里面吗？
\VS{41}只要把里面的施舍给人，凡物于你们就都洁净了。
\par }{\PP \VS{42}「你们法利赛人有祸了！因为你们将薄荷、芸香并各样菜蔬献上十分之一，那公义和爱　神的事反倒不行了。这原是你们当行的；那也是不可不行的。
\VS{43}你们法利赛人有祸了！因为你们喜爱会堂里的首位，又喜爱人在街市上问你们的安。
\VS{44}你们有祸了！因为你们如同不显露的坟墓，走在上面的人并不知道。」
\par }{\PP \VS{45}律法师中有一个回答耶稣说：「夫子！你这样说也把我们糟蹋了。」
\VS{46}耶稣说：「你们律法师也有祸了！因为你们把难担的担子放在人身上，自己一个指头却不肯动。
\VS{47}你们有祸了！因为你们修造先知的坟墓，那先知正是你们的祖宗所杀的。
\VS{48}可见你们祖宗所做的事，你们又证明又喜欢；因为他们杀了先知，你们修造{\ADD{先知的坟墓}}。
\VS{49}所以　神用智慧\FTNT{}{{\FR 11:49: }用智慧：或译的智者}曾说：『我要差遣先知和使徒到他们那里去，有的他们要杀害，有的他们要逼迫』，
\VS{50}使创世以来所流众先知血的罪都要问在这世代的人身上，
\VS{51}就是从{\PN{亚伯}}的血起，直到被杀在坛和殿中间{\PN{撒迦利亚}}的血为止。我实在告诉你们，这都要问在这世代的人身上。
\VS{52}你们律法师有祸了！因为你们把知识的钥匙夺了去，自己不进去，正要进去的人你们也阻挡他们。」
\VS{53}耶稣从那里出来，文士和法利赛人就极力地催逼他，引动他多说话，
\VS{54}私下窥听，要拿他的话柄。

\par }\Chap{12}{\SH 防备假冒为善
\par }{\R （太10·26—27）
\par }{\PP \VerseOne{1}这时，有几万人聚集，甚至彼此践踏。耶稣开讲，先对门徒说：「你们要防备法利赛人的酵，就是假冒为善。
\VS{2}掩盖的事没有不露出来的；隐藏的事没有不被人知道的。
\VS{3}因此，你们在暗中所说的，将要在明处被人听见；在内室附耳所说的，将要在房上被人宣扬。」
\par }{\SH 该怕的是谁
\par }{\R （太10·28—31）
\par }{\PP \VS{4}「我的朋友，我对你们说，那杀身体以后不能再做什么的，不要怕他们。
\VS{5}我要指示你们当怕的是谁：当怕那杀了以后又有权柄丢在地狱里的。我实在告诉你们，正要怕他。
\VS{6}五个麻雀不是卖二分银子吗？但在　神面前，一个也不忘记；
\VS{7}就是你们的头发，也都被数过了。不要惧怕，你们比许多麻雀还贵重！」
\par }{\SH 在人的面前承认基督
\par }{\R （太10·32—33；12·32；10·19—20）
\par }{\PP \VS{8}「我又告诉你们，凡在人面前认我的，人子在　神的使者面前也必认他；
\VS{9}在人面前不认我的，人子在　神的使者面前也必不认他。
\VS{10}凡说话干犯人子的，还可得赦免；惟独亵渎圣灵的，总不得赦免。
\VS{11}人带你们到会堂，并官府和有权柄的人面前，不要思虑怎么分诉，说什么话；
\VS{12}因为正在那时候，圣灵要指教你们当说的话。」
\par }{\SH 无知财主的比喻
\par }{\PP \VS{13}众人中有一个人对耶稣说：「夫子！请你吩咐我的兄长和我分开家业。」
\VS{14}耶稣说：「你这个人！谁立我作你们断事的官，给你们分家业呢？」
\VS{15}于是对众人说：「你们要谨慎自守，免去一切的贪心，因为人的生命不在乎家道丰富。」
\VS{16}就用比喻对他们说：「有一个财主田产丰盛；
\VS{17}自己心里思想说：『我的出产没有地方收藏，怎么办呢？』
\VS{18}又说：『我要这么办：要把我的仓房拆了，另盖更大的，在那里好收藏我一切的粮食和财物，
\VS{19}然后要对我的灵魂说：灵魂哪，你有许多财物积存，可作多年的费用，只管安安逸逸地吃喝快乐吧！』
\VS{20}神却对他说：『无知的人哪，今夜必要你的灵魂；你所预备的要归谁呢？』
\VS{21}凡为自己积财，在　神面前却不富足的，也是这样。」
\par }{\SH 不要忧虑
\par }{\R （太6·25—34，19—21）
\par }{\PP \VS{22}耶稣又对门徒说：「所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，为身体忧虑穿什么；
\VS{23}因为生命胜于饮食，身体胜于衣裳。
\VS{24}你想乌鸦，也不种也不收，又没有仓又没有库，　神尚且养活它。你们比飞鸟是何等地贵重呢！
\VS{25}你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢\FTNT{}{{\FR 12:25: }或译：使身量多加一肘呢}？
\VS{26}这最小的事，你们尚且不能做，为什么还忧虑其余的事呢？
\VS{27}你想百合花怎么长起来；它也不劳苦，也不纺线。然而我告诉你们，就是{\PN{所罗门}}极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢！
\VS{28}你们这小信的人哪，野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，　神还给它这样的妆饰，何况你们呢！
\VS{29}你们不要求吃什么，喝什么，也不要挂心；
\VS{30}这都是外邦人所求的。你们必须用这些东西，你们的父是知道的。
\VS{31}你们只要求他的国，这些东西就必加给你们了。
\VS{32}你们这小群，不要惧怕，因为你们的父乐意把国赐给你们。
\VS{33}你们要变卖所有的周济人，为自己预备永不坏的钱囊，用不尽的财宝在天上，就是贼不能近、虫不能蛀的地方。
\VS{34}因为，你们的财宝在哪里，你们的心也在那里。」
\par }{\SH 警醒的仆人
\par }{\R （太24·45—51）
\par }{\PP \VS{35}「你们腰里要束上带，灯也要点着，
\VS{36}自己好像{\ADD{仆}}人等候主人从婚姻的筵席上回来。他来到，叩门，就立刻给他开门。
\VS{37}主人来了，看见仆人警醒，那仆人就有福了。我实在告诉你们，主人必叫他们坐席，自己束上带，进前伺候他们。
\VS{38}或是二更天来，或是三更天来，看见仆人这样，那仆人就有福了。
\VS{39}家主若知道贼什么时候来，就必警醒，不容贼挖透房屋，这是你们所知道的。
\VS{40}你们也要预备；因为你们想不到的时候，人子就来了。」
\par }{\PP \VS{41}{\PN{彼得}}说：「主啊，这比喻是为我们说的呢？还是为众人呢？」
\VS{42}主说：「谁是那忠心有见识的管家，主人派他管理家里的人，按时分粮给他们呢？
\VS{43}主人来到，看见仆人这样行，那仆人就有福了。
\VS{44}我实在告诉你们，主人要派他管理一切所有的。
\VS{45}那仆人若心里说：『我的主人必来得迟』，就动手打仆人和使女，并且吃喝醉酒；
\VS{46}在他想不到的日子，不知道的时辰，那仆人的主人要来，重重地处治他\FTNT{}{{\FR 12:46: }或译：把他腰斩了}，定他和不忠心的人同罪。
\VS{47}仆人知道主人的意思，却不预备，又不顺他的意思行，那仆人必多受责打；
\VS{48}惟有那不知道的，做了当受责打的事，必少受责打；因为多给谁，就向谁多取；多托谁，就向谁多要。」
\par }{\SH 分裂的原因
\par }{\R （太10·34—36）
\par }{\PP \VS{49}「我来要把火丢在地上，倘若已经着起来，不也是我所愿意的吗？
\VS{50}我有当受的洗还没有成就，我是何等地迫切呢？
\VS{51}你们以为我来，是叫地上太平吗？我告诉你们，不是，乃是叫人纷争。
\VS{52}从今以后，一家五个人将要纷争：三个人和两个人相争，两个人和三个人相争；
\par }{\Q \VS{53}父亲和儿子相争，
\par }{\Q 儿子和父亲相争；
\par }{\Q 母亲和女儿相争，
\par }{\Q 女儿和母亲相争；
\par }{\Q 婆婆和媳妇相争，
\par }{\Q 媳妇和婆婆相争。」
\par }{\SH 分辨时候
\par }{\R （太16·2—3）
\par }{\PP \VS{54}耶稣又对众人说：「你们看见西边起了云彩，就说：『要下一阵雨』；果然就有。
\VS{55}起了南风，就说：『将要燥热』；也就有了。
\VS{56}假冒为善的人哪，你们知道分辨天地的气色，怎么不知道分辨这时候呢？」
\par }{\SH 同对头和解
\par }{\R （太5·25—26）
\par }{\PP \VS{57}「你们又为何不自己审量什么是合理的呢？
\VS{58}你同{\ADD{告}}你的对头去见官，还在路上，务要尽力地和他了结；恐怕他拉你到官面前，官交付差役，差役把你下在监里。
\VS{59}我告诉你，若有半文钱没有还清，你断不能从那里出来。」

\par }\Chap{13}{\SH 悔改或灭亡
\par }{\PP \VerseOne{1}正当那时，有人将{\PN{彼拉多}}使{\PN{加利利}}人的血搀杂在他们祭物中的事告诉耶稣。
\VS{2}耶稣说：「你们以为这些{\PN{加利利}}人比众{\PN{加利利}}人更有罪，所以受这害吗？
\VS{3}我告诉你们，不是的！你们若不悔改，都要如此灭亡！
\VS{4}从前{\PN{西罗亚}}楼倒塌了，压死十八个人；你们以为那些人比一切住在{\PN{耶路撒冷}}的人更有罪吗？
\VS{5}我告诉你们，不是的！你们若不悔改，都要如此灭亡！」
\par }{\SH 不结实的无花果树
\par }{\PP \VS{6}于是用比喻说：「一个人有一棵无花果树栽在葡萄园里。他来到树前找果子，却找不着。
\VS{7}就对管园的说：『看哪，我这三年来到这无花果树前找果子，竟找不着。把它砍了吧，何必白占地土呢！』
\VS{8}管园的说：『主啊，今年且留着，等我周围掘开土，加上粪；
\VS{9}以后若结果子便罢，不然再把它砍了。』」
\par }{\SH 安息日治好驼背的女人
\par }{\PP \VS{10}安息日，耶稣在会堂里教训人。
\VS{11}有一个女人被鬼附着，病了十八年，腰弯得一点直不起来。
\VS{12}耶稣看见，便叫过她来，对她说：「女人，你脱离这病了！」
\VS{13}于是用两只手按着她；她立刻直起腰来，就归荣耀与　神。
\VS{14}管会堂的因为耶稣在安息日治病，就气忿忿地对众人说：「有六日应当做工；那六日之内可以来求医，在安息日却不可。」
\VS{15}主说：「假冒为善的人哪，难道你们各人在安息日不解开槽上的牛、驴，牵去饮吗？
\VS{16}况且这女人本是{\PN{亚伯拉罕}}的后裔，被撒但捆绑了这十八年，不当在安息日解开她的绑吗？」
\VS{17}耶稣说这话，他的敌人都惭愧了；众人因他所行一切荣耀的事，就都欢喜了。
\par }{\SH 芥菜种和面酵的比喻
\par }{\R （太13·31—33；可4·30—32）
\par }{\PP \VS{18}耶稣说：「　神的国好像什么？我拿什么来比较呢？
\VS{19}好像一粒芥菜种，有人拿去种在园子里，长大成树，天上的飞鸟宿在它的枝上。」
\VS{20}又说：「我拿什么来比　神的国呢？
\VS{21}好比面酵，有妇人拿来藏在三斗面里，直等全团都发起来。」
\par }{\SH 当进窄门
\par }{\R （太7·13—14，21—23）
\par }{\PP \VS{22}耶稣往{\PN{耶路撒冷}}去，在所经过的各城各乡教训人。
\VS{23}有一个人问他说：「主啊，得救的人少吗？」
\VS{24}耶稣对众人说：「你们要努力进窄门。我告诉你们，将来有许多人想要进去，却是不能。
\VS{25}及至家主起来关了门，你们站在外面叩门，说：『主啊，给我们开门！』他就回答说：『我不认识你们，不晓得你们是哪里来的！』
\VS{26}那时，你们要说：『我们在你面前吃过喝过，你也在我们的街上教训过人。』
\VS{27}他要说：『我告诉你们，我不晓得你们是哪里来的。你们这一切作恶的人，离开我去吧！』
\VS{28}你们要看见{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}，和众先知都在　神的国里，你们却被赶到外面，在那里必要哀哭切齿了。
\VS{29}从东、从西、从南、从北将有人来，在　神的国里坐席。
\VS{30}只是有在后的，将要在前；有在前的，将要在后。」
\par }{\SH 为耶路撒冷哀哭
\par }{\R （太23·37—39）
\par }{\PP \VS{31}正当那时，有几个法利赛人来对耶稣说：「离开这里去吧，因为{\PN{希律}}想要杀你。」
\VS{32}耶稣说：「你们去告诉那个狐狸说：『今天、明天我赶鬼治病，第三天我的事就成全了。』
\VS{33}虽然这样，今天、明天、后天，我必须前行，因为先知在{\PN{耶路撒冷}}之外丧命是不能的。
\VS{34}{\PN{耶路撒冷}}啊！{\PN{耶路撒冷}}啊！你常杀害先知，又用石头打死那奉差遣到你这里来的人。我多次愿意聚集你的儿女，好像母鸡把小鸡聚集在翅膀底下；只是你们不愿意。
\VS{35}看哪，你们的家成为荒场留给你们。我告诉你们，{\ADD{从今以后}}你们不得再见我，直等到你们说：『奉主名来的是应当称颂的。』」

\par }\Chap{14}{\SH 在安息日治好臌胀的人
\par }{\PP \VerseOne{1}安息日，耶稣到一个法利赛人的首领家里去吃饭，他们就窥探他。
\VS{2}在他面前有一个患水臌的人。
\VS{3}耶稣对律法师和法利赛人说：「安息日治病可以不可以？」
\VS{4}他们却不言语。耶稣就治好那人，叫他走了；
\VS{5}便对他们说：「你们中间谁有驴或有牛，在安息日掉在井里，不立时拉它上来呢？」
\VS{6}他们不能对答这话。
\par }{\SH 给客人和主人的教训
\par }{\PP \VS{7}耶稣见所请的客拣择首位，就用比喻对他们说：
\VS{8}「你被人请去赴婚姻的筵席，不要坐在首位上，恐怕有比你尊贵的客被他请来；
\VS{9}那请你们的人前来对你说：『让座给这一位吧！』你就羞羞惭惭地退到末位上去了。
\VS{10}你被请的时候，就去坐在末位上，好叫那请你的人来对你说：『朋友，请上座。』那时，你在同席的人面前就有光彩了。
\VS{11}因为，凡自高的，必降为卑；自卑的，必升为高。」
\VS{12}耶稣又对请他的人说：「你摆设午饭或晚饭，不要请你的朋友、弟兄、亲属，和富足的邻舍，恐怕他们也请你，你就得了报答。
\VS{13}你摆设筵席，倒要请那贫穷的、残废的、瘸腿的、瞎眼的，你就有福了！
\VS{14}因为他们没有什么可报答你。到义人复活的时候，你要得着报答。」
\par }{\SH 大筵席的比喻
\par }{\R （太22·1—10）
\par }{\PP \VS{15}同席的有一人听见这话，就对耶稣说：「在　神国里吃饭的有福了！」
\VS{16}耶稣对他说：「有一人摆设大筵席，请了许多客。
\VS{17}到了坐席的时候，打发仆人去对所请的人说：『请来吧！样样都齐备了。』
\VS{18}众人一口同音地推辞。头一个说：『我买了一块地，必须去看看。请你准我辞了。』
\VS{19}又有一个说：『我买了五对牛，要去试一试。请你准我辞了。』
\VS{20}又有一个说：『我才娶了妻，所以不能去。』
\VS{21}那仆人回来，把这事都告诉了主人。家主就动怒，对仆人说：『快出去，到城里大街小巷，领那贫穷的、残废的、瞎眼的、瘸腿的来。』
\VS{22}仆人说：『主啊，你所吩咐的已经办了，还有空座。』
\VS{23}主人对仆人说：『你出去到路上和篱笆那里，勉强人进来，坐满我的屋子。
\VS{24}我告诉你们，先前所请的人没有一个得尝我的筵席。』」
\par }{\SH 作门徒的代价
\par }{\R （太10·37—38）
\par }{\PP \VS{25}有极多的人和耶稣同行。他转过来对他们说：
\VS{26}「人到我这里来，若不爱我胜过爱\FTNT{}{{\FR 14:26: }爱我胜过爱：原文是恨}自己的父 母、妻子、儿女、弟兄、姊妹，和自己的性命，就不能作我的门徒。
\VS{27}凡不背着自己十字架跟从我的，也不能作我的门徒。
\VS{28}你们哪一个要盖一座楼，不先坐下算计花费，能盖成不能呢？
\VS{29}恐怕安了地基，不能成功，看见的人都笑话他，说：
\VS{30}『这个人开了工，却不能完工。』
\VS{31}或是一个王出去和别的王打仗，岂不先坐下酌量，能用一万兵去敌那领二万兵来攻打他的吗？
\VS{32}若是不能，就趁敌人还远的时候，派使者去求和息的条款。
\VS{33}这样，你们无论什么人，若不撇下一切所有的，就不能作我的门徒。」
\par }{\SH 失味的盐
\par }{\R （太5·13；可9·50）
\par }{\PP \VS{34}「盐本是好的；盐若失了味，可用什么叫它再咸呢？
\VS{35}或用在田里，或堆在粪里，都不合式，只好丢在外面。有耳可听的，就应当听！」

\par }\Chap{15}{\SH 迷羊的比喻
\par }{\R （太18·12—14）
\par }{\PP \VerseOne{1}众税吏和罪人都挨近耶稣，要听他{\ADD{讲道}}。
\VS{2}法利赛人和文士私下议论说：「这个人接待罪人，又同他们吃饭。」
\VS{3}耶稣就用比喻说：
\VS{4}「你们中间谁有一百只羊失去一只，不把这九十九只撇在旷野、去找那失去的羊，直到找着呢？
\VS{5}找着了，就欢欢喜喜地扛在肩上，回到家里，
\VS{6}就请朋友邻舍来，对他们说：『我失去的羊已经找着了，你们和我一同欢喜吧！』
\VS{7}我告诉你们，一个罪人悔改，在天上也要这样为他欢喜，较比为九十九个不用悔改的义人欢喜更大。」
\par }{\SH 失钱的比喻
\par }{\PP \VS{8}「或是一个妇人有十块钱，若失落一块，岂不点上灯，打扫屋子，细细地找，直到找着吗？
\VS{9}找着了，就请朋友邻舍来，对他们说：『我失落的那块钱已经找着了，你们和我一同欢喜吧！』
\VS{10}我告诉你们，一个罪人悔改，在　神的使者面前也是这样为他欢喜。」
\par }{\SH 浪子的比喻
\par }{\PP \VS{11}耶稣又说：「一个人有两个儿子。
\VS{12}小儿子对父亲说：『父亲，请你把我应得的家业分给我。』他父亲就把产业分给他们。
\VS{13}过了不多几日，小儿子就把他一切所有的都收拾起来，往远方去了。在那里任意放荡，浪费资财。
\VS{14}既耗尽了一切所有的，又遇着那地方大遭饥荒，就穷苦起来。
\VS{15}于是去投靠那地方的一个人；那人打发他到田里去放猪。
\VS{16}他恨不得拿猪所吃的豆荚充饥，也没有人给他。
\VS{17}他醒悟过来，就说：『我父亲有多少的雇工，口粮有余，我倒在这里饿死吗？
\VS{18}我要起来，到我父亲那里去，向他说：父亲！我得罪了天，又得罪了你；
\VS{19}从今以后，我不配称为你的儿子，把我当作一个雇工吧！』
\VS{20}于是起来，往他父亲那里去。相离还远，他父亲看见，就动了慈心，跑去抱着他的颈项，连连与他亲嘴。
\VS{21}儿子说：『父亲！我得罪了天，又得罪了你；从今以后，我不配称为你的儿子。』
\VS{22}父亲却吩咐仆人说：『把那上好的袍子快拿出来给他穿；把戒指戴在他指头上；把鞋穿在他脚上；
\VS{23}把那肥牛犊牵来宰了，我们可以吃喝快乐；
\VS{24}因为我这个儿子是死而复活，失而又得的。』他们就快乐起来。
\VS{25}那时，大儿子正在田里。他回来，离家不远，听见作乐跳舞的声音，
\VS{26}便叫过一个仆人来，问是什么事。
\VS{27}仆人说：『你兄弟来了；你父亲因为得他无灾无病地回来，把肥牛犊宰了。』
\VS{28}大儿子却生气，不肯进去；他父亲就出来劝他。
\VS{29}他对父亲说：『我服事你这多年，从来没有违背过你的命，你并没有给我一只山羊羔，叫我和朋友一同快乐。
\VS{30}但你这个儿子和娼妓吞尽了你的产业，他一来了，你倒为他宰了肥牛犊。』
\VS{31}父亲对他说：『儿啊！你常和我同在，我一切所有的都是你的；
\VS{32}只是你这个兄弟是死而复活、失而又得的，所以我们理当欢喜快乐。』」

\par }\Chap{16}{\SH 不义的管家
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣又对门徒说：「有一个财主的管家，别人向他主人告他浪费主人的财物。
\VS{2}主人叫他来，对他说：『我听见你这事怎么样呢？把你所经管的交代明白，因你不能再作{\ADD{我的}}管家。』
\VS{3}那管家心里说：『主人辞我，不用我再作管家，我将来做什么？锄地呢？无力；讨饭呢？怕羞。
\VS{4}我知道怎么行，好叫人在我不作管家之后，接我到他们家里去。』
\VS{5}于是把欠他主人债的，一个一个地叫了来，问头一个说：『你欠我主人多少？』
\VS{6}他说：『一百篓\FTNT{}{{\FR 16:6: }每篓约五十斤}油。』管家说：『拿你的帐，快坐下，写五十。』
\VS{7}又问一个说：『你欠多少？』他说：『一百石麦子。』管家说：『拿你的帐，写八十。』
\VS{8}主人就夸奖这不义的管家做事聪明；因为今世之子，在世事之上，较比光明之子更加聪明。
\VS{9}我又告诉你们，要借着那不义的钱财结交朋友，到了钱财无用的时候，他们可以接你们到永存的帐幕里去。
\VS{10}人在最小的事上忠心，在大事上也忠心；在最小的事上不义，在大事上也不义。
\VS{11}倘若你们在不义的钱财上不忠心，谁还把那真实的{\ADD{钱财}}托付你们呢？
\VS{12}倘若你们在别人的东西上不忠心，谁还把你们自己的东西给你们呢？
\VS{13}一个仆人不能事奉两个主；不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又事奉　神，又事奉玛门。」
\par }{\SH 律法和　神的国
\par }{\R （太5·31—32；11·12—13；可10·11—12）
\par }{\PP \VS{14}法利赛人是贪爱钱财的；他们听见这一切话，就嗤笑耶稣。
\VS{15}耶稣对他们说：「你们是在人面前自称为义的，你们的心，　神却知道；因为人所尊贵的，是　神看为可憎恶的。
\VS{16}律法和先知到{\PN{约翰}}为止，从此　神国的福音传开了，人人努力要进去。
\VS{17}天地废去较比律法的一点一画落空还容易。
\VS{18}凡休妻另娶的就是犯奸淫；娶被休之妻的也是犯奸淫。」
\par }{\SH 财主和拉撒路
\par }{\PP \VS{19}「有一个财主穿着紫色{\ADD{袍}}和细麻布衣服，天天奢华宴乐。
\VS{20}又有一个讨饭的，名叫{\PN{拉撒路}}，浑身生疮，被人放在财主门口，
\VS{21}要得财主桌子上掉下来的{\ADD{零碎}}充饥，并且狗来舔他的疮。
\VS{22}后来那讨饭的死了，被天使带去放在{\PN{亚伯拉罕}}的怀里。财主也死了，并且埋葬了。
\VS{23}他在阴间受痛苦，举目远远地望见{\PN{亚伯拉罕}}，又望见{\PN{拉撒路}}在他怀里，
\VS{24}就喊着说：『我祖{\PN{亚伯拉罕}}哪，可怜我吧！打发{\PN{拉撒路}}来，用指头尖蘸点水，凉凉我的舌头；因为我在这火焰里，极其痛苦。』
\VS{25}{\PN{亚伯拉罕}}说：『儿啊，你该回想你生前享过福，{\PN{拉撒路}}也受过苦；如今他在这里得安慰，你倒受痛苦。
\VS{26}不但这样，并且在你我之间，有深渊限定，以致人要从这边过到你们那边是不能的；要从那边过到我们这边也是不能的。』
\VS{27}财主说：『我祖啊！既是这样，求你打发{\PN{拉撒路}}到我父家去；
\VS{28}因为我还有五个弟兄，他可以对他们作见证，免得他们也来到这痛苦的地方。』
\VS{29}{\PN{亚伯拉罕}}说：『他们有{\PN{摩西}}和先知{\ADD{的话}}可以听从。』
\VS{30}他说：『我祖{\PN{亚伯拉罕}}哪，不是的，若有一个从死里{\ADD{复活的}}，到他们那里去的，他们必要悔改。』
\VS{31}{\PN{亚伯拉罕}}说：『若不听从{\PN{摩西}}和先知{\ADD{的话}}，就是有一个从死里复活的，他们也是不听劝。』」

\par }\Chap{17}{\SH 罪，信心，仆人的本分
\par }{\R （太18·6—7，21—22；可9·42）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣又对门徒说：「绊倒人的事是免不了的；但那绊倒人的有祸了。
\VS{2}就是把磨石拴在这人的颈项上，丢在海里，还强如他把这小子里的一个绊倒了。
\VS{3}你们要谨慎！若是你的弟兄得罪{\ADD{你}}，就劝戒他；他若懊悔，就饶恕他。
\VS{4}倘若他一天七次得罪你，又七次回转，说：『我懊悔了』，你总要饶恕他。」
\par }{\PP \VS{5}使徒对主说：「{\ADD{求主}}加增我们的信心。」
\VS{6}主说：「你们若有信心像一粒芥菜种，就是对这棵桑树说：『你要拔起根来，栽在海里』，它也必听从你们。
\VS{7}你们谁有仆人耕地或是放羊，从田里回来，就对他说：『你快来坐下吃饭』呢？
\VS{8}岂不对他说：『你给我预备晚饭，束上带子伺候我，等我吃喝完了，你才可以吃喝』吗？
\VS{9}仆人照所吩咐的去做，主人还谢谢他吗？
\VS{10}这样，你们做完了一切所吩咐的，只当说：『我们是无用的仆人，所做的本是我们应分做的。』」
\par }{\SH 治好十个长大麻风的
\par }{\PP \VS{11}耶稣往{\PN{耶路撒冷}}去，经过{\PN{撒马利亚}}和{\PN{加利利}}。
\VS{12}进入一个村子，有十个长大麻风的，迎面而来，远远地站着，
\VS{13}高声说：「耶稣，夫子，可怜我们吧！」
\VS{14}耶稣看见，就对他们说：「你们去把身体给祭司察看。」他们去的时候就洁净了。
\VS{15}内中有一个见自己已经好了，就回来大声归荣耀与　神，
\VS{16}又俯伏在耶稣脚前感谢他；这人是{\PN{撒马利亚}}人。
\VS{17}耶稣说：「洁净了的不是十个人吗？那九个在哪里呢？
\VS{18}除了这外族人，再没有别人回来归荣耀与　神吗？」
\VS{19}就对那人说：「起来，走吧！你的信救了你了。」
\par }{\SH 　神国的来到
\par }{\R （太24·23—28，37—41）
\par }{\PP \VS{20}法利赛人问：「　神的国几时来到？」耶稣回答说：「　神的国来到不是眼所能见的。
\VS{21}人也不得说：『看哪，在这里！看哪，在那里！』因为　神的国就在你们心里\FTNT{}{{\FR 17:21: }心里：或译中间}。」
\VS{22}他又对门徒说：「日子将到，你们巴不得看见人子的一个日子，却不得看见。
\VS{23}人将要对你们说：『看哪，在那里！看哪，在这里！』你们不要出去，也不要跟随他们！
\VS{24}因为人子在他{\ADD{降临}}的日子，好像闪电从天这边一闪直照到天那边。
\VS{25}只是他必须先受许多苦，又被这世代弃绝。
\VS{26}{\PN{挪亚}}的日子怎样，人子的日子也要怎样。
\VS{27}那时候的人又吃又喝，又娶又嫁，到{\PN{挪亚}}进方舟的那日，洪水就来，把他们全都灭了。
\VS{28}又好像{\PN{罗得}}的日子；人又吃又喝，又买又卖，又耕种又盖造。
\VS{29}到{\PN{罗得}}出{\PN{所多玛}}的那日，就有火与硫磺从天上降下来，把他们全都灭了。
\VS{30}人子显现的日子也要这样。
\VS{31}当那日，人在房上，器具在屋里，不要下来拿；人在田里，也不要回家。
\VS{32}你们要回想{\PN{罗得}}的妻子。
\VS{33}凡想要保全生命的，必丧掉生命；凡丧掉生命的，必救活生命。
\VS{34}我对你们说，当那一夜，两个人在一个床上，要取去一个，撇下一个。
\VS{35}两个女人一同推磨，要取去一个，撇下一个。\FTNT{}{{\FR 17:35: }有古卷加：36两个人在田里，要取去一个，撇下一个。}」
\VS{37}门徒说：「主啊，在哪里{\ADD{有这事}}呢？」耶稣说：「尸首在哪里，鹰也必聚在那里。」

\par }\Chap{18}{\SH 寡妇和法官的比喻
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣设一个比喻，是要人常常祷告，不可灰心。
\VS{2}说：「某城里有一个官，不惧怕　神，也不尊重世人。
\VS{3}那城里有个寡妇，常到他那里，说：『我有一个对头，求你给我伸冤。』
\VS{4}他多日不准，后来心里说：『我虽不惧怕　神，也不尊重世人，
\VS{5}只因这寡妇烦扰我，我就给她伸冤吧，免得她常来缠磨我！』」
\VS{6}主说：「你们听这不义之官所说的话。
\VS{7}神的选民昼夜呼吁他，他纵然为他们忍了多时，岂不终久给他们伸冤吗？
\VS{8}我告诉你们，要快快地给他们伸冤了。然而，人子来的时候，遇得见世上有信德吗？」
\par }{\SH 法利赛人和税吏的祷告
\par }{\PP \VS{9}耶稣向那些仗着自己是义人，藐视别人的，设一个比喻，
\VS{10}说：「有两个人上殿里去祷告：一个是法利赛人，一个是税吏。
\VS{11}法利赛人站着，自言自语地祷告说：『　神啊，我感谢你，我不像别人勒索、不义、奸淫，也不像这个税吏。
\VS{12}我一个礼拜禁食两次，凡我所得的都捐上十分之一。』
\VS{13}那税吏远远地站着，连举目望天也不敢，只捶着胸说：『　神啊，开恩可怜我这个罪人！』
\VS{14}我告诉你们，这人回家去比那人倒算为义了；因为，凡自高的，必降为卑；自卑的，必升为高。」
\par }{\SH 耶稣为小孩祝福
\par }{\R （太19·13—15；可10·13—16）
\par }{\PP \VS{15}有人抱着自己的婴孩来见耶稣，要他摸他们；门徒看见就责备那些人。
\VS{16}耶稣却叫他们来，说：「让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在　神国的正是这样的人。
\VS{17}我实在告诉你们，凡要承受　神国的，若不像小孩子，断不能进去。」
\par }{\SH 富足的官寻求永生之道
\par }{\R （太19·16—30；可10·17—31）
\par }{\PP \VS{18}有一个官问耶稣说：「良善的夫子，我该做什么事才可以承受永生？」
\VS{19}耶稣对他说：「你为什么称我是良善的？除了　神一位之外，再没有良善的。
\VS{20}诫命你是晓得的：『不可奸淫；不可杀人；不可偷盗；不可作假见证；当孝敬父母。』」
\VS{21}那人说：「这一切我从小都遵守了。」
\VS{22}耶稣听见了，就说：「你还缺少一件：要变卖你一切所有的，分给穷人，就必有财宝在天上；你还要来跟从我。」
\VS{23}他听见这话，就甚忧愁，因为他很富足。
\VS{24}耶稣看见他，就说：「有钱财的人进　神的国是何等的难哪！
\VS{25}骆驼穿过针的眼比财主进　神的国还容易呢！」
\VS{26}听见的人说：「这样，谁能得救呢？」
\VS{27}耶稣说：「在人所不能的事，在　神却能。」
\VS{28}{\PN{彼得}}说：「看哪，我们已经撇下自己所有的跟从你了。」
\VS{29}耶稣说：「我实在告诉你们，人为　神的国撇下房屋，或是妻子、弟兄、父母、儿女，
\VS{30}没有在今世不得百倍，在来世不得永生的。」
\par }{\SH 耶稣第三次预言受难和复活
\par }{\R （太20·17—19；可10·32—34）
\par }{\PP \VS{31}耶稣带着十二个门徒，对他们说：「看哪，我们上{\PN{耶路撒冷}}去，先知所写的一切事都要成就在人子身上。
\VS{32}他将要被交给外邦人；他们要戏弄他，凌辱他，吐唾沫在他脸上，
\VS{33}并要鞭打他，杀害他；第三日他要复活。」
\VS{34}这些事门徒一样也不懂得，意思乃是隐藏的；他们不晓得所说的是什么。
\par }{\SH 治好耶利哥的瞎子
\par }{\R （太20·29—34；可10·46—52）
\par }{\PP \VS{35}耶稣将近{\PN{耶利哥}}的时候，有一个瞎子坐在路旁讨饭。
\VS{36}听见许多人经过，就问是什么事。
\VS{37}他们告诉他，是{\PN{拿撒勒}}人耶稣经过。
\VS{38}他就呼叫说：「{\PN{大卫}}的子孙耶稣啊，可怜我吧！」
\VS{39}在前头走的人就责备他，不许他作声；他却越发喊叫说：「{\PN{大卫}}的子孙，可怜我吧！」
\VS{40}耶稣站住，吩咐把他领过来，到了跟前，就问他说：
\VS{41}「你要我为你做什么？」他说：「主啊，我要能看见。」
\VS{42}耶稣说：「你可以看见！你的信救了你了。」
\VS{43}瞎子立刻看见了，就跟随耶稣，{\ADD{一路}}归荣耀与　神。众人看见这事，也赞美　神。

\par }\Chap{19}{\SH 耶稣和撒该
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣进了{\PN{耶利哥}}，正经过的时候，
\VS{2}有一个人名叫{\PN{撒该}}，作税吏长，是个财主。
\VS{3}他要看看耶稣是怎样的人；只因人多，他的身量又矮，所以不得看见，
\VS{4}就跑到前头，爬上桑树，要看耶稣，因为耶稣必从那里经过。
\VS{5}耶稣到了那里，抬头一看，对他说：「{\PN{撒该}}，快下来！今天我必住在你家里。」
\VS{6}他就急忙下来，欢欢喜喜地接待耶稣。
\VS{7}众人看见，都私下议论说：「他竟到罪人家里去住宿。」
\VS{8}{\PN{撒该}}站着对主说：「主啊，我把所有的一半给穷人；我若讹诈了谁，就还他四倍。」
\VS{9}耶稣说：「今天救恩到了这家，因为他也是{\PN{亚伯拉罕}}的子孙。
\VS{10}人子来，为要寻找、拯救失丧的人。」
\par }{\SH 十锭银子的比喻
\par }{\R （太25·14—30）
\par }{\PP \VS{11}众人正在听见这些话的时候，耶稣因为将近{\PN{耶路撒冷}}，又因他们以为　神的国快要显出来，就另设一个比喻，说：
\VS{12}「有一个贵胄往远方去，要得国回来，
\VS{13}便叫了他的十个仆人来，交给他们十锭\FTNT{}{{\FR 19:13: }锭：原文作弥拿，一弥拿约银十两}银子，说：『你们去做生意，直等我回来。』
\VS{14}他本国的人却恨他，打发使者随后去，说：『我们不愿意这个人作我们的王。』
\VS{15}他既得国回来，就吩咐叫那领银子的仆人来，要知道他们做生意赚了多少。
\VS{16}头一个上来，说：『主啊，你的一锭银子已经赚了十锭。』
\VS{17}主人说：『好！良善的仆人，你既在最小的事上有忠心，可以有权柄管十座城。』
\VS{18}第二个来，说：『主啊，你的一锭银子已经赚了五锭。』
\VS{19}主人说：『你也可以管五座城。』
\VS{20}又有一个来说：『主啊，看哪，你的一锭银子在这里，我把它包在手巾里存着。
\VS{21}我原是怕你，因为你是严厉的人；没有放下的，还要去拿，没有种下的，还要去收。』
\VS{22}主人对他说：『你这恶仆，我要凭你的口定你的罪。你既知道我是严厉的人，没有放下的，还要去拿，没有种下的，还要去收，
\VS{23}为什么不把我的银子交给银行，等我来的时候，连本带利都可以要回来呢？』
\VS{24}就对旁边站着的人说：『夺过他这一锭来，给那有十锭的。』
\VS{25}他们说：『主啊，他已经有十锭了。』
\VS{26}{\ADD{主人说}}：『我告诉你们，凡有的，还要加给他；没有的，连他所有的也要夺过来。
\VS{27}至于我那些仇敌，不要我作他们王的，把他们拉来，在我面前杀了吧！』」
\par }{\SH 光荣地进耶路撒冷
\par }{\R （太21·1—11；可11·1—11；约12·12—19）
\par }{\PP \VS{28}耶稣说完了这话，就在前面走，上{\PN{耶路撒冷}}去。
\VS{29}将近{\PN{伯法其}}和{\PN{伯大尼}}，在一座山名叫{\PN{橄榄山}}那里，就打发两个门徒，说：
\VS{30}「你们往对面村子里去，进去的时候，必看见一匹驴驹拴在那里，是从来没有人骑过的，可以解开牵来。
\VS{31}若有人问为什么解它，你们就说：『主要用它。』」
\VS{32}打发的人去了，所遇见的正如耶稣所说的。
\VS{33}他们解驴驹的时候，主人问他们说：「解驴驹做什么？」
\VS{34}他们说：「主要用它。」
\VS{35}他们牵到耶稣那里，把自己的衣服搭在上面，扶着耶稣骑上。
\VS{36}走的时候，众人把衣服铺在路上。
\VS{37}将近{\PN{耶路撒冷}}，正下{\PN{橄榄山}}的时候，众门徒因所见过的一切异能，都欢乐起来，大声赞美　神，
\VS{38}说：
\par }{\Q 奉主名来的王是应当称颂的！
\par }{\Q 在天上有和平；
\par }{\Q 在至高之处有荣光。
\par }{\PP \VS{39}众人中有几个法利赛人对耶稣说：「夫子，责备你的门徒吧！」
\VS{40}耶稣说：「我告诉你们，若是他们闭口不说，这些石头必要呼叫起来。」
\par }{\PP \VS{41}耶稣快到{\PN{耶路撒冷}}，看见城，就为它哀哭，
\VS{42}说：「巴不得你在这日子知道关系你平安的事；无奈这事现在是隐藏的，叫你的眼看不出来。
\VS{43}因为日子将到，你的仇敌必筑起土垒，周围环绕你，四面困住你，
\VS{44}并要扫灭你和你里头的儿女，连一块石头也不留在石头上，因你不知道眷顾你的时候。」
\par }{\SH 洁净圣殿
\par }{\R （太21·12—17；可11·15—19；约2·13—22）
\par }{\PP \VS{45}耶稣进了殿，赶出里头做买卖的人，
\VS{46}对他们说：「{\ADD{经上}}说：
\par }{\Q 我的殿必作祷告的殿，
\par }{\Q 你们倒使它成为贼窝了。」
\par }{\PP \VS{47}耶稣天天在殿里教训人。祭司长和文士与百姓的尊长都想要杀他，
\VS{48}但寻不出法子来，因为百姓都侧耳听他。

\par }\Chap{20}{\SH 质问耶稣的权柄
\par }{\R （太21·23—27；可11·27—33）
\par }{\PP \VerseOne{1}有一天，耶稣在殿里教训百姓，讲福音的时候，祭司长和文士并长老上前来，
\VS{2}问他说：「你告诉我们，你仗着什么权柄做这些事？给你这权柄的是谁呢？」
\VS{3}耶稣回答说：「我也要问你们一句话，你们且告诉我。
\VS{4}{\PN{约翰}}的洗礼是从天上来的？是从人间来的呢？」
\VS{5}他们彼此商议说：「我们若说『从天上来』，他必说：『你们为什么不信他呢？』
\VS{6}若说『从人间来』，百姓都要用石头打死我们，因为他们信{\PN{约翰}}是先知。」
\VS{7}于是回答说：「不知道是从哪里来的。」
\VS{8}耶稣说：「我也不告诉你们，我仗着什么权柄做这些事。」
\par }{\SH 凶恶园户的比喻
\par }{\R （太21·33—46；可12·1—12）
\par }{\PP \VS{9}耶稣就设比喻对百姓说：「有人栽了一个葡萄园，租给园户，就往外国去住了许久。
\VS{10}到了时候，打发一个仆人到园户那里去，叫他们把园中当纳的果子交给他；园户竟打了他，叫他空手回去。
\VS{11}又打发一个仆人去，他们也打了他，并且凌辱他，叫他空手回去。
\VS{12}又打发第三个仆人去，他们也打伤了他，把他推出去了。
\VS{13}园主说：『我怎么办呢？我要打发我的爱子去，或者他们尊敬他。』
\VS{14}不料，园户看见他，就彼此商量说：『这是承受产业的，我们杀他吧，使产业归于我们！』
\VS{15}于是把他推出葡萄园外，杀了。这样，葡萄园的主人要怎样处治他们呢？
\VS{16}他要来除灭这些园户，将葡萄园转给别人。」听见的人说：「这是万不可的！」
\VS{17}耶稣看着他们说：「{\ADD{经上}}记着：
\par }{\Q 匠人所弃的石头
\par }{\Q 已作了房角的头块石头。
\par }{\MM 这是什么意思呢？
\VS{18}凡掉在那石头上的，必要跌碎；那石头掉在谁的身上，就要把谁砸得稀烂。」
\par }{\SH 纳税给凯撒的问题
\par }{\R （太22·15—22；可12·13—17）
\par }{\PP \VS{19}文士和祭司长看出这比喻是指着他们说的，当时就想要下手拿他，只是惧怕百姓。
\VS{20}于是窥探耶稣，打发奸细装作好人，要在他的话上得把柄，好将他交在巡抚的政权之下。
\VS{21}奸细就问耶稣说：「夫子，我们晓得你所讲所传都是正道，也不取人的外貌，乃是诚诚实实传　神的道。
\VS{22}我们纳税给凯撒，可以不可以？」
\VS{23}耶稣看出他们的诡诈，就对他们说：
\VS{24}「拿一个银钱来给我看。这像和这号是谁的？」他们说：「是凯撒的。」
\VS{25}耶稣说：「这样，凯撒的物当归给凯撒，　神的物当归给　神。」
\VS{26}他们当着百姓，在这话上得不着把柄，又希奇他的应对，就闭口无言了。
\par }{\SH 复活的问题
\par }{\R （太22·23—33；可12·18—27）
\par }{\PP \VS{27}撒都该人常说没有复活的事。有几个来问耶稣说：
\VS{28}「夫子！{\PN{摩西}}为我们写着说：『人若有妻无子就死了，他兄弟当娶他的妻，为哥哥生子立后。』
\VS{29}有弟兄七人，第一个娶了妻，没有孩子死了；
\VS{30}第二个、第三个也娶过她；
\VS{31}那七个人都娶过她，没有留下孩子就死了。
\VS{32}后来妇人也死了。
\VS{33}这样，当复活的时候，她是哪一个的妻子呢？因为他们七个人都娶过她。」
\VS{34}耶稣说：「这世界的人有娶有嫁；
\VS{35}惟有算为配得那世界，与从死里复活的人也不娶也不嫁；
\VS{36}因为他们不能再死，和天使一样；既是复活的人，就为　神的儿子。
\VS{37}至于死人复活，{\PN{摩西}}在荆棘篇上，称主是{\PN{亚伯拉罕}}的　神，{\PN{以撒}}的　神，{\PN{雅各}}的　神，就指示明白了。
\VS{38}神原不是死人的　神，乃是活人的　神；因为在他那里\FTNT{}{{\FR 20:38: }那里：或译看来}，人都是活的。」
\VS{39}有几个文士说：「夫子！你说得好。」
\VS{40}以后他们不敢再问他什么。
\par }{\SH 大卫子孙的问题
\par }{\R （太22·41—46；可12·35—37）
\par }{\PP \VS{41}耶稣对他们说：「人怎么说基督是{\PN{大卫}}的子孙呢？
\VS{42}诗篇上{\PN{大卫}}自己说：
\par }{\Q 主对我主说：
\par }{\Q 你坐在我的右边，
\par }{\Q \VS{43}等我使你仇敌作你的脚凳。
\par }{\PP \VS{44}{\PN{大卫}}既称他为主，他怎么又是{\PN{大卫}}的子孙呢？」
\par }{\SH 谴责文士
\par }{\R （太23·1—36；可12·38—40）
\par }{\PP \VS{45}众百姓听的时候，耶稣对门徒说：
\VS{46}「你们要防备文士。他们好穿长衣游行，喜爱人在街市上问他们安，又喜爱会堂里的高位，筵席上的首座；
\VS{47}他们侵吞寡妇的家产，假意作很长的祷告。这些人要受更重的刑罚！」

\par }\Chap{21}{\SH 寡妇的奉献
\par }{\R （可12·41—44）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣抬头观看，见财主把捐项投在库里，
\VS{2}又见一个穷寡妇投了两个小钱，
\VS{3}就说：「我实在告诉你们，这穷寡妇所投的比众人还多；
\VS{4}因为众人都是自己有余，拿出来投在捐项里，但这寡妇是自己不足，把她一切养生的都投上了。」
\par }{\SH 预言圣殿被毁
\par }{\R （太24·1—2；可13·1—2）
\par }{\PP \VS{5}有人谈论圣殿是用美石和供物妆饰的；
\VS{6}耶稣就说：「论到你们所看见的这一切，将来日子到了，在这里没有一块石头留在石头上，不被拆毁了。」
\par }{\SH 预兆和逼迫
\par }{\R （太24·3—14；可13·3—13）
\par }{\PP \VS{7}他们问他说：「夫子！什么时候有这事呢？这事将到的时候有什么预兆呢？」
\VS{8}耶稣说：「你们要谨慎，不要受迷惑；因为将来有好些人冒我的名来，说：『我是{\ADD{基督}}』，又说：『时候近了』，你们不要跟从他们！
\VS{9}你们听见打仗和扰乱的事，不要惊惶；因为这些事必须先有，只是末期不能立时就到。」
\VS{10}当时，耶稣对他们说：「民要攻打民，国要攻打国；
\VS{11}地要大大震动，多处必有饥荒、瘟疫，又有可怕的异象和大神迹从天上显现。
\VS{12}但这一切的事以先，人要下手拿住你们，逼迫你们，把你们交给会堂，并且收在监里，又为我的名拉你们到君王诸侯面前。
\VS{13}但这些事终必为你们的见证。
\VS{14}所以，你们当立定心意，不要预先思想怎样分诉；
\VS{15}因为我必赐你们口才、智慧，是你们一切敌人所敌不住、驳不倒的。
\VS{16}连你们的父母、弟兄、亲族、朋友也要把你们交官；你们也有被他们害死的。
\VS{17}你们要为我的名被众人恨恶，
\VS{18}然而，你们连一根头发也必不损坏。
\VS{19}你们常存忍耐，就必保全灵魂\FTNT{}{{\FR 21:19: }或译：必得生命}。」
\par }{\SH 预言耶路撒冷被毁
\par }{\R （太24·15—21；可13·14—19）
\par }{\PP \VS{20}「你们看见{\PN{耶路撒冷}}被兵围困，就可知道它成荒场的日子近了。
\VS{21}那时，在{\PN{犹太}}的应当逃到山上；在城里的应当出来；在乡下的不要进城；
\VS{22}因为这是报应的日子，使{\ADD{经上}}所写的都得应验。
\VS{23}当那些日子，怀孕的和奶孩子的有祸了！因为将有大灾难降在这地方，也有震怒临到这百姓。
\VS{24}他们要倒在刀下，又被掳到各国去。{\PN{耶路撒冷}}要被外邦人践踏，直到外邦人的日期满了。」
\par }{\SH 人子的降临
\par }{\R （太24·29—31；可13·24—27）
\par }{\PP \VS{25}「日、月、星辰要显出异兆，地上的邦国也有困苦；因海中波浪的响声，就慌慌不定。
\VS{26}天势都要震动，人想起那将要临到世界的事，就都吓得魂不附体。
\VS{27}那时，他们要看见人子有能力，有大荣耀驾云降临。
\VS{28}一有这些事，你们就当挺身昂首，因为你们得赎的日子近了。」
\par }{\SH 从无花果树学功课
\par }{\R （太24·32—35；可13·28—31）
\par }{\PP \VS{29-30}耶稣又设比喻对他们说：「你们看无花果树和各样的树；它发芽的时候，你们一看见，自然晓得夏天近了。
\VS{31}这样，你们看见这些事渐渐地成就，也该晓得　神的国近了。
\VS{32}我实在告诉你们，这世代还没有过去，这些事都要成就。
\VS{33}天地要废去，我的话却不能废去。」
\par }{\SH 劝告门徒警醒
\par }{\PP \VS{34}「你们要谨慎，恐怕因贪食、醉酒，并今生的思虑累住你们的心，那日子就如同网罗忽然临到你们；
\VS{35}因为那日子要{\ADD{这样}}临到全地上一切居住的人。
\VS{36}你们要时时警醒，常常祈求，使你们能逃避这一切要来的事，得以站立在人子面前。」
\VS{37}耶稣每日在殿里教训人，每夜出城在一座山，名叫{\PN{橄榄山}}住宿。
\VS{38}众百姓清早上{\ADD{圣}}殿，到耶稣那里，要听他讲道。

\par }\Chap{22}{\SH 杀害耶稣的阴谋
\par }{\R （太26·1—5；可14·1—2；约11·45—53）
\par }{\PP \VerseOne{1}除酵节（又名逾越{\ADD{节}}）近了。
\VS{2}祭司长和文士想法子怎么才能杀害耶稣，是因他们惧怕百姓。
\VS{3}这时，撒但入了那称为{\PN{加略}}人{\PN{犹大}}的心；他本是十二门徒里的一个。
\VS{4}他去和祭司长并守殿官商量，怎么可以把耶稣交给他们。
\VS{5}他们欢喜，就约定给他银子。
\VS{6}他应允了，就找机会，要趁众人不在跟前的时候把耶稣交给他们。
\par }{\SH 预备逾越节的筵席
\par }{\R （太26·17—25；可14·12—21；约13·21—30）
\par }{\PP \VS{7}除酵{\ADD{节}}，须宰逾越{\ADD{羊羔}}的那一天到了。
\VS{8}耶稣打发{\PN{彼得}}、{\PN{约翰}}，说：「你们去为我们预备逾越{\ADD{节的筵席}}，好叫我们吃。」
\VS{9}他们问他说：「要我们在哪里预备？」
\VS{10}耶稣说：「你们进了城，必有人拿着一瓶水迎面而来，你们就跟着他，到他所进的房子里去，
\VS{11}对那家的主人说：『夫子说：客房在哪里？我与门徒好在那里吃逾越{\ADD{节的筵席}}。』
\VS{12}他必指给你们摆设整齐的一间大楼，你们就在那里预备。」
\VS{13}他们去了，所遇见的正如耶稣所说的；他们就预备了逾越{\ADD{节的筵席}}。
\par }{\SH 设立主的晚餐
\par }{\R （太26·26—30；可14·22—26；林前11·23—25）
\par }{\PP \VS{14}时候到了，耶稣坐席，使徒也和他同坐。
\VS{15}耶稣对他们说：「我很愿意在受害以先和你们吃这逾越{\ADD{节的筵席}}。
\VS{16}我告诉你们，我不{\ADD{再}}吃{\ADD{这筵席}}，直到成就在　神的国里。」
\VS{17}耶稣接过杯来，祝谢了，说：「你们拿这个，大家分着喝。
\VS{18}我告诉你们，从今以后，我不再喝这葡萄汁，直等　神的国来到。」
\VS{19}又拿起饼来，祝谢了，就擘开，递给他们，说：「这是我的身体，为你们舍的，你们也应当如此行，为的是记念我。」
\VS{20}饭后也照样拿起杯来，说：「这杯是用我血所立的新约，是为你们流出来的。
\VS{21}看哪，那卖我之人的手与我一同在桌子上。
\VS{22}人子固然要照所预定的去世，但卖人子的人有祸了！」
\VS{23}他们就彼此对问，是哪一个要做这事。
\par }{\SH 争论谁为大
\par }{\PP \VS{24}门徒起了争论，他们中间哪一个可算为大。
\VS{25}耶稣说：「外邦人有君王为主治理他们，那掌权管他们的称为恩主。
\VS{26}但你们不可这样；你们里头为大的，倒要像年幼的，为首领的，倒要像服事人的。
\VS{27}是谁为大？是坐席的呢？是服事人的呢？不是坐席的大吗？然而，我在你们中间如同服事人的。
\VS{28}我在磨炼之中，常和我同在的就是你们。
\VS{29}我将国赐给你们，正如我父赐给我一样，
\VS{30}叫你们在我国里，坐在我的席上吃喝，并且坐在宝座上，审判{\PN{以色列}}十二个支派。」
\par }{\SH 预言彼得不认主
\par }{\R （太26·31—35；可14·27—31；约13·36—38）
\par }{\PP \VS{31}{\ADD{主又说}}：「{\PN{西门}}！{\PN{西门}}！撒但想要得着你们，好筛你们像筛麦子一样；
\VS{32}但我已经为你祈求，叫你不至于失了信心。你回头以后，要坚固你的弟兄。」
\VS{33}{\PN{彼得}}说：「主啊，我就是同你下监，同你受死，也是甘心！」
\VS{34}耶稣说：「{\PN{彼得}}，我告诉你，今日鸡还没有叫，你要三次说不认得我。」
\par }{\SH 钱囊、口袋、刀
\par }{\PP \VS{35}耶稣又对他们说：「我差你们出去的时候，没有钱囊，没有口袋，没有鞋，你们缺少什么没有？」他们说：「没有。」
\VS{36}耶稣说：「但如今有钱囊的可以带着，有口袋的也可以带着，没有刀的要卖衣服买刀。
\VS{37}我告诉你们，{\ADD{经上}}写着说：『他被列在罪犯之中。』这话必应验在我身上，因为那关系我的事必然成就。」
\VS{38}他们说：「主啊，请看！这里有两把刀。」耶稣说：「够了。」
\par }{\SH 在橄榄山上祷告
\par }{\R （太26·36—46；可14·32—42）
\par }{\PP \VS{39}耶稣出来，照常往{\PN{橄榄山}}去，门徒也跟随他。
\VS{40}到了那地方，就对他们说：「你们要祷告，免得入了迷惑。」
\VS{41}于是离开他们约有扔一块石头那么远，跪下祷告，
\VS{42}说：「父啊！你若愿意，就把这杯撤去；然而，不要成就我的意思，只要成就你的意思。」
\VS{43}有一位天使从天上显现，加添他的力量。
\VS{44}耶稣极其伤痛，祷告更加恳切，汗珠如大血点滴在地上。
\VS{45}祷告完了，就起来，到门徒那里，见他们因为忧愁都睡着了，
\VS{46}就对他们说：「你们为什么睡觉呢？起来祷告，免得入了迷惑！」
\par }{\SH 耶稣被捕
\par }{\R （太26·47—56；可14·43—50；约18·3—11）
\par }{\PP \VS{47}说话之间，来了许多人。那十二个门徒里名叫{\PN{犹大}}的，走在前头，就近耶稣，要与他亲嘴。
\VS{48}耶稣对他说：「{\PN{犹大}}！你用亲嘴{\ADD{的暗号}}卖人子吗？」
\VS{49}左右的人见光景不好，就说：「主啊！我们拿刀砍可以不可以？」
\VS{50}内中有一个人把大祭司的仆人砍了一刀，削掉了他的右耳。
\VS{51}耶稣说：「到了这个地步，由他们吧！」就摸那人的耳朵，把他治好了。
\VS{52}耶稣对那些来拿他的祭司长和守殿官并长老说：「你们带着刀棒出来拿我，如同拿强盗吗？
\VS{53}我天天同你们在殿里，你们不下手拿我。现在却是你们的时候，黑暗掌权了。」
\par }{\SH 彼得三次不认主
\par }{\R （太26·57—58，69—75；可14·53—54，66—72；约18·12—18，25—27）
\par }{\PP \VS{54}他们拿住耶稣，把他带到大祭司的宅里。{\PN{彼得}}远远地跟着。
\VS{55}他们在院子里生了火，一同坐着；{\PN{彼得}}也坐在他们中间。
\VS{56}有一个使女看见{\PN{彼得}}坐在{\ADD{火}}光里，就定睛看他，说：「这个人素来也是同那人一伙的。」
\VS{57}{\PN{彼得}}却不承认，说：「女子，我不认得他。」
\VS{58}过了不多的时候，又有一个人看见他，说：「你也是他们一党的。」{\PN{彼得}}说：「你这个人！我不是。」
\VS{59}约过了一小时，又有一个人极力地说：「他实在是同那人一伙的，因为他也是{\PN{加利利}}人。」
\VS{60}{\PN{彼得}}说：「你这个人！我不晓得你说的是什么！」正说话之间，鸡就叫了。
\VS{61}主转过身来看{\PN{彼得}}，{\PN{彼得}}便想起主对他所说的话：「今日鸡叫以先，你要三次不认我。」
\VS{62}他就出去痛哭。
\par }{\SH 戏弄鞭打耶稣
\par }{\R （太26·67—68；可14·65）
\par }{\PP \VS{63}看守耶稣的人戏弄他，打他，
\VS{64}又蒙着他的眼，问他说：「你是先知，告诉我们打你的是谁？」
\VS{65}他们还用许多别的话辱骂他。
\par }{\SH 耶稣在公会里受审
\par }{\R （太26·59—66；可14·55—64；约18·19—24）
\par }{\PP \VS{66}天一亮，民间的众长老连祭司长带文士都聚会，把耶稣带到他们的公会里，
\VS{67}说：「你若是基督，就告诉我们。」耶稣说：「我若告诉你们，你们也不信；
\VS{68}我若问你们，你们也不回答。
\VS{69}从今以后，人子要坐在　神权能的右边。」
\VS{70}他们都说：「这样，你是　神的儿子吗？」耶稣说：「你们所说的是。」
\VS{71}他们说：「何必再用见证呢？他亲口所说的，我们都亲自听见了。」

\par }\Chap{23}{\SH 耶稣在彼拉多面前受审
\par }{\R （太27·1—2，11—14；可15·1—5；约18·28—38）
\par }{\PP \VerseOne{1}众人都起来，把耶稣解到{\PN{彼拉多}}面前，
\VS{2}就告他说：「我们见这人诱惑国民，禁止纳税给凯撒，并说自己是基督，是王。」
\VS{3}{\PN{彼拉多}}问耶稣说：「你是{\PN{犹太}}人的王吗？」耶稣回答说：「你说的是。」
\VS{4}{\PN{彼拉多}}对祭司长和众人说：「我查不出这人有什么罪来。」
\VS{5}但他们越发极力地说：「他煽惑百姓，在{\PN{犹太}}遍地传道，从{\PN{加利利}}起，直到这里了。」
\par }{\SH 希律藐视耶稣
\par }{\PP \VS{6}{\PN{彼拉多}}一听见，就问：「这人是{\PN{加利利}}人吗？」
\VS{7}既晓得耶稣属{\PN{希律}}所管，就把他送到{\PN{希律}}那里去。那时{\PN{希律}}正在{\PN{耶路撒冷}}。
\VS{8}{\PN{希律}}看见耶稣，就很欢喜；因为听见过他的事，久已想要见他，并且指望看他行一件神迹，
\VS{9}于是问他许多的话，耶稣却一言不答。
\VS{10}祭司长和文士都站着，极力地告他。
\VS{11}{\PN{希律}}和他的兵丁就藐视耶稣，戏弄他，给他穿上华丽衣服，把他送回{\PN{彼拉多}}那里去。
\VS{12}从前{\PN{希律}}和{\PN{彼拉多}}彼此有仇，在那一天就成了朋友。
\par }{\SH 耶稣被判死刑
\par }{\R （太27·15—26；可15·6—15；约18·39—19·16）
\par }{\PP \VS{13}{\PN{彼拉多}}传齐了祭司长和官府并百姓，
\VS{14}就对他们说：「你们解这人到我这里，说他是诱惑百姓的。看哪，我也曾将你们告他的事，在你们面前审问他，并没有查出他什么罪来；
\VS{15}就是{\PN{希律}}也是如此，所以把他送回来。可见他没有做什么该死的事。
\VS{16}故此，我要责打他，把他释放了。」\FTNT{}{{\FR 23:16: }有古卷加：17 每逢这节期，巡抚必须释放一个囚犯给他们。}
\VS{18}众人却一齐喊着说：「除掉这个人！释放{\PN{巴拉巴}}给我们！」
\VS{19}这{\PN{巴拉巴}}是因在城里作乱杀人，下在监里的。
\VS{20}{\PN{彼拉多}}愿意释放耶稣，就又劝解他们。
\VS{21}无奈他们喊着说：「钉他十字架！钉他十字架！」
\VS{22}{\PN{彼拉多}}第三次对他们说：「为什么呢？这人做了什么恶事呢？我并没有查出他什么该死的罪来。所以，我要责打他，把他释放了。」
\VS{23}他们大声催逼{\PN{彼拉多}}，求他把耶稣钉在十字架上。他们的声音就得了胜。
\VS{24}{\PN{彼拉多}}这才照他们所求的定案，
\VS{25}把他们所求的那作乱杀人、下在监里的释放了，把耶稣交给他们，任凭他们的意思行。
\par }{\SH 耶稣被钉十字架
\par }{\R （太27·32—44；可15·21—32；约19·17—27）
\par }{\PP \VS{26}带耶稣去的时候，有一个{\PN{古利奈}}人{\PN{西门}}，从乡下来；他们就抓住他，把十字架搁在他身上，叫他背着跟随耶稣。
\VS{27}有许多百姓跟随耶稣，内中有好些妇女；妇女们为他号咷痛哭。
\VS{28}耶稣转身对她们说：「{\PN{耶路撒冷}}的女子，不要为我哭，当为自己和自己的儿女哭。
\VS{29}因为日子要到，人必说：『不生育的，和未曾怀胎的，未曾乳养婴孩的，有福了！』
\par }{\PP \VS{30}那时，人要向大山说：
\par }{\Q 倒在我们身上！
\par }{\Q 向小山说：
\par }{\Q 遮盖我们！
\par }{\PP \VS{31}「这些事既行在有汁水的树上，那枯干的树将来怎么样呢？」
\VS{32}又有两个犯人，和耶稣一同带来处死。
\VS{33}到了一个地方，名叫「髑髅地」，就在那里把耶稣钉在十字架上，又钉了两个犯人：一个在左边，一个在右边。
\VS{34}当下耶稣说：「父啊！赦免他们；因为他们所做的，他们不晓得。」{\ADD{兵丁}}就拈阄分他的衣服。
\VS{35}百姓站在那里观看。官府也嗤笑他，说：「他救了别人；他若是基督，　神所拣选的，可以救自己吧！」
\VS{36}兵丁也戏弄他，上前拿醋送给他喝，
\VS{37}说：「你若是{\PN{犹太}}人的王，可以救自己吧！」
\VS{38}在耶稣以上有一个牌子\FTNT{}{{\FR 23:38: }有古卷加：用希腊、罗马、希伯来的文字}写着：「这是{\PN{犹太}}人的王。」
\par }{\PP \VS{39}那同钉的两个犯人有一个讥笑他，说：「你不是基督吗？可以救自己和我们吧！」
\VS{40}那一个就应声责备他，说：「你既是一样受刑的，还不怕　神吗？
\VS{41}我们是应该的，因我们所受的与我们所做的相称，但这个人没有做过一件不好的事。」
\VS{42}就说：「耶稣啊，你得国降临的时候，求你记念我！」
\VS{43}耶稣对他说：「我实在告诉你，今日你要同我在乐园里了。」
\par }{\SH 耶稣的死
\par }{\R （太27·45—56；可15·33—41；约19·28—30）
\par }{\PP \VS{44}那时约有午正，遍地都黑暗了，直到申初，
\VS{45}日头变黑了；殿里的幔子从当中裂为两半。
\VS{46}耶稣大声喊着说：「父啊！我将我的灵魂交在你手里。」说了这话，气就断了。
\VS{47}百夫长看见所成的事，就归荣耀与　神，说：「这真是个义人！」
\VS{48}聚集观看的众人见了这所成的事都捶着胸回去了。
\VS{49}还有一切与耶稣熟识的人，和从{\PN{加利利}}跟着他来的妇女们，都远远地站着看这些事。
\par }{\SH 耶稣的安葬
\par }{\R （太27·57—61；可15·42—47；约19·38—42）
\par }{\PP \VS{50}有一个人名叫{\PN{约瑟}}，是个议士，为人善良公义；
\VS{51}众人所谋所为，他并没有附从。他本是{\PN{犹太}}、{\PN{亚利马太}}城里素常盼望　神国的人。
\VS{52}这人去见{\PN{彼拉多}}，求耶稣的身体，
\VS{53}就取下来，用细麻布裹好，安放在石头凿成的坟墓里；那里头从来没有葬过人。
\VS{54}那日是预备日，安息日也快到了。
\VS{55}那些从{\PN{加利利}}和耶稣同来的妇女跟在后面，看见了坟墓和他的身体怎样安放。
\VS{56}她们就回去，预备了香料香膏。她们在安息日，便遵着诫命安息了。

\par }\Chap{24}{\SH 耶稣复活
\par }{\R （太28·1—10；可16·1—8；约20·1—10）
\par }{\PP \VerseOne{1}七日的头一日，黎明的时候，那些妇女带着所预备的香料来到坟墓前，
\VS{2}看见石头已经从坟墓滚开了，
\VS{3}她们就进去，只是不见主耶稣的身体。
\VS{4}正在猜疑之间，忽然有两个人站在旁边，衣服放光。
\VS{5}妇女们惊怕，将脸伏地。那两个人就对她们说：「为什么在死人中找活人呢？
\VS{6}他不在这里，已经复活了。当记念他还在{\PN{加利利}}的时候怎样告诉你们，
\VS{7}说：『人子必须被交在罪人手里，钉在十字架上，第三日复活。』」
\VS{8}她们就想起耶稣的话来，
\VS{9}便从坟墓那里回去，把这一切的事告诉十一个使徒和其余的人。
\VS{10}那告诉使徒的就是{\PN{抹大拉}}的{\PN{马利亚}}和{\PN{约亚拿}}，并{\PN{雅各}}的母亲{\PN{马利亚}}，还有与她们在一处的妇女。
\VS{11}她们这些话，使徒以为是胡言，就不相信。
\VS{12}{\PN{彼得}}起来，跑到坟墓前，低头往里看，见细麻布独在一处，就回去了，心里希奇所成的事。
\par }{\SH 在以马忤斯的路上
\par }{\R （可16·12—13）
\par }{\PP \VS{13}正当那日，门徒中有两个人往一个村子去；这村子名叫{\PN{以马忤斯}}，离{\PN{耶路撒冷}}约有二十五里。
\VS{14}他们彼此谈论所遇见的这一切事。
\VS{15}正谈论相问的时候，耶稣亲自就近他们，和他们同行；
\VS{16}只是他们的眼睛迷糊了，不认识他。
\VS{17}耶稣对他们说：「你们走路彼此谈论的是什么事呢？」他们就站住，脸上带着愁容。
\VS{18}二人中有一个名叫{\PN{革流巴}}的回答说：「你在{\PN{耶路撒冷}}作客，还不知道这几天在那里所出的事吗？」
\VS{19}耶稣说：「什么事呢？」他们说：「就是{\PN{拿撒勒}}人耶稣的事。他是个先知，在　神和众百姓面前，说话行事都有大能。
\VS{20}祭司长和我们的官府竟把他解去，定了死罪，钉在十字架上。
\VS{21}但我们素来所盼望、要赎{\PN{以色列}}民的就是他！不但如此，而且这事成就，现在已经三天了。
\VS{22}再者，我们中间有几个妇女使我们惊奇；她们清早到了坟墓那里，
\VS{23}不见他的身体，就回来告诉我们，说看见了天使显现，说他活了。
\VS{24}又有我们的几个人往坟墓那里去，所遇见的正如妇女们所说的，只是没有看见他。」
\VS{25}耶稣对他们说：「无知的人哪，先知所说的一切话，你们的心信得太迟钝了。
\VS{26}基督这样受害，又进入他的荣耀，岂不是应当的吗？」
\VS{27}于是从{\PN{摩西}}和众先知起，凡经上所指着自己的话都给他们讲解明白了。
\par }{\PP \VS{28}将近他们所去的村子，耶稣好像还要往前行，
\VS{29}他们却强留他，说：「时候晚了，日头已经平西了，请你同我们住下吧！」耶稣就进去，要同他们住下。
\VS{30}到了坐席的时候，耶稣拿起饼来，祝谢了，擘开，递给他们。
\VS{31}他们的眼睛明亮了，这才认出他来。忽然耶稣不见了。
\VS{32}他们彼此说：「在路上，他和我们说话，给我们讲解圣经的时候，我们的心岂不是火热的吗？」
\VS{33}他们就立时起身，回{\PN{耶路撒冷}}去，正遇见十一个使徒和他们的同人聚集在一处，
\VS{34}说：「主果然复活，已经现给{\PN{西门}}看了。」
\VS{35}两个人就把路上{\ADD{所遇见}}，和擘饼的时候怎么被他们认出来的事，都述说了一遍。
\par }{\SH 向门徒显现
\par }{\R （太28·16—20；可16·14—18；约20·19—23；徒1·6—8）
\par }{\PP \VS{36}正说这话的时候，耶稣亲自站在他们当中，说：「愿你们平安！」
\VS{37}他们却惊慌害怕，以为所看见的是魂。
\VS{38}耶稣说：「你们为什么愁烦？为什么心里起疑念呢？
\VS{39}你们看我的手，我的脚，就{\ADD{知道}}实在是我了。摸我看看！魂无骨无肉，你们看，我是有的。」
\VS{40}说了这话，就把手和脚给他们看。
\VS{41}他们正喜得不敢信，并且希奇；耶稣就说：「你们这里有什么吃的没有？」
\VS{42}他们便给他一片烧鱼。\FTNT{}{{\FR 24:42: }有古卷加：和一块蜜房。}
\VS{43}他接过来，在他们面前吃了。
\par }{\PP \VS{44}耶稣对他们说：「这就是我从前与你们同在之时所告诉你们的话说：{\PN{摩西}}的律法、先知的书，和诗篇上所记的，凡指着我的话都必须应验。」
\VS{45}于是耶稣开他们的心窍，使他们能明白圣经，
\VS{46}又对他们说：「照{\ADD{经上}}所写的，基督必受害，第三日从死里复活，
\VS{47}并且人要奉他的名传悔改、赦罪的道，从{\PN{耶路撒冷}}起直传到万邦。
\VS{48}你们就是这些事的见证。
\VS{49}我要将我父所应许的降在你们身上，你们要在城里等候，直到你们领受从上头来的能力。」
\par }{\SH 耶稣升天
\par }{\R （可16·19—20；徒1·9—11）
\par }{\PP \VS{50}耶稣领他们到{\PN{伯大尼}}的对面，就举手给他们祝福。
\VS{51}正祝福的时候，他就离开他们，被带到天上去了。
\VS{52}他们就拜他，大大地欢喜，回{\PN{耶路撒冷}}去，
\VS{53}常在殿里称颂　神。
\par }