\NormalFont\ShortTitle{弥迦书}
{\MT 弥迦书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}当{\PN{犹大}}王{\PN{约坦}}、{\PN{亚哈斯}}、{\PN{希西家}}在位的时候，{\PN{摩利沙}}人{\PN{弥迦}}得耶和华的默示，论{\PN{撒马利亚}}和{\PN{耶路撒冷}}。
\par }{\SH 为撒马利亚和耶路撒冷唱哀歌
\par }{\Q \VS{2}万民哪，你们都要听！
\par }{\Q 地和其上所有的，也都要侧耳而听！
\par }{\Q 主耶和华从他的圣殿
\par }{\Q 要见证你们的不是。
\par }{\Q \VS{3}看哪，耶和华出了他的居所，
\par }{\Q 降临步行地的高处。
\par }{\Q \VS{4}众山在他以下必消化，
\par }{\Q 诸谷必崩裂，
\par }{\Q 如蜡化在火中，
\par }{\Q 如水冲下山坡。
\par }{\Q \VS{5}这都因{\PN{雅各}}的罪过，
\par }{\Q {\PN{以色列}}家的罪恶。
\par }{\Q {\PN{雅各}}的罪过在哪里呢？
\par }{\Q 岂不是在{\PN{撒马利亚}}吗？
\par }{\Q {\PN{犹大}}的邱坛在哪里呢？
\par }{\Q 岂不是在{\PN{耶路撒冷}}吗？
\par }{\Q \VS{6}所以我必使{\PN{撒马利亚}}变为田野的乱堆，
\par }{\Q 又作为种葡萄之处；
\par }{\Q 也必将她的石头倒在谷中，
\par }{\Q 露出根基来。
\par }{\Q \VS{7}她一切雕刻的偶像必被打碎；
\par }{\Q 她所得的财物必被火烧；
\par }{\Q 所有的偶像我必毁灭；
\par }{\Q 因为是从妓女雇价所聚来的，
\par }{\Q 后必归为妓女的雇价。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}先知说：因此我必大声哀号，
\par }{\Q 赤脚露体而行；
\par }{\Q 又要呼号如野狗，
\par }{\Q 哀鸣如鸵鸟。
\par }{\Q \VS{9}因为{\PN{撒马利亚}}的伤痕无法医治，
\par }{\Q 延及{\PN{犹大}}和{\PN{耶路撒冷}}我民的城门。
\par }{\SH 敌人迫近耶路撒冷
\par }{\Q \VS{10}不要在{\PN{迦特}}报告这事，
\par }{\Q 总不要哭泣；
\par }{\Q 我在{\PN{伯·亚弗拉}}滚于灰尘之中。
\par }{\Q \VS{11}{\PN{沙斐}}的居民哪，你们要赤身蒙羞过去。
\par }{\Q {\PN{撒南}}的居民不敢出来。
\par }{\Q {\PN{伯·以薛}}人的哀哭使你们无处可站。
\par }{\Q \VS{12}{\PN{玛律}}的居民心甚忧急，切望得好处，
\par }{\Q 因为灾祸从耶和华那里临到{\PN{耶路撒冷}}的城门。
\par }{\Q \VS{13}{\PN{拉吉}}的居民哪，要用快马套车；
\par }{\Q {\PN{锡安}}民\FTNT{}{{\FR 1:13: }原文是女子}的罪由你而起；
\par }{\Q {\PN{以色列}}人的罪过在你那里显出。
\par }{\Q \VS{14}{\PN{犹大}}啊，你要将礼物送给{\PN{摩利设·迦特}}。
\par }{\Q {\PN{亚革悉}}的众族必用诡诈待{\PN{以色列}}诸王。
\par }{\Q \VS{15}{\PN{玛利沙}}的居民哪，
\par }{\Q 我必使那夺取你的来到你这里；
\par }{\Q {\PN{以色列}}的尊贵人\FTNT{}{{\FR 1:15: }原文是荣耀}必到{\PN{亚杜兰}}。
\par }{\Q \VS{16}{\PN{犹大}}啊，要为你所喜爱的儿女剪除你的头发，
\par }{\Q 使头光秃，要大大地光秃，如同秃鹰，
\par }{\Q 因为他们都被掳去离开你。

\par }\Chap{2}{\SH 欺压者的命运
\par }{\Q \VerseOne{1}祸哉，那些在床上图谋罪孽、造作奸恶的！
\par }{\Q 天一发亮，因手有能力就行出来了。
\par }{\Q \VS{2}他们贪图田地就占据，
\par }{\Q 贪图房屋便夺取；
\par }{\Q 他们欺压人，霸占房屋和产业。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}所以耶和华如此说：
\par }{\Q 我筹划灾祸降与这族；
\par }{\Q 这祸在你们的颈项上不能解脱；
\par }{\Q 你们也不能昂首而行，
\par }{\Q 因为这时势是恶的。
\par }{\Q \VS{4}到那日，必有人向你们提起悲惨的哀歌，
\par }{\Q 讥刺说：我们全然败落了！
\par }{\Q 耶和华将我们的分转归别人，
\par }{\Q 何竟使这分离开我们？
\par }{\Q 他将我们的田地分给悖逆的人。
\par }{\Q \VS{5}所以在耶和华的会中，
\par }{\Q 你必没有人拈阄拉准绳。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}他们\FTNT{}{{\FR 2:6: }或译：假先知}说：你们不可说预言；
\par }{\Q 不可向这些人说预言，
\par }{\Q 不住地羞辱{\ADD{我们}}。
\par }{\Q \VS{7}{\PN{雅各}}家啊，岂可说耶和华的心不忍耐吗\FTNT{}{{\FR 2:7: }或译：心肠狭窄吗}？
\par }{\Q 这些事是他所行的吗？
\par }{\Q 我—{\ADD{耶和华}}的言语岂不是与行动正直的人有益吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}然而，近来我的民兴起如仇敌，
\par }{\Q 从那些安然经过不愿打仗之人身上剥去外衣。
\par }{\Q \VS{9}你们将我民中的妇人从安乐家中赶出，
\par }{\Q 又将我的荣耀从她们的小孩子尽行夺去。
\par }{\Q \VS{10}你们起来去吧！
\par }{\Q 这不是你们安息之所；
\par }{\Q 因为污秽使人\FTNT{}{{\FR 2:10: }或译：地}毁灭，
\par }{\Q 而且大大毁灭。
\par }{\Q \VS{11}若有人心存虚假，用谎言{\ADD{说}}：
\par }{\Q 我要向你们预言得清酒和浓酒。
\par }{\Q 那人就必作这民的先知。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}{\PN{雅各}}家啊，我必要聚集你们，
\par }{\Q 必要招聚{\PN{以色列}}剩下的人，
\par }{\Q 安置在一处，如{\PN{波斯拉}}的羊，
\par }{\Q 又如草场上的羊群；
\par }{\Q 因为人数{\ADD{众}}多就必大大喧哗。
\par }{\Q \VS{13}开路的\FTNT{}{{\FR 2:13: }或译：破城的}在他们前面上去；
\par }{\Q 他们直闯过城门，从城门出去。
\par }{\Q 他们的王在前面行；
\par }{\Q 耶和华引导他们。
\par }{\BB \par }
\Chap{3}{\SH 弥迦斥责以色列的领袖
\par }{\Q \VerseOne{1}我说：{\PN{雅各}}的首领，
\par }{\Q {\PN{以色列}}家的官长啊，你们要听！
\par }{\Q 你们不当知道公平吗？
\par }{\Q \VS{2}你们恶善好恶，
\par }{\Q 从人身上剥皮，
\par }{\Q 从人骨头上剔肉，
\par }{\Q \VS{3}吃我民的肉，
\par }{\Q 剥他们的皮，
\par }{\Q 打折他们的骨头，
\par }{\Q 分成块子像要下锅，
\par }{\Q 又像釜中的肉。
\par }{\Q \VS{4}到了{\ADD{遭灾的}}时候，
\par }{\Q 这些人必哀求耶和华，
\par }{\Q 他却不应允他们。
\par }{\Q 那时他必照他们所行的恶事向他们掩面。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}论到使我民走差路的先知—
\par }{\Q 他们牙齿有所嚼的，
\par }{\Q 他们就呼喊说：平安了！
\par }{\Q 凡不供给他们吃的，
\par }{\Q 他们就预备攻击他\FTNT{}{{\FR 3:5: }预备攻击他：或译说必遭遇刀兵}—
\par }{\Q 耶和华如此说：
\par }{\Q \VS{6}你们必遭遇黑夜，以致不见异象；
\par }{\Q 又必遭遇幽暗，以致不能占卜。
\par }{\Q 日头必向你们沉落，
\par }{\Q 白昼变为黑暗。
\par }{\Q \VS{7}先见必抱愧，
\par }{\Q 占卜的必蒙羞，
\par }{\Q 都必捂着嘴唇，
\par }{\Q 因为　神不应允他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}至于我，我借耶和华的灵，
\par }{\Q 满有力量、公平、才能，
\par }{\Q 可以向{\PN{雅各}}说明他的过犯，
\par }{\Q 向{\PN{以色列}}指出他的罪恶。
\par }{\Q \VS{9}{\PN{雅各}}家的首领、{\PN{以色列}}家的官长啊，
\par }{\Q 当听我的话！
\par }{\Q 你们厌恶公平，
\par }{\Q 在一切事上屈枉正直；
\par }{\Q \VS{10}以人血建立{\PN{锡安}}，
\par }{\Q 以罪孽建造{\PN{耶路撒冷}}。
\par }{\Q \VS{11}首领为贿赂行审判；
\par }{\Q 祭司为雇价施训诲；
\par }{\Q 先知为银钱行占卜。
\par }{\Q 他们却倚赖耶和华，说：
\par }{\Q 耶和华不是在我们中间吗？
\par }{\Q 灾祸必不临到我们。
\par }{\Q \VS{12}所以因你们的缘故，
\par }{\Q {\PN{锡安}}必被耕种像一块田，
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}必变为乱堆；
\par }{\Q 这殿的山必像丛林的高处。

\par }\Chap{4}{\SH 耶和华作王，天下太平
\par }{\R （赛2·1—4）
\par }{\Q \VerseOne{1}末后的日子，
\par }{\Q 耶和华殿的山必坚立，
\par }{\Q 超乎诸山，高举过于万岭；
\par }{\Q 万民都要流归这山。
\par }{\Q \VS{2}必有许多国的民前往，说：
\par }{\Q 来吧，我们登耶和华的山，
\par }{\Q 奔{\PN{雅各}}　神的殿。
\par }{\Q 主必将他的道教训我们；
\par }{\Q 我们也要行他的路。
\par }{\Q 因为训诲必出于{\PN{锡安}}；
\par }{\Q 耶和华的言语必出于{\PN{耶路撒冷}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他必在多国的民中施行审判，
\par }{\Q 为远方强盛的国断定是非。
\par }{\Q 他们要将刀打成犁头，
\par }{\Q 把枪打成镰刀。
\par }{\Q 这国不举刀攻击那国；
\par }{\Q 他们也不再学习战事。
\par }{\Q \VS{4}人人都要坐在自己葡萄树下
\par }{\Q 和无花果树下，无人惊吓。
\par }{\Q 这是万军之耶和华亲口说的。
\par }{\Q \VS{5}万民各奉己神的名而行；
\par }{\Q 我们却永永远远奉耶和华—我们　神的名而行。
\par }{\SH 以色列人归回本国
\par }{\Q \VS{6}耶和华说：到那日，
\par }{\Q 我必聚集瘸腿的，
\par }{\Q 招聚被赶出的和我所惩治的。
\par }{\Q \VS{7}我必使瘸腿的为余剩之民，
\par }{\Q 使赶到远方的为强盛之民。
\par }{\Q 耶和华要在{\PN{锡安山}}作王治理他们，
\par }{\Q 从今直到永远。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你这羊群的高台、{\PN{锡安}}城\FTNT{}{{\FR 4:8: }原文是女子}的山哪，
\par }{\Q 从前的权柄—
\par }{\Q 就是{\PN{耶路撒冷}}民\FTNT{}{{\FR 4:8: }原文是女子}的国权—
\par }{\Q 必归与你。
\par }{\Q \VS{9}现在你为何大声哭号呢？
\par }{\Q 疼痛抓住你仿佛产难的妇人，
\par }{\Q 是因你中间没有君王吗？
\par }{\Q 你的谋士灭亡了吗？
\par }{\Q \VS{10}{\PN{锡安}}的民\FTNT{}{{\FR 4:10: }原文是女子}哪，
\par }{\Q 你要疼痛劬劳，仿佛产难的妇人；
\par }{\Q 因为你必从城里出来，
\par }{\Q 住在田野，到{\PN{巴比伦}}去。
\par }{\Q 在那里要蒙解救；
\par }{\Q 在那里耶和华必救赎你脱离仇敌的手。
\par }{\Q \VS{11}现在有许多国的民聚集攻击你，说：
\par }{\Q 愿{\PN{锡安}}被玷污！
\par }{\Q 愿我们亲眼见她{\ADD{遭报}}！
\par }{\Q \VS{12}他们却不知道耶和华的意念，
\par }{\Q 也不明白他的筹划。
\par }{\Q 他聚集他们，好像把禾捆聚到禾场一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}{\PN{锡安}}的民\FTNT{}{{\FR 4:13: }原文是女子}哪，起来踹谷吧！
\par }{\Q 我必使你的角成为铁，
\par }{\Q 使你的蹄成为铜。
\par }{\Q 你必打碎多国的民，
\par }{\Q 将他们的财献与耶和华，
\par }{\Q 将他们的货献与普天下的主。

\par }\PoetryChap{5}{\Q \VerseOne{1}成群的民\FTNT{}{{\FR 5:1: }原文是女子}哪，现在你要聚集成队；
\par }{\Q {\ADD{因为}}仇敌围攻我们，
\par }{\Q 要用杖击打{\PN{以色列}}审判者的脸。
\par }{\SH 　神应许一位掌权者出于伯利恒
\par }{\Q \VS{2}{\PN{伯利恒}}的{\PN{以法他}}啊，
\par }{\Q 你在{\PN{犹大}}诸城中为小，
\par }{\Q 将来必有一位从你那里出来，
\par }{\Q 在{\PN{以色列}}中为我作掌权的；
\par }{\Q 他的根源从亘古，从太初就有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华必将{\PN{以色列}}人交付{\ADD{敌人}}，
\par }{\Q 直等那生产的妇人生下子来。
\par }{\Q 那时掌权者\FTNT{}{{\FR 5:3: }原文是他}其余的弟兄
\par }{\Q 必归到{\PN{以色列}}人那里。
\par }{\Q \VS{4}他必起来，倚靠耶和华的大能，
\par }{\Q 并耶和华—他　神之名的威严，
\par }{\Q 牧养{\ADD{他的羊群}}。
\par }{\Q 他们要{\ADD{安然}}居住；
\par }{\Q 因为他必日见尊大，直到地极。
\par }{\Q \VS{5}这位必作{\ADD{我们的}}平安。
\par }{\SH 解救和惩罚
\par }{\Q 当{\PN{亚述}}人进入我们的地境，
\par }{\Q 践踏宫殿的时候，
\par }{\Q 我们就立起七个牧者，
\par }{\Q 八个首领攻击他。
\par }{\Q \VS{6}他们必用刀剑毁坏{\PN{亚述}}地
\par }{\Q 和{\PN{宁录}}地的关口。
\par }{\Q {\PN{亚述}}人进入我们的地境践踏的时候，
\par }{\Q 他必拯救我们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\PN{雅各}}余剩的人必在多国的民中，
\par }{\Q 如从耶和华那里降下的露水，
\par }{\Q 又如甘霖降在草上；
\par }{\Q 不仗赖人{\ADD{力}}，也不等候世人{\ADD{之功}}。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{雅各}}余剩的人必在多国多民中，
\par }{\Q 如林间百兽中的狮子，
\par }{\Q 又如少壮狮子在羊群中。
\par }{\Q 他若经过就必践踏撕裂，
\par }{\Q 无人搭救。
\par }{\Q \VS{9}愿你的手举起，高过敌人！
\par }{\Q 愿你的仇敌都被剪除！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华说：到那日，
\par }{\Q 我必从你中间剪除马匹，
\par }{\Q 毁坏车辆，
\par }{\Q \VS{11}也必从你国中除灭城邑，
\par }{\Q 拆毁一切的保障，
\par }{\Q \VS{12}又必除掉你手中的邪术；
\par }{\Q 你那里也不再有占卜的。
\par }{\Q \VS{13}我必从你中间除灭雕刻的偶像和柱像，
\par }{\Q 你就不再跪拜自己手所造的。
\par }{\Q \VS{14}我必从你中间拔出木偶，
\par }{\Q 又毁灭你的城邑。
\par }{\Q \VS{15}我也必在怒气和忿怒中向那不听从的列国施报。

\par }\Chap{6}{\SH 耶和华谴责以色列
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人哪，当听耶和华的话！
\par }{\Q 要起来向山岭争辩，
\par }{\Q 使冈陵听你的话。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}山岭和地永久的根基啊，
\par }{\Q 要听耶和华争辩的话！
\par }{\Q 因为耶和华要与他的百姓争辩，
\par }{\Q 与{\PN{以色列}}争论。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}我的百姓啊，我向你做了什么呢？
\par }{\Q 我在什么事上使你厌烦？
\par }{\Q 你可以对我证明。
\par }{\Q \VS{4}我曾将你从{\PN{埃及}}地领出来，
\par }{\Q 从作奴仆之家救赎你；
\par }{\Q 我也差遣{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，和{\PN{米利暗}}在你前面行。
\par }{\Q \VS{5}我的百姓啊，你们当追念{\PN{摩押}}王{\PN{巴勒}}所设的谋
\par }{\Q 和{\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}回答他的话，
\par }{\Q 并你们从{\PN{什亭}}到{\PN{吉甲}}{\ADD{所遇见的事}}，
\par }{\Q 好使你们知道耶和华公义的作为。
\par }{\SH 耶和华的要求
\par }{\Q \VS{6}我朝见耶和华，
\par }{\Q 在至高　神面前跪拜，当献上什么呢？
\par }{\Q 岂可献一岁的牛犊为燔祭吗？
\par }{\Q \VS{7}耶和华岂喜悦千千的公羊，
\par }{\Q 或是万万的油河吗？
\par }{\Q 我岂可为自己的罪过献我的长子吗？
\par }{\Q 为心中的罪恶献我身所生的吗？
\par }{\Q \VS{8}世人哪，耶和华已指示你何为善。
\par }{\Q 他向你所要的是什么呢？
\par }{\Q 只要你行公义，好怜悯，
\par }{\Q 存谦卑的心，与你的　神同行。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华向这城呼叫，
\par }{\Q 智慧人必敬畏他的名。
\par }{\Q 你们当听是谁派定刑杖的惩罚。
\par }{\Q \VS{10}恶人家中不仍有非义之财
\par }{\Q 和可恶的小升斗吗？
\par }{\Q \VS{11}我若用不公道的天平和囊中诡诈的法码，
\par }{\Q 岂可算为清洁呢？
\par }{\Q \VS{12}城里的富户满行强暴；
\par }{\Q 其中的居民也说谎言，
\par }{\Q 口中的舌头是诡诈的。
\par }{\Q \VS{13}因此，我击打你，
\par }{\Q 使你的伤痕甚重，
\par }{\Q 使你因你的罪恶荒凉。
\par }{\Q \VS{14}你要吃，却吃不饱；
\par }{\Q 你的虚弱必显在你中间。
\par }{\Q 你必挪去，却不得救护；
\par }{\Q 所救护的，我必交给刀剑。
\par }{\Q \VS{15}你必撒种，却不得收割；
\par }{\Q 踹橄榄，却不得油抹身；
\par }{\Q 踹葡萄，却不得酒喝。
\par }{\Q \VS{16}因为你守{\PN{暗利}}的恶规，
\par }{\Q 行{\PN{亚哈}}家一切所行的，
\par }{\Q 顺从他们的计谋；
\par }{\Q 因此，我必使你荒凉，
\par }{\Q 使你的居民令人嗤笑，
\par }{\Q 你们也必担当我民的羞辱。

\par }\Chap{7}{\SH 以色列人的腐败
\par }{\Q \VerseOne{1}哀哉！我\FTNT{}{{\FR 7:1: }或译：以色列}好像夏天的果子已被收尽，
\par }{\Q 又像摘了葡萄所剩下的，
\par }{\Q 没有一挂可吃的；
\par }{\Q 我心羡慕初熟的无花果。
\par }{\Q \VS{2}地上虔诚人灭尽；
\par }{\Q 世间没有正直人；
\par }{\Q 各人埋伏，要杀人流血，
\par }{\Q 都用网罗猎取弟兄。
\par }{\Q \VS{3}他们双手作恶；
\par }{\Q 君王徇情面，审判官要贿赂；
\par }{\Q 位分大的吐出恶意，
\par }{\Q 都彼此结联行恶。
\par }{\Q \VS{4}他们最好的，不过是蒺藜；
\par }{\Q 最正直的，不过是荆棘篱笆。
\par }{\BB \par }{\Q 你守望者{\ADD{说}}，降罚的日子已经来到。
\par }{\Q 他们必扰乱不安。
\par }{\Q \VS{5}不要倚赖邻舍；
\par }{\Q 不要信靠密友。
\par }{\Q 要守住你的口；
\par }{\Q 不要向你怀中的妻提说。
\par }{\Q \VS{6}因为，儿子藐视父亲；
\par }{\Q 女儿抗拒母亲；
\par }{\Q 媳妇抗拒婆婆；
\par }{\Q 人的仇敌就是自己家里的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}至于我，我要仰望耶和华，
\par }{\Q 要等候那救我的　神；
\par }{\Q 我的　神必应允我。
\par }{\SH 耶和华拯救他的子民
\par }{\Q \VS{8}我的仇敌啊，不要向我夸耀。
\par }{\Q 我虽跌倒，却要起来；
\par }{\Q 我虽坐在黑暗里，
\par }{\Q 耶和华却作我的光。
\par }{\Q \VS{9}我要忍受耶和华的恼怒；
\par }{\Q 因我得罪了他，
\par }{\Q 直等他为我辨屈，为我伸冤。
\par }{\Q 他必领我到光明中；
\par }{\Q 我必得见他的公义。
\par }{\Q \VS{10}那时我的仇敌，
\par }{\Q 就是曾对我说「耶和华—你　神在哪里」的，
\par }{\Q 他一看见这事就被羞愧遮盖。
\par }{\Q 我必亲眼见他{\ADD{遭报}}；
\par }{\Q 他必被践踏，如同街上的泥土。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}{\PN{以色列}}啊，日子必到，
\par }{\Q 你的墙垣必重修；
\par }{\Q 到那日，你的境界必开展\FTNT{}{{\FR 7:11: }或译：命令必传到远方}。
\par }{\Q \VS{12}当那日，人必从{\PN{亚述}}，
\par }{\Q 从{\PN{埃及}}的城邑，
\par }{\Q 从{\PN{埃及}}到大河，
\par }{\Q 从这海到那海，
\par }{\Q 从这山到那山，
\par }{\Q 都归到你这里。
\par }{\Q \VS{13}然而，这地因居民的缘故，
\par }{\Q 又因他们行事的结果，必然荒凉。
\par }{\SH 耶和华怜悯以色列
\par }{\Q \VS{14}求{\ADD{耶和华}}在{\PN{迦密山}}的树林中，
\par }{\Q 用你的杖牧放你独居的民，
\par }{\Q 就是你产业的羊群。
\par }{\Q 求你容他们在{\PN{巴珊}}和{\PN{基列}}得食物，像古时一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}耶和华说：
\par }{\Q 我要把奇事显给他们看，
\par }{\Q 好像出{\PN{埃及}}地的时候一样。
\par }{\Q \VS{16}列国看见这事就必为自己的势力惭愧；
\par }{\Q 他们必用手捂口，掩耳不听。
\par }{\Q \VS{17}他们必舔土如蛇，
\par }{\Q 又如土中腹行的物，
\par }{\Q 战战兢兢地出他们的营寨。
\par }{\Q 他们必战惧投降耶和华，
\par }{\Q 也必因我们的　神而惧怕。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}神啊，有何神像你，赦免罪孽，
\par }{\Q 饶恕你产业之余民的罪过，
\par }{\Q 不永远怀怒，喜爱施恩？
\par }{\Q \VS{19}必再怜悯我们，
\par }{\Q 将我们的罪孽踏在脚下，
\par }{\Q 又将我们的一切罪投于深海。
\par }{\Q \VS{20}你必按古时起誓应许我们列祖的话，
\par }{\Q 向{\PN{雅各}}发诚实，
\par }{\Q 向{\PN{亚伯拉罕}}施慈爱。
\par }