\NormalFont\ShortTitle{那鸿书}
{\MT 那鸿书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}论{\PN{尼尼微}}的默示，就是{\PN{伊勒歌斯}}人{\PN{那鸿}}所得的默示。
\par }{\SH 耶和华向尼尼微发怒
\par }{\Q \VS{2}耶和华是忌邪施报的　神。
\par }{\Q 耶和华施报大有忿怒；
\par }{\Q 向他的敌人施报，
\par }{\Q 向他的仇敌怀怒。
\par }{\Q \VS{3}耶和华不轻易发怒，大有能力，
\par }{\Q 万不以{\ADD{有罪的}}为无罪。
\par }{\BB \par }{\Q 他乘旋风和暴风而来，
\par }{\Q 云彩为他脚下的尘土。
\par }{\Q \VS{4}他斥责海，使海干了，
\par }{\Q 使一切江河干涸。
\par }{\Q {\PN{巴珊}}和{\PN{迦密}}{\ADD{的树林}}衰残；
\par }{\Q {\PN{黎巴嫩}}的花草也衰残了。
\par }{\Q \VS{5}大山因他震动；
\par }{\Q 小山也都消化。
\par }{\Q 大地在他面前突起；
\par }{\Q 世界和住在其间的也都如此。
\par }{\Q \VS{6}他发忿恨，谁能立得住呢？
\par }{\Q 他发烈怒，谁能当得起呢？
\par }{\Q 他的忿怒如火倾倒；
\par }{\Q 磐石因他崩裂。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华本为善，
\par }{\Q 在患难的日子为人的保障，
\par }{\Q 并且认得那些投靠他的人。
\par }{\Q \VS{8}但他必以涨溢的洪水淹没{\PN{尼尼微}}，
\par }{\Q 又驱逐仇敌进入黑暗。
\par }{\Q \VS{9}{\PN{尼尼微}}人哪，设何谋攻击耶和华呢？
\par }{\Q 他必{\ADD{将你们}}灭绝净尽；
\par }{\Q 灾难不再兴起。
\par }{\Q \VS{10}你们像丛杂的荆棘，
\par }{\Q 像喝醉了的人，
\par }{\Q 又如枯干的碎秸全然烧灭。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}有一人从你那里出来，
\par }{\Q 图谋邪恶，设恶计攻击耶和华。
\par }{\Q \VS{12}耶和华如此说：
\par }{\Q {\PN{尼尼微}}虽然势力充足，人数繁多，
\par }{\Q 也被剪除，归于无有。
\par }{\Q {\PN{犹大}}啊，我虽然使你受苦，
\par }{\Q 却不再使你受苦。
\par }{\Q \VS{13}现在我必从你{\ADD{颈项}}上折断他的轭，
\par }{\Q 扭开他的绳索。
\par }{\Q \VS{14}耶和华已经出令，指着{\PN{尼尼微}}说：
\par }{\Q 你名下的人必不留后；
\par }{\Q 我必从你神的庙中除灭雕刻的偶像和铸造的偶像；
\par }{\Q 我必因你鄙陋，使你归于坟墓。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}看哪，有报好信传平安之人的脚登山，{\ADD{说}}：
\par }{\Q {\PN{犹大}}啊，可以守你的节期，
\par }{\Q 还你所许的愿吧！
\par }{\Q 因为那恶人不再从你中间经过，
\par }{\Q 他已灭绝净尽了。

\par }\Chap{2}{\SH 尼尼微的倾覆
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{尼尼微}}啊，那打碎{\ADD{邦国}}的上来攻击你。
\par }{\Q 你要看守保障，谨防道路，
\par }{\Q 使腰强壮，大大勉力。
\par }{\BB \par }{\Q （
\VS{2}耶和华复兴{\PN{雅各}}的荣华，
\par }{\Q 好像{\PN{以色列}}的荣华一样；
\par }{\Q 因为使地空虚的，
\par }{\Q 已经使{\PN{雅各}}和{\PN{以色列}}空虚，
\par }{\Q 将他们的葡萄枝毁坏了。）
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他勇士的盾牌是红的，
\par }{\Q 精兵都穿朱红{\ADD{衣服}}。
\par }{\Q 在他预备{\ADD{争战}}的日子，
\par }{\Q 战车上的钢铁闪烁如火，
\par }{\Q 柏木把的{\ADD{枪}}也抡起来了。
\par }{\Q \VS{4}车辆在街上\FTNT{}{{\FR 2:4: }或译：城外}急行，
\par }{\Q 在宽阔处奔来奔去，
\par }{\Q 形状如火把，
\par }{\Q 飞跑如闪电。
\par }{\Q \VS{5}{\PN{尼尼微}}王招聚他的贵胄；
\par }{\Q 他们步行绊跌，
\par }{\Q 速上城墙，预备挡牌。
\par }{\Q \VS{6}河闸开放，宫殿冲没。
\par }{\Q \VS{7}王后蒙羞，被人掳去；
\par }{\Q 宫女捶胸，哀鸣如鸽。
\par }{\Q 此乃命定之事。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{尼尼微}}自古以来{\ADD{充满人民}}，
\par }{\Q 如同聚水的池子；
\par }{\Q 现在居民却都逃跑。
\par }{\Q {\ADD{虽有人呼喊说}}：站住！站住！
\par }{\Q 却无人回顾。
\par }{\Q \VS{9}你们抢掠金银吧！
\par }{\Q 因为所积蓄的无穷，
\par }{\Q 华美的宝器无数。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}{\PN{尼尼微}}现在空虚荒凉，
\par }{\Q 人心消化，双膝相碰，
\par }{\Q 腰都疼痛，脸都变色。
\par }{\Q \VS{11}狮子的洞和少壮狮子喂养之处在哪里呢？
\par }{\Q 公狮母狮小狮游行、无人惊吓之地在哪里呢？
\par }{\Q \VS{12}公狮为小狮撕碎许多食物，
\par }{\Q 为母狮掐死活物，
\par }{\Q 把撕碎的、掐死的充满它的洞穴。
\par }{\PP \VS{13}万军之耶和华说：「我与你为敌，必将你的车辆焚烧成烟，刀剑也必吞灭你的少壮狮子。我必从地上除灭你所撕碎的，你使者的声音必不再听见。」

\par }\PoetryChap{3}{\Q \VerseOne{1}祸哉！这流人血的城，
\par }{\Q 充满谎诈和强暴—
\par }{\Q 抢夺的事总不止息。
\par }{\Q \VS{2}鞭声响亮，车轮轰轰，
\par }{\Q 马匹踢跳，车辆奔腾，
\par }{\Q \VS{3}马兵争先，刀剑发光，
\par }{\Q 枪矛闪烁，被杀的甚多，
\par }{\Q 尸首成了大堆，
\par }{\Q 尸骸无数，人碰着而跌倒，
\par }{\Q \VS{4}都因那美貌的妓女多有淫行，
\par }{\Q 惯行邪术，借淫行诱惑列国，
\par }{\Q 用邪术诱惑\FTNT{}{{\FR 3:4: }原文是卖}多族。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}万军之耶和华说：我与你为敌；
\par }{\Q 我必揭起你的衣襟，蒙在你脸上，
\par }{\Q 使列国看见你的赤体，
\par }{\Q 使列邦观看你的丑陋。
\par }{\Q \VS{6}我必将可憎污秽之物抛在你身上，
\par }{\Q 辱没你，为众目所观。
\par }{\Q \VS{7}凡看见你的，都必逃跑离开你，
\par }{\Q 说：{\PN{尼尼微}}荒凉了！有谁为你悲伤呢？
\par }{\Q 我何处寻得安慰你的人呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你岂比{\PN{挪亚们}}强呢？
\par }{\Q {\PN{挪亚们}}坐落在众河之间，周围有水；
\par }{\Q 海\FTNT{}{{\FR 3:8: }指尼罗河}作她的濠沟，
\par }{\Q 又作她的城墙。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}{\PN{古实}}和{\PN{埃及}}是她无穷的力量；
\par }{\Q {\PN{弗}}人和{\PN{路比}}族是她的帮手。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}但她被迁移，被掳去；
\par }{\Q 她的婴孩在各市口上也被摔死。
\par }{\Q 人为她的尊贵人拈阄；
\par }{\Q 她所有的大人都被链子锁着。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}你也必喝醉，必被埋藏，
\par }{\Q 并因仇敌的缘故寻求避难所。
\par }{\Q \VS{12}你一切保障必像无花果树上初熟的无花果，
\par }{\Q 若一摇撼就落在想吃之人的口中。
\par }{\Q \VS{13}你地上的人民如同妇女；
\par }{\Q 你国中的关口向仇敌敞开；
\par }{\Q 你的门闩被火焚烧。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}你要打水预备受困；
\par }{\Q 要坚固你的保障，
\par }{\Q 踹土和泥，修补砖窑。
\par }{\Q \VS{15}在那里，火必烧灭你；
\par }{\Q 刀必杀戮你，
\par }{\Q 吞灭你如同蝻子。
\par }{\BB \par }{\Q 任你加增人数多如蝻子，
\par }{\Q 多如蝗虫吧！
\par }{\Q \VS{16}你增添商贾，多过天上的星；
\par }{\Q 蝻子吃尽而去。
\par }{\Q \VS{17}你的首领多如蝗虫；
\par }{\Q 你的军长仿佛成群的蚂蚱，
\par }{\Q 天凉的时候齐落在篱笆上，
\par }{\Q 日头一出便都飞去，
\par }{\Q 人不知道落在何处。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}{\PN{亚述}}王啊，你的牧人睡觉；
\par }{\Q 你的贵胄安歇；
\par }{\Q 你的人民散在山间，无人招聚。
\par }{\Q \VS{19}你的损伤无法医治；
\par }{\Q 你的伤痕极其重大。
\par }{\Q 凡听你信息的必都因此向你拍掌。
\par }{\Q 你所行的恶谁没有时常遭遇呢？
\par }