\NormalFont\ShortTitle{民数记}
{\MT 民数记

\par }\ChapOne{1}{\SH 以色列的第一次人口普查
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人出{\PN{埃及}}地后，第二年二月初一日，耶和华在{\PN{西奈}}的旷野、会幕中晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你要按{\PN{以色列}}全会众的家室、宗族、人名的数目计算所有的男丁。
\VS{3}凡{\PN{以色列}}中，从二十岁以外，能出去打仗的，你和{\PN{亚伦}}要照他们的军队数点。
\VS{4}每支派中必有一人作本支派的族长，帮助你们。
\VS{5}他们的名字：属{\PN{吕便}}的，有{\PN{示丢珥}}的儿子{\PN{以利蓿}}；
\VS{6}属{\PN{西缅}}的，有{\PN{苏利沙代}}的儿子{\PN{示路蔑}}；
\VS{7}属{\PN{犹大}}的，有{\PN{亚米拿达}}的儿子{\PN{拿顺}}；
\VS{8}属{\PN{以萨迦}}的，有{\PN{苏押}}的儿子{\PN{拿坦业}}；
\VS{9}属{\PN{西布伦}}的，有{\PN{希伦}}的儿子{\PN{以利押}}；
\VS{10}{\PN{约瑟}}子孙、属{\PN{以法莲}}的，有{\PN{亚米忽}}的儿子{\PN{以利沙玛}}；属{\PN{玛拿西}}的，有{\PN{比大蓿}}的儿子{\PN{迦玛列}}；
\VS{11}属{\PN{便雅悯}}的，有{\PN{基多尼}}的儿子{\PN{亚比但}}；
\VS{12}属{\PN{但}}的，有{\PN{亚米沙代}}的儿子{\PN{亚希以谢}}；
\VS{13}属{\PN{亚设}}的，有{\PN{俄兰}}的儿子{\PN{帕结}}；
\VS{14}属{\PN{迦得}}的，有{\PN{丢珥}}的儿子{\PN{以利雅萨}}；
\VS{15}属{\PN{拿弗他利}}的，有{\PN{以南}}的儿子{\PN{亚希拉}}。
\VS{16}这都是从会中选召的，各作本支派的首领，都是{\PN{以色列}}军中的统领。」
\par }{\PP \VS{17}于是，{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}带着这些按名指定的人，
\VS{18}当二月初一日招聚全会众。会众就照他们的家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外的，都述说自己的家谱。
\VS{19}耶和华怎样吩咐{\PN{摩西}}，他就怎样在{\PN{西奈}}的旷野数点他们。
\par }{\PP \VS{20-21}{\PN{以色列}}的长子，{\PN{吕便}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的男丁，共有四万六千五百名。
\par }{\PP \VS{22-23}{\PN{西缅}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的男丁，共有五万九千三百名。
\par }{\PP \VS{24-25}{\PN{迦得}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有四万五千六百五十名。
\par }{\PP \VS{26-27}{\PN{犹大}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有七万四千六百名。
\par }{\PP \VS{28-29}{\PN{以萨迦}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有五万四千四百名。
\par }{\PP \VS{30-31}{\PN{西布伦}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有五万七千四百名。
\par }{\PP \VS{32-33}{\PN{约瑟}}子孙属{\PN{以法莲}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有四万零五百名。
\par }{\PP \VS{34-35}{\PN{玛拿西}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有三万二千二百名。
\par }{\PP \VS{36-37}{\PN{便雅悯}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有三万五千四百名。
\par }{\PP \VS{38-39}{\PN{但}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有六万二千七百名。
\par }{\PP \VS{40-41}{\PN{亚设}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有四万一千五百名。
\par }{\PP \VS{42-43}{\PN{拿弗他利}}子孙的后代，照着家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有五万三千四百名。
\par }{\PP \VS{44}这些就是被数点的，是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，和{\PN{以色列}}中十二个首领所数点的；这十二个人各作各宗族的代表。
\VS{45-46}这样，凡{\PN{以色列}}人中被数的，照着宗族，从二十岁以外，能出去打仗、被数的，共有六十万零三千五百五十名。
\par }{\PP \VS{47}{\PN{利未}}人却没有按着支派数在其中，
\VS{48}因为耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{49}「惟独{\PN{利未}}支派你不可数点，也不可在{\PN{以色列}}人中计算他们的总数。
\VS{50}只要派{\PN{利未}}人管法{\ADD{柜}}的帐幕和其中的器具，并属乎帐幕的；他们要抬\FTNT{}{{\FR 1:50: }或译：搬运}帐幕和其中的器具，并要办理帐幕的事，在帐幕的四围安营。
\VS{51}帐幕将往前行的时候，{\PN{利未}}人要拆卸；将支搭的时候，{\PN{利未}}人要竖起。近前来的外人必被治死。
\VS{52}{\PN{以色列}}人支搭帐棚，要照他们的军队，各归本营，各归本纛。
\VS{53}但{\PN{利未}}人要在法{\ADD{柜}}帐幕的四围安营，免得忿怒临到{\PN{以色列}}会众；{\PN{利未}}人并要谨守法{\ADD{柜}}的帐幕。」
\VS{54}{\PN{以色列}}人就这样行。凡耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的，他们就照样行了。

\par }\Chap{2}{\SH 各支派在营地的位置
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{2}「{\PN{以色列}}人要各归自己的纛下，在本族的旗号那里，对着会幕的四围安营。
\VS{3}在东边，向日出之地，照着军队安营的是{\PN{犹大}}营的纛。有{\PN{亚米拿达}}的儿子{\PN{拿顺}}作{\PN{犹大}}人的首领。
\VS{4}他军队被数的，共有七万四千六百名。
\VS{5}挨着他安营的是{\PN{以萨迦}}支派。有{\PN{苏押}}的儿子{\PN{拿坦业}}作{\PN{以萨迦}}人的首领。
\VS{6}他军队被数的，共有五万四千四百名。
\VS{7}又有{\PN{西布伦}}支派。{\PN{希伦}}的儿子{\PN{以利押}}作{\PN{西布伦}}人的首领。
\VS{8}他军队被数的，共有五万七千四百名。
\VS{9}凡属{\PN{犹大}}营、按着军队被数的，共有十八万六千四百名，要作第一队往前行。
\par }{\PP \VS{10}「在南边，按着军队是{\PN{吕便}}营的纛。有{\PN{示丢珥}}的儿子{\PN{以利蓿}}作{\PN{吕便}}人的首领。
\VS{11}他军队被数的，共有四万六千五百名。
\VS{12}挨着他安营的是{\PN{西缅}}支派。{\PN{苏利沙代}}的儿子{\PN{示路蔑}}作{\PN{西缅}}人的首领。
\VS{13}他军队被数的，共有五万九千三百名。
\VS{14}又有{\PN{迦得}}支派。{\PN{丢珥}}的儿子{\PN{以利雅萨}}作{\PN{迦得}}人的首领。
\VS{15}他军队被数的，共有四万五千六百五十名，
\VS{16}凡属{\PN{吕便}}营、按着军队被数的，共有十五万一千四百五十名，要作第二队往前行。
\par }{\PP \VS{17}「随后，会幕要往前行，有{\PN{利未}}营在诸营中间。他们怎样安营就怎样往前行，各按本位，各归本纛。
\par }{\PP \VS{18}「在西边，按着军队是{\PN{以法莲}}营的纛。{\PN{亚米忽}}的儿子{\PN{以利沙玛}}作{\PN{以法莲}}人的首领。
\VS{19}他军队被数的，共有四万零五百名。
\VS{20}挨着他的是{\PN{玛拿西}}支派。{\PN{比大蓿}}的儿子{\PN{迦玛列}}作{\PN{玛拿西}}人的首领。
\VS{21}他军队被数的，共有三万二千二百名。
\VS{22}又有{\PN{便雅悯}}支派。{\PN{基多尼}}的儿子{\PN{亚比但}}作{\PN{便雅悯}}人的首领。
\VS{23}他军队被数的，共有三万五千四百名。
\VS{24}凡属{\PN{以法莲}}营、按着军队被数的，共有十万零八千一百名，要作第三队往前行。
\par }{\PP \VS{25}「在北边，按着军队是{\PN{但}}营的纛。{\PN{亚米沙代}}的儿子{\PN{亚希以谢}}作{\PN{但}}人的首领。
\VS{26}他军队被数的，共有六万二千七百名。
\VS{27}挨着他安营的是{\PN{亚设}}支派。{\PN{俄兰}}的儿子{\PN{帕结}}作{\PN{亚设}}人的首领。
\VS{28}他军队被数的，共有四万一千五百名。
\VS{29}又有{\PN{拿弗他利}}支派。{\PN{以南}}的儿子{\PN{亚希拉}}作{\PN{拿弗他利}}人的首领。
\VS{30}他军队被数的，共有五万三千四百名。
\VS{31}凡{\PN{但}}营被数的，共有十五万七千六百名，要归本纛作末队往前行。」
\par }{\PP \VS{32}这些{\PN{以色列}}人，照他们的宗族，按他们的军队，在诸营中被数的，共有六十万零三千五百五十名。
\VS{33}惟独{\PN{利未}}人没有数在{\PN{以色列}}人中，是照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。
\par }{\PP \VS{34}{\PN{以色列}}人就这样行，各人照他们的家室、宗族归于本纛，安营起行，都是照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。

\par }\Chap{3}{\SH 亚伦的儿子们
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华在{\PN{西奈山}}晓谕{\PN{摩西}}的日子，{\PN{亚伦}}和{\PN{摩西}}的后代如下：
\VS{2}{\PN{亚伦}}的儿子，长子名叫{\PN{拿答}}，还有{\PN{亚比户}}、{\PN{以利亚撒}}、{\PN{以他玛}}。
\VS{3}这是{\PN{亚伦}}儿子的名字，都是受膏的祭司，是{\PN{摩西}}叫他们承接圣职供祭司职分的。
\VS{4}{\PN{拿答}}、{\PN{亚比户}}在{\PN{西奈}}的旷野向耶和华献凡火的时候就死在耶和华面前了。他们也没有儿子。{\PN{以利亚撒}}、{\PN{以他玛}}在他们的父亲{\PN{亚伦}}面前供祭司的职分。
\par }{\SH 利未人被派作祭司
\par }{\PP \VS{5}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{6}「你使{\PN{利未}}支派近前来，站在祭司{\PN{亚伦}}面前好服事他，
\VS{7}替他和会众在会幕前守所吩咐的，办理帐幕的事。
\VS{8}又要看守会幕的器具，并守所吩咐{\PN{以色列}}人的，办理帐幕的事。
\VS{9}你要将{\PN{利未}}人给{\PN{亚伦}}和他的儿子，因为他们是从{\PN{以色列}}人中选出来给他的。
\VS{10}你要嘱咐{\PN{亚伦}}和他的儿子谨守自己祭司的职任。近前来的外人必被治死。」
\par }{\PP \VS{11}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{12}「我从{\PN{以色列}}人中拣选了{\PN{利未}}人，代替{\PN{以色列}}人一切头生的；{\PN{利未}}人要归我。
\VS{13}因为凡头生的是我的；我在{\PN{埃及}}地击杀一切头生的那日就把{\PN{以色列}}中一切头生的，连人带牲畜都分别为圣归我；他们定要属我。我是耶和华。」
\par }{\SH 利未人男丁的统计
\par }{\PP \VS{14}耶和华在{\PN{西奈}}的旷野晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{15}「你要照{\PN{利未}}人的宗族、家室数点他们。凡一个月以外的男子都要数点。」
\VS{16}于是{\PN{摩西}}照耶和华所吩咐的数点他们。
\VS{17}{\PN{利未}}众子的名字是{\PN{革顺}}、{\PN{哥辖}}、{\PN{米拉利}}。
\VS{18}{\PN{革顺}}的儿子，按着家室，是{\PN{立尼}}、{\PN{示每}}。
\VS{19}{\PN{哥辖}}的儿子，按着家室，是{\PN{暗兰}}、{\PN{以斯哈}}、{\PN{希伯伦}}、{\PN{乌薛}}。
\VS{20}{\PN{米拉利}}的儿子，按着家室，是{\PN{抹利}}、{\PN{母示}}。这些按着宗族是{\PN{利未}}人的家室。
\par }{\PP \VS{21}属{\PN{革顺}}的，有{\PN{立尼}}族、{\PN{示每}}族。这是{\PN{革顺}}的二族。
\VS{22}其中被数、从一个月以外所有的男子共有七千五百名。
\VS{23}这{\PN{革顺}}的二族要在帐幕后西边安营。
\VS{24}{\PN{拉伊勒}}的儿子{\PN{以利雅萨}}作{\PN{革顺}}人宗族的首领。
\VS{25}{\PN{革顺}}的子孙在会幕中所要看守的，就是帐幕和罩棚，并罩棚的盖与会幕的门帘，
\VS{26}院子的帷子和门帘（院子是围帐幕和坛的），并一切使用的绳子。
\par }{\PP \VS{27}属{\PN{哥辖}}的，有{\PN{暗兰}}族、{\PN{以斯哈}}族、{\PN{希伯伦}}族、{\PN{乌薛}}族。这是{\PN{哥辖}}的诸族。
\VS{28}按所有男子的数目，从一个月以外看守圣所的，共有八千六百名。
\VS{29}{\PN{哥辖}}儿子的诸族要在帐幕的南边安营。
\VS{30}{\PN{乌薛}}的儿子{\PN{以利撒反}}作{\PN{哥辖}}宗族家室的首领。
\VS{31}他们所要看守的是{\ADD{约}}柜、桌子、灯台、两座坛与圣所内使用的器皿，并帘子和一切使用之物。
\VS{32}祭司{\PN{亚伦}}的儿子{\PN{以利亚撒}}作{\PN{利未}}人众首领的领袖，要监察那些看守圣所的人。
\par }{\PP \VS{33}属{\PN{米拉利}}的，有{\PN{抹利}}族、{\PN{母示}}族。这是{\PN{米拉利}}的二族。
\VS{34}他们被数的，按所有男子的数目，从一个月以外的，共有六千二百名。
\VS{35}{\PN{亚比亥}}的儿子{\PN{苏列}}作{\PN{米拉利}}二宗族的首领。他们要在帐幕的北边安营。
\VS{36}{\PN{米拉利}}子孙的职分是看守帐幕的板、闩、柱子、带卯的座，和帐幕一切所使用的器具，
\VS{37}院子四围的柱子、带卯的座、橛子，和绳子。
\par }{\PP \VS{38}在帐幕前东边，向日出之地安营的是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，和{\PN{亚伦}}的儿子。他们看守圣所，替{\PN{以色列}}人守{\ADD{耶和华}}所吩咐的。近前来的外人必被治死。
\VS{39}凡被数的{\PN{利未}}人，就是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}照耶和华吩咐所数的，按着家室，从一个月以外的男子，共有二万二千名。
\par }{\SH 利未人代替长子的地位
\par }{\PP \VS{40}耶和华对{\PN{摩西}}说：「你要从{\PN{以色列}}人中数点一个月以外、凡头生的男子，把他们的名字记下。
\VS{41}我是耶和华。你要拣选{\PN{利未}}人归我，代替{\PN{以色列}}人所有头生的，也取{\PN{利未}}人的牲畜代替{\PN{以色列}}所有头生的牲畜。」
\VS{42}{\PN{摩西}}就照耶和华所吩咐的把{\PN{以色列}}人头生的都数点了。
\VS{43}按人名的数目，从一个月以外、凡头生的男子，共有二万二千二百七十三名。
\par }{\PP \VS{44}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{45}「你拣选{\PN{利未}}人代替{\PN{以色列}}人所有头生的，也取{\PN{利未}}人的牲畜代替{\PN{以色列}}人的牲畜。{\PN{利未}}人要归我；我是耶和华。
\VS{46}{\PN{以色列}}人中头生的男子比{\PN{利未}}人多二百七十三个，必当将他们赎出来。
\VS{47}你要按人丁，照圣所的平，每人取赎银五舍客勒（一舍客勒是二十季拉），
\VS{48}把那多余之人的赎银交给{\PN{亚伦}}和他的儿子。」
\VS{49}于是{\PN{摩西}}从那被{\PN{利未}}人所赎以外的人取了赎银。
\VS{50}从{\PN{以色列}}人头生的所取之银，按圣所的平，有一千三百六十五{\ADD{舍客勒}}。
\VS{51}{\PN{摩西}}照耶和华的话把这赎银给{\PN{亚伦}}和他的儿子，正如耶和华所吩咐的。

\par }\Chap{4}{\SH 哥辖子孙的职责
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{2}「你从{\PN{利未}}人中，将{\PN{哥辖}}子孙的总数，照他们的家室、宗族，
\VS{3}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，全都计算。
\VS{4}{\PN{哥辖}}子孙在会幕{\ADD{搬运}}至圣之物，所办的事乃是这样：
\VS{5}起营的时候，{\PN{亚伦}}和他儿子要进去摘下遮掩{\ADD{柜}}的幔子，用以蒙盖法柜，
\VS{6}又用海狗皮盖在上头，再蒙上纯蓝色的毯子，把杠穿上。
\VS{7}又用蓝色毯子铺在陈设饼的桌子上，将盘子、调羹、奠{\ADD{酒}}的爵，和杯摆在上头。桌子上也必有常{\ADD{设的}}饼。
\VS{8}在其上又要蒙朱红色的毯子，再蒙上海狗皮，把杠穿上。
\VS{9}要拿蓝色毯子，把灯台和灯台上所用的灯盏、剪子、蜡花盘，并一切盛油的器皿，全都遮盖。
\VS{10}又要把灯台和灯台的一切器具包在海狗皮里，放在抬架上。
\VS{11}在金坛上要铺蓝色毯子，蒙上海狗皮，把杠穿上。
\VS{12}又要把圣所用的一切器具包在蓝色毯子里，用海狗皮蒙上，放在抬架上。
\VS{13}要收去坛上的灰，把紫色毯子铺在坛上；
\VS{14}又要把所用的一切器具，就是火鼎、肉锸子、铲子、盘子，一切属坛的器具都摆在坛上，又蒙上海狗皮，把杠穿上。
\VS{15}将要起营的时候，{\PN{亚伦}}和他儿子把圣所和圣所的一切器具遮盖完了，{\PN{哥辖}}的子孙就要来抬，只是不可摸圣物，免得他们死亡。会幕里这些物件是{\PN{哥辖}}子孙所当抬的。
\par }{\PP \VS{16}「祭司{\PN{亚伦}}的儿子{\PN{以利亚撒}}所要看守的是点灯的油与香料，并当献的素祭和膏油，也要看守全帐幕与其中所有的，并圣所和圣所的器具。」
\par }{\PP \VS{17}耶和华晓谕{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{18}「你们不可将{\PN{哥辖}}人的支派从{\PN{利未}}人中剪除。
\VS{19}他们挨近至圣物的时候，{\PN{亚伦}}和他儿子要进去派他们各人所当办的，所当抬的。这样待他们，好使他们活着，不致死亡。
\VS{20}只是他们连片时不可进去观看圣所，免得他们死亡。」
\par }{\SH 革顺子孙的职责
\par }{\PP \VS{21}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{22}「你要将{\PN{革顺}}子孙的总数，照着宗族、家室，
\VS{23}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，全都数点。
\VS{24}{\PN{革顺}}人各族所办的事、所抬的物乃是这样：
\VS{25}他们要抬帐幕的幔子和会幕，并会幕的盖与其上的海狗皮，和会幕的门帘，
\VS{26}院子的帷子和门帘（院子是围帐幕和坛的）、绳子，并所用的器具，不论是做什么用的，他们都要经理。
\VS{27}{\PN{革顺}}的子孙在一切抬物办事之上都要凭{\PN{亚伦}}和他儿子的吩咐；他们所当抬的，要派他们看守。
\VS{28}这是{\PN{革顺}}子孙的各族在会幕里所办的事；他们所看守的，必在祭司{\PN{亚伦}}儿子{\PN{以他玛}}的手下。」
\par }{\SH 米拉利子孙的职责
\par }{\PP \VS{29}「至于{\PN{米拉利}}的子孙，你要照着家室、宗族把他们数点。
\VS{30}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，你都要数点。
\VS{31}他们办理会幕的事，就是抬帐幕的板、闩、柱子，和带卯的座，
\VS{32}院子四围的柱子和其上带卯的座、橛子、绳子，并一切使用的器具。他们所抬的器具，你们要按名指定。
\VS{33}这是{\PN{米拉利}}子孙各族在会幕里所办的事，都在祭司{\PN{亚伦}}儿子{\PN{以他玛}}的手下。」
\par }{\SH 利未支派男丁的统计
\par }{\PP \VS{34}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}与会众的诸首领将{\PN{哥辖}}的子孙，照着家室、宗族，
\VS{35}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，都数点了。
\VS{36}被数的共有二千七百五十名。
\VS{37}这是{\PN{哥辖}}各族中被数的，是在会幕里办事的，就是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}照耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐数点的。
\par }{\PP \VS{38}{\PN{革顺}}子孙被数的，照着家室、宗族，
\VS{39-40}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，共有二千六百三十名。
\VS{41}这是{\PN{革顺}}子孙各族中被数的，是在会幕里办事的，就是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}照耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐数点的。
\par }{\PP \VS{42}{\PN{米拉利}}子孙中各族被数的，照着家室、宗族，
\VS{43-44}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，共有三千二百名。
\VS{45}这是{\PN{米拉利}}子孙各族中被数的，就是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}照耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐数点的。
\par }{\PP \VS{46}凡被数的{\PN{利未}}人，就是{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}并{\PN{以色列}}众首领，照着家室、宗族所数点的，
\VS{47-48}从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里做抬物之工的，共有八千五百八十名。
\VS{49}{\PN{摩西}}按他们所办的事、所抬的物，凭耶和华的吩咐数点他们；他们这样被{\PN{摩西}}数点，正如耶和华所吩咐他的。

\par }\Chap{5}{\SH 不洁的人
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你吩咐{\PN{以色列}}人，使一切长大麻风的，患漏症的，并因死尸不洁净的，都出营外去。
\VS{3}无论男女都要使他们出到营外，免得污秽他们的营；这营是我所住的。」
\VS{4}{\PN{以色列}}人就这样行，使他们出到营外。耶和华怎样吩咐{\PN{摩西}}，{\PN{以色列}}人就怎样行了。
\par }{\SH 赔偿亏负
\par }{\PP \VS{5}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{6}「你晓谕{\PN{以色列}}人说：无论男女，若犯了人所常犯的罪，以致干犯耶和华，那人就有了罪。
\VS{7}他要承认所犯的罪，将所亏负人的，如数赔还，另外加上五分之一，也归与所亏负的人。
\VS{8}那人若没有亲属可受所赔还的，那所赔还的就要归与服事耶和华的祭司；至于那为他赎罪的公羊是在外。
\VS{9}{\PN{以色列}}人一切的圣物中，所奉给祭司的举祭都要归与祭司。
\VS{10}各人所分别为圣的物，无论是什么，都要归给祭司。」
\par }{\SH 疑妻不贞的案件
\par }{\PP \VS{11}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{12}「你晓谕{\PN{以色列}}人说：人的妻若有邪行，得罪她丈夫，
\VS{13}有人与她行淫，事情严密，瞒过她丈夫，而且她被玷污，没有作见证的人，当她行淫的时候也没有被捉住，
\VS{14}她丈夫生了疑恨的心，疑恨她，她是被玷污，或是她丈夫生了疑恨的心，疑恨她，她并没有被玷污，
\VS{15}这人就要将妻送到祭司那里，又为她带着大麦面伊法十分之一作供物，不可浇上油，也不可加上乳香；因为这是疑恨的素祭，是思念的素祭，使人思念罪孽。
\par }{\PP \VS{16}「祭司要使那妇人近前来，站在耶和华面前。
\VS{17}祭司要把圣水盛在瓦器里，又从帐幕的地上取点尘土，放在水中。
\VS{18}祭司要叫那妇人蓬头散发，站在耶和华面前，把思念的素祭，就是疑恨的素祭，放在她手中。祭司手里拿着致咒诅的苦水，
\VS{19}要叫妇人起誓，对她说：『若没有人与你行淫，也未曾背着丈夫做污秽的事，你就免受这致咒诅苦水的灾。
\VS{20}你若背着丈夫行了污秽的事，在你丈夫以外有人与你行淫，
\VS{21}（祭司叫妇人发咒起誓，）愿耶和华叫你大腿消瘦，肚腹发胀，使你在你民中被人咒诅，成了誓语；
\VS{22}并且这致咒诅的水入你的肠中，要叫你的肚腹发胀，大腿消瘦。』妇人要回答说：『阿们，阿们。』
\par }{\PP \VS{23}「祭司要写这咒诅的话，将所写的字抹在苦水里，
\VS{24}又叫妇人喝这致咒诅的苦水；这水要进入她里面{\ADD{变}}苦了。
\VS{25}祭司要从妇人的手中取那疑恨的素祭，在耶和华面前摇一摇，拿到坛前；
\VS{26}又要从素祭中取出一把，作为这事的纪念，烧在坛上，然后叫妇人喝这水。
\VS{27}叫她喝了以后，她若被玷污，得罪了丈夫，这致咒诅的水必进入她里面{\ADD{变}}苦了，她的肚腹就要发胀，大腿就要消瘦，那妇人便要在他民中被人咒诅。
\VS{28}若妇人没有被玷污，却是清洁的，就要免受这灾，且要怀孕。
\par }{\PP \VS{29}「妻子背着丈夫行了污秽的事，
\VS{30}或是人生了疑恨的心，疑恨他的妻，就有这疑恨的条例。那时他要叫妇人站在耶和华面前，祭司要在她身上照这条例而行。
\VS{31}男人就为无罪，妇人必担当自己的罪孽。」

\par }\Chap{6}{\SH 拿细耳人的条例
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你晓谕{\PN{以色列}}人说：无论男女许了特别的愿，就是拿细耳人的愿\FTNT{}{{\FR 6:2: }拿细耳就是归主的意思；下同}，要离俗归耶和华。
\VS{3}他就要远离清酒浓酒，也不可喝什么清酒浓酒做的醋；不可喝什么葡萄汁，也不可吃鲜葡萄和干葡萄。
\VS{4}在一切离俗的日子，凡葡萄树上结的，自核至皮所做的物，都不可吃。
\par }{\PP \VS{5}「在他一切许愿离俗的日子，不可用剃头刀剃头，要由发绺长长了。他要圣洁，直到离俗归耶和华的日子满了。
\VS{6}在他离俗归耶和华的一切日子，不可挨近死尸。
\VS{7}他的父母或是弟兄姊妹死了的时候，他不可因他们使自己不洁净，因为那离俗归　神的{\ADD{凭据}}是在他头上。
\VS{8}在他一切离俗的日子是归耶和华为圣。
\par }{\PP \VS{9}「若在他旁边忽然有人死了，以致沾染了他离俗的头，他要在第七日，得洁净的时候，剃头。
\VS{10}第八日，他要把两只斑鸠或两只雏鸽带到会幕门口，交给祭司。
\VS{11}祭司要献一只作赎罪祭，一只作燔祭，为他赎那因死尸而有的罪，并要当日使他的头成为圣洁。
\VS{12}他要另选离俗归耶和华的日子，又要牵一只一岁的公羊羔来作赎愆祭；但先前的日子要归徒然，因为他在离俗之间被玷污了。
\par }{\PP \VS{13}「拿细耳人满了离俗的日子乃有这条例：人要领他到会幕门口，
\VS{14}他要将供物奉给耶和华，就是一只没有残疾、一岁的公羊羔作燔祭，一只没有残疾、一岁的母羊羔作赎罪祭，和一只没有残疾的公绵羊作平安祭，
\VS{15}并一筐子无酵调油的细面饼，与抹油的无酵薄饼，并同献的素祭和奠祭。
\VS{16}祭司要在耶和华面前献那人的赎罪祭和燔祭；
\VS{17}也要把那只公羊和那筐无酵饼献给耶和华作平安祭，又要将同献的素祭和奠祭献上。
\VS{18}拿细耳人要在会幕门口剃离俗的头，把离俗头上的发放在平安祭下的火上。
\VS{19}他剃了以后，祭司就要取那已煮的公羊一条前腿，又从筐子里取一个无酵饼和一个无酵薄饼，都放在他手上。
\VS{20}祭司要拿这些作为摇祭，在耶和华面前摇一摇；这与所摇的胸、所举的腿同为圣物，归给祭司。然后拿细耳人可以喝酒。
\par }{\PP \VS{21}「许愿的拿细耳人为离俗所献的供物，和他以外所能得的献给耶和华，就有这条例。他怎样许愿就当照离俗的条例行。」
\par }{\SH 祭司的祝福
\par }{\PP \VS{22}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{23}「你告诉{\PN{亚伦}}和他儿子说：你们要这样为{\PN{以色列}}人祝福，说：
\VS{24}『愿耶和华赐福给你，保护你。
\VS{25}愿耶和华使他的脸光照你，赐恩给你。
\VS{26}愿耶和华向你仰脸，赐你平安。』
\VS{27}他们要如此奉我的名为{\PN{以色列}}人祝福；我也要赐福给他们。」

\par }\Chap{7}{\SH 各族长奉献祭物
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}立完了帐幕，就把帐幕用膏抹了，使它成圣，又把其中的器具和坛，并坛上的器具，都抹了，使它成圣。
\VS{2}当天，{\PN{以色列}}的众首领，就是各族的族长，都来奉献。他们是各支派的首领，管理那些被数的人。
\VS{3}他们把自己的供物送到耶和华面前，就是六辆篷子车和十二只公牛。每两个首领奉献一辆车，每首领奉献一只牛。他们把这些都奉到帐幕前。
\VS{4}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{5}「你要收下这些，好作会幕的使用，都要照{\PN{利未}}人所办的事交给他们。」
\VS{6}于是{\PN{摩西}}收了车和牛，交给{\PN{利未}}人，
\VS{7}把两辆车，四只牛，照{\PN{革顺}}子孙所办的事交给他们，
\VS{8}又把四辆车，八只牛，照{\PN{米拉利}}子孙所办的事交给他们；他们都在祭司{\PN{亚伦}}的儿子{\PN{以他玛}}手下。
\VS{9}但车与牛都没有交给{\PN{哥辖}}子孙；因为他们办的是圣所的事，在肩头上抬圣物。
\VS{10}用膏抹坛的日子，首领都来行奉献坛的礼，众首领就在坛前献供物。
\VS{11}耶和华对{\PN{摩西}}说：「众首领为行奉献坛的礼，要每天一个首领来献供物。」
\par }{\PP \VS{12}头一日献供物的是{\PN{犹大}}支派的{\PN{亚米拿达}}的儿子{\PN{拿顺}}。
\VS{13}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{14}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{15}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{16}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{17}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{亚米拿达}}儿子{\PN{拿顺}}的供物。
\par }{\PP \VS{18}第二日来献的是{\PN{以萨迦}}{\ADD{子孙}}的首领、{\PN{苏押}}的儿子{\PN{拿坦业}}。
\VS{19}他献为供物的是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十{\ADD{舍客勒}}，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{20}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{21}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{22}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{23}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{苏押}}儿子{\PN{拿坦业}}的供物。
\par }{\PP \VS{24}第三日{\ADD{来献的}}是{\PN{西布伦}}子孙的首领、{\PN{希伦}}的儿子{\PN{以利押}}。
\VS{25}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{26}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{27}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{28}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{29}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{希伦}}儿子{\PN{以利押}}的供物。
\par }{\PP \VS{30}第四日{\ADD{来献的}}是{\PN{吕便}}子孙的首领、{\PN{示丢珥}}的儿子{\PN{以利蓿}}。
\VS{31}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十{\ADD{舍客勒}}，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{32}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{33}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{34}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{35}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{示丢珥}}的儿子{\PN{以利蓿}}的供物。
\par }{\PP \VS{36}第五日{\ADD{来献的}}是{\PN{西缅}}子孙的首领、{\PN{苏利沙代}}的儿子{\PN{示路蔑}}。
\VS{37}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{38}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{39}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{40}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{41}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{苏利沙代}}儿子{\PN{示路蔑}}的供物。
\par }{\PP \VS{42}第六日{\ADD{来献的}}是{\PN{迦得}}子孙的首领、{\PN{丢珥}}的儿子{\PN{以利雅萨}}。
\VS{43}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{44}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{45}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{46}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{47}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{丢珥}}的儿子{\PN{以利雅萨}}的供物。
\par }{\PP \VS{48}第七日{\ADD{来献的}}是{\PN{以法莲}}子孙的首领、{\PN{亚米忽}}的儿子{\PN{以利沙玛}}。
\VS{49}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{50}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{51}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{52}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{53}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{亚米忽}}儿子{\PN{以利沙玛}}的供物。
\par }{\PP \VS{54}第八日{\ADD{来献的}}是{\PN{玛拿西}}子孙的首领、{\PN{比大蓿}}的儿子{\PN{迦玛列}}。
\VS{55}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{56}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{57}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{58}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{59}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{比大蓿}}儿子{\PN{迦玛列}}的供物。
\par }{\PP \VS{60}第九日{\ADD{来献的}}是{\PN{便雅悯}}子孙的首领、{\PN{基多尼}}的儿子{\PN{亚比但}}。
\VS{61}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{62}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{63}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{64}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{65}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{基多尼}}儿子{\PN{亚比但}}的供物。
\par }{\PP \VS{66}第十日{\ADD{来献的}}是{\PN{但}}子孙的首领、{\PN{亚米沙代}}的儿子{\PN{亚希以谢}}。
\VS{67}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{68}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{69}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{70}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{71}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{亚米沙代}}儿子{\PN{亚希以谢}}的供物。
\par }{\PP \VS{72}第十一日{\ADD{来献的}}是{\PN{亚设}}子孙的首领、{\PN{俄兰}}的儿子{\PN{帕结}}。
\VS{73}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{74}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{75}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{76}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{77}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{俄兰}}儿子{\PN{帕结}}的供物。
\par }{\PP \VS{78}第十二日{\ADD{来献的}}是{\PN{拿弗他利}}子孙的首领、{\PN{以南}}儿子{\PN{亚希拉}}。
\VS{79}他的供物是：一个银盘子，重一百三十{\ADD{舍客勒}}，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\VS{80}一个金盂，重十{\ADD{舍客勒}}，盛满了香；
\VS{81}一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\VS{82}一只公山羊作赎罪祭；
\VS{83}两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是{\PN{以南}}儿子{\PN{亚希拉}}的供物。
\par }{\PP \VS{84}用膏抹坛的日子，{\PN{以色列}}的众首领为行献坛之礼所献的是：银盘子十二个，银碗十二个，金盂十二个；
\VS{85}每盘子{\ADD{重}}一百三十{\ADD{舍客勒}}，每碗重七十{\ADD{舍客勒}}。一切器皿的银子，按圣所的平，共有二千四百{\ADD{舍客勒}}。
\VS{86}十二个金盂盛满了香，按圣所的平，每盂重十{\ADD{舍客勒}}，所有的金子共一百二十{\ADD{舍客勒}}。
\VS{87}作燔祭的，共有公牛十二只，公羊十二只，一岁的公羊羔十二只，并同献的素祭作赎罪祭的公山羊十二只；
\VS{88}作平安祭的，共有公牛二十四只，公绵羊六十只，公山羊六十只，一岁的公羊羔六十只。这就是用膏抹坛之后，为行奉献坛之礼所献的。
\par }{\PP \VS{89}{\PN{摩西}}进会幕要与耶和华说话的时候，听见法柜的施恩座以上、二基路伯中间有与他说话的声音，就是耶和华与他说话。

\par }\Chap{8}{\SH 安置七盏灯
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你告诉{\PN{亚伦}}说：点灯的时候，七盏灯都要向灯台前面发光。」
\VS{3}{\PN{亚伦}}便这样行。他点灯台上的灯，{\ADD{使灯}}向前{\ADD{发光}}，是照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。
\VS{4}这灯台的做法是用金子锤出来的，连座带花都是锤出来的。{\PN{摩西}}制造灯台，是照耶和华所指示的样式。
\par }{\SH 为利未人行洁净与奉献礼
\par }{\PP \VS{5}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{6}「你从{\PN{以色列}}人中选出{\PN{利未}}人来，洁净他们。
\VS{7}洁净他们当这样行：用除罪水弹在他们身上，又叫他们用剃头刀刮全身，洗衣服，洁净自己。
\VS{8}然后叫他们取一只公牛犊，并同献的素祭，就是调油的细面；你要另取一只公牛犊作赎罪祭。
\VS{9}将{\PN{利未}}人奉到会幕前，招聚{\PN{以色列}}全会众。
\VS{10}将{\PN{利未}}人奉到耶和华面前，{\PN{以色列}}人要按手在他们{\ADD{头}}上。
\VS{11}{\PN{亚伦}}也将他们奉到耶和华面前，为{\PN{以色列}}人当作摇祭，使他们好办耶和华的事。
\VS{12}{\PN{利未}}人要按手在那两只牛的头上；你要将一只作赎罪祭，一只作燔祭，献给耶和华，为{\PN{利未}}人赎罪。
\VS{13}你也要使{\PN{利未}}人站在{\PN{亚伦}}和他儿子面前，将他们当作摇祭奉给耶和华。
\par }{\PP \VS{14}「这样，你从{\PN{以色列}}人中将{\PN{利未}}人分别出来，{\PN{利未}}人便要归我。
\VS{15}此后{\PN{利未}}人要进去办会幕的事，你要洁净他们，将他们当作摇祭奉上；
\VS{16}因为他们是从{\PN{以色列}}人中全然给我的，我拣选他们归我，是代替{\PN{以色列}}人中一切头生的。
\VS{17}{\PN{以色列}}人中一切头生的，连人带牲畜，都是我的。我在{\PN{埃及}}地击杀一切头生的那天，将他们分别为圣归我。
\VS{18}我拣选{\PN{利未}}人代替{\PN{以色列}}人中一切头生的。
\VS{19}我从{\PN{以色列}}人中将{\PN{利未}}人当作赏赐给{\PN{亚伦}}和他的儿子，在会幕中办{\PN{以色列}}人的事，又为{\PN{以色列}}人赎罪，免得他们挨近圣所，有灾殃临到他们中间。」
\par }{\PP \VS{20}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，并{\PN{以色列}}全会众便向{\PN{利未}}人如此行。凡耶和华指着{\PN{利未}}人所吩咐{\PN{摩西}}的，{\PN{以色列}}人就向他们这样行。
\VS{21}于是{\PN{利未}}人洁净自己，除了罪，洗了衣服；{\PN{亚伦}}将他们当作摇祭奉到耶和华面前，又为他们赎罪，洁净他们。
\VS{22}然后{\PN{利未}}人进去，在{\PN{亚伦}}和他儿子面前，在会幕中办事。耶和华指着{\PN{利未}}人怎样吩咐{\PN{摩西}}，{\PN{以色列}}人就怎样向他们行了。
\par }{\PP \VS{23}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{24}「{\PN{利未}}人是这样：从二十五岁以外，他们要前来任职，办会幕的事。
\VS{25}到了五十岁要停工退任，不再办事，
\VS{26}只要在会幕里，和他们的弟兄一同伺候，谨守所吩咐的，不再办事了。至于所吩咐{\PN{利未}}人的，你要这样向他们行。」

\par }\Chap{9}{\SH 第二个逾越节
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人出{\PN{埃及}}地以后，第二年正月，耶和华在{\PN{西奈}}的旷野吩咐{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「{\PN{以色列}}人应当在所定的日期守逾越节，
\VS{3}就是本月十四日黄昏的时候，你们要在所定的日期守这节，要按这节的律例典章而守。」
\VS{4}于是{\PN{摩西}}吩咐{\PN{以色列}}人守逾越节。
\VS{5}他们就在{\PN{西奈}}的旷野，正月十四日黄昏的时候，守逾越节。凡耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的，{\PN{以色列}}人都照样行了。
\VS{6}有几个人因死尸而不洁净，不能在那日守逾越节。当日他们到{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}面前，
\VS{7}说：「我们虽因死尸而不洁净，为何被阻止、不得同{\PN{以色列}}人在所定的日期献耶和华的供物呢？」
\VS{8}{\PN{摩西}}对他们说：「你们暂且等候，我可以去听耶和华指着你们是怎样吩咐的。」
\par }{\PP \VS{9}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{10}「你晓谕{\PN{以色列}}人说：你们和你们后代中，若有人因死尸而不洁净，或在远方行路，还要向耶和华守逾越节。
\VS{11}他们要在二月十四日黄昏的时候，守逾越节。要用无酵饼与苦菜，和逾越节{\ADD{的羊羔}}同吃。
\VS{12}一点不可留到早晨；羊羔的骨头一根也不可折断。他们要照逾越节的一切律例而守。
\VS{13}那洁净而不行路的人若推辞不守逾越节，那人要从民中剪除；因为他在所定的日期不献耶和华的供物，应该担当他的罪。
\VS{14}若有外人寄居在你们中间，愿意向耶和华守逾越节，他要照逾越节的律例典章行，不管是寄居的是本地人，同归一例。」
\par }{\SH 云彩遮盖帐幕
\par }{\R （出40·34—38）
\par }{\PP \VS{15}立起帐幕的那日，有云彩遮盖帐幕，就是法{\ADD{柜}}的帐幕；从晚上到早晨，云彩在其上，形状如火。
\VS{16}常是这样，云彩遮盖帐幕，夜间形状如火。
\VS{17}云彩几时从帐幕收上去，{\PN{以色列}}人就几时起行；云彩在哪里停住，{\PN{以色列}}人就在那里安营。
\VS{18}{\PN{以色列}}人遵耶和华的吩咐起行，也遵耶和华的吩咐安营。云彩在帐幕上停住几时，他们就住营几时。
\VS{19}云彩在帐幕上停留许多日子，{\PN{以色列}}人就守耶和华所吩咐的不起行。
\VS{20}有时云彩在帐幕上几天，他们就照耶和华的吩咐住营，也照耶和华的吩咐起行。
\VS{21}有时从晚上到早晨，有这云彩{\ADD{在帐幕上}}；早晨云彩收上去，他们就起行。有时昼夜{\ADD{云彩停在帐幕上}}，收上去的时候，他们就起行。
\VS{22}云彩停留在帐幕上，无论是两天，是一月，是一年，{\PN{以色列}}人就住营不起行；但云彩收上去，他们就起行。
\VS{23}他们遵耶和华的吩咐安营，也遵耶和华的吩咐起行。他们守耶和华所吩咐的，都是凭耶和华吩咐{\PN{摩西}}的。

\par }\Chap{10}{\SH 制银号
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你要用银子做两枝号，都要锤出来的，用以招聚会众，并叫众营起行。
\par }{\PP \VS{3}吹这号的时候，全会众要到你那里，聚集在会幕门口。
\VS{4}若单吹一枝，众首领，就是{\PN{以色列}}军中的统领，要聚集到你那里。
\VS{5}吹出大声的时候，东边安的营都要起行。
\VS{6}二次吹出大声的时候，南边安的营都要起行。他们将起行，必吹出大声。
\VS{7}但招聚会众的时候，你们要吹号，却不要吹出大声。
\VS{8}{\PN{亚伦}}子孙作祭司的要吹这号；这要作你们世世代代永远的定例。
\VS{9}你们在自己的地，与欺压你们的敌人打仗，就要用号吹出大声，便在耶和华—你们的　神面前得蒙纪念，也蒙拯救脱离仇敌。
\VS{10}在你们快乐的日子和节期，并月朔，献燔祭和平安祭，也要吹号，这都要在你们的　神面前作为纪念。我是耶和华—你们的　神。」
\par }{\SH 离开西奈山
\par }{\PP \VS{11}第二年二月二十日，云彩从法{\ADD{柜}}的帐幕收上去。
\VS{12}{\PN{以色列}}人就按站往前行，离开{\PN{西奈}}的旷野，云彩停住在{\PN{巴兰}}的旷野。
\VS{13}这是他们照耶和华借{\PN{摩西}}所吩咐的，初次往前行。
\VS{14}按着军队首先往前行的是{\PN{犹大}}营的纛。统领军队的是{\PN{亚米拿达}}的儿子{\PN{拿顺}}。
\VS{15}统领{\PN{以萨迦}}支派军队的是{\PN{苏押}}的儿子{\PN{拿坦业}}。
\VS{16}统领{\PN{西布伦}}支派军队的是{\PN{希伦}}的儿子{\PN{以利押}}。
\par }{\PP \VS{17}帐幕拆卸，{\PN{革顺}}的子孙和{\PN{米拉利}}的子孙就抬着帐幕先往前行。
\VS{18}按着军队往前行的是{\PN{吕便}}营的纛。统领军队的是{\PN{示丢珥}}的儿子{\PN{以利蓿}}。
\VS{19}统领{\PN{西缅}}支派军队的是{\PN{苏利沙代}}的儿子{\PN{示路蔑}}。
\VS{20}统领{\PN{迦得}}支派军队的是{\PN{丢珥}}的儿子{\PN{以利雅萨}}。
\par }{\PP \VS{21}{\PN{哥辖}}人抬着圣物先往前行。他们未到以前，{\ADD{抬帐幕的}}已经把帐幕支好。
\VS{22}按着军队往前行的是{\PN{以法莲}}营的纛，统领军队的是{\PN{亚米忽}}的儿子{\PN{以利沙玛}}。
\VS{23}统领{\PN{玛拿西}}支派军队的是{\PN{比大蓿}}的儿子{\PN{迦玛列}}。
\VS{24}统领{\PN{便雅悯}}支派军队的是{\PN{基多尼}}的儿子{\PN{亚比但}}。
\par }{\PP \VS{25}在诸营末后的是{\PN{但}}营的纛，按着军队往前行。统领军队的是{\PN{亚米沙代}}的儿子{\PN{亚希以谢}}。
\VS{26}统领{\PN{亚设}}支派军队的是{\PN{俄兰}}的儿子{\PN{帕结}}。
\VS{27}统领{\PN{拿弗他利}}支派军队的是{\PN{以南}}的儿子{\PN{亚希拉}}。
\VS{28}{\PN{以色列}}人按着军队往前行，就是这样。
\par }{\PP \VS{29}{\PN{摩西}}对他岳父\FTNT{}{{\FR 10:29: }或译：内兄}—{\PN{米甸}}人{\PN{流珥}}的儿子{\PN{何巴}}—说：「我们要行路，往耶和华所应许之地去；他曾说：『我要将这地赐给你们。』现在求你和我们同去，我们必厚待你，因为耶和华指着{\PN{以色列}}人已经应许给好处。」
\VS{30}{\PN{何巴}}回答说：「我不去；我要回本地本族那里去。」
\VS{31}{\PN{摩西}}说：「求你不要离开我们；因为你知道我们要在旷野安营，你可以当作我们的眼目。
\VS{32}你若和我们同去，将来耶和华有什么好处待我们，我们也必以什么好处待你。」
\par }{\SH 众民和约柜往前行
\par }{\PP \VS{33}{\PN{以色列}}人离开耶和华的山，往前行了三天的路程；耶和华的约柜在前头行了三天的路程，为他们寻找安歇的地方。
\VS{34}他们拔营往前行，日间有耶和华的云彩在他们以上。
\par }{\PP \VS{35}约柜往前行的时候，{\PN{摩西}}就说：「耶和华啊，求你兴起！愿你的仇敌四散！愿恨你的人从你面前逃跑！」
\VS{36}约柜停住的时候，他就说：「耶和华啊，求你回到{\PN{以色列}}的千万人中！」

\par }\Chap{11}{\SH 在他备拉发怨言
\par }{\PP \VerseOne{1}众百姓发怨言，他们的恶语达到耶和华的耳中。耶和华听见了就怒气发作，使火在他们中间焚烧，直烧到营的边界。
\VS{2}百姓向{\PN{摩西}}哀求，{\PN{摩西}}祈求耶和华，火就熄了。
\VS{3}那地方便叫做{\PN{他备拉}}，因为耶和华的火烧在他们中间。
\par }{\SH 摩西选立七十个长老
\par }{\PP \VS{4}他们中间的闲杂人大起贪欲的心；{\PN{以色列}}人又哭号说：「谁给我们肉吃呢？
\VS{5}我们记得，在{\PN{埃及}}的时候不花钱就吃鱼，也记得有黄瓜、西瓜、韭菜、葱、蒜。
\VS{6}现在我们的心血枯竭了，除这吗哪以外，在我们眼前并没有别的东西。」
\par }{\PP \VS{7}这吗哪仿佛芫荽子，又好像珍珠。
\VS{8}百姓周围行走，把吗哪收起来，或用磨推，或用臼捣，煮在锅中，又做成饼，滋味好像新油。
\VS{9}夜间露水降在营中，吗哪也随着降下。）
\par }{\PP \VS{10}{\PN{摩西}}听见百姓各在各家的帐棚门口哭号。耶和华的怒气便大发作，{\PN{摩西}}就不喜悦。
\VS{11}{\PN{摩西}}对耶和华说：「你为何苦待仆人？我为何不在你眼前蒙恩，竟把这管理百姓的重任加在我身上呢？
\VS{12}这百姓岂是我怀的胎，岂是我生下来的呢？你竟对我说：『把他们抱在怀里，如养育之父抱吃奶的孩子，直抱到你起誓应许给他们祖宗的地去。』
\VS{13}我从哪里得肉给这百姓吃呢？他们都向我哭号说：『你给我们肉吃吧！』
\VS{14}管理这百姓的责任太重了，我独自担当不起。
\VS{15}你这样待我，我若在你眼前蒙恩，求你立时将我杀了，不叫我见自己的苦情。」
\par }{\PP \VS{16}耶和华对{\PN{摩西}}说：「你从{\PN{以色列}}的长老中招聚七十个人，就是你所知道作百姓的长老和官长的，到我这里来，领他们到会幕前，使他们和你一同站立。
\VS{17}我要在那里降临，与你说话，也要把降于你身上的灵分赐他们，他们就和你同当这管百姓的重任，免得你独自担当。
\VS{18}又要对百姓说：『你们应当自洁，预备明天吃肉，因为你们哭号说：谁给我们肉吃！我们在{\PN{埃及}}很好。这声音达到了耶和华的耳中，所以他必给你们肉吃。
\VS{19}你们不止吃一天、两天、五天、十天、二十天，
\VS{20}要吃一个整月，甚至肉从你们鼻孔里喷出来，使你们厌恶了，因为你们厌弃住在你们中间的耶和华，在他面前哭号说：我们为何出了{\PN{埃及}}呢！』」
\VS{21}{\PN{摩西}}{\ADD{对耶和华}}说：「这与我同住的百姓、步行的男人有六十万，你还说：『我要把肉给他们，使他们可以吃一个整月。』
\VS{22}难道给他们宰了羊群牛群，或是把海中所有的鱼都聚了来，就够他们吃吗？」
\VS{23}耶和华对{\PN{摩西}}说：「耶和华的膀臂岂是缩短了吗？现在要看我的话向你应验不应验。」
\par }{\PP \VS{24}{\PN{摩西}}出去，将耶和华的话告诉百姓，又招聚百姓的长老中七十个人来，使他们站在{\ADD{会}}幕的四围。
\VS{25}耶和华在云中降临，对{\PN{摩西}}说话，把降与他身上的灵分赐那七十个长老。灵停在他们身上的时候，他们就受感说话，以后却没有再说。
\par }{\PP \VS{26}但有两个人仍在营里，一个名叫{\PN{伊利达}}，一个名叫{\PN{米达}}。他们本是在那些被录的人中，却没有到{\ADD{会}}幕那里去。灵停在他们身上，他们就在营里说预言。
\VS{27}有个少年人跑来告诉{\PN{摩西}}说：「{\PN{伊利达}}、{\PN{米达}}在营里说预言。」
\VS{28}{\PN{摩西}}的帮手，{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，就是{\PN{摩西}}所拣选的一个人，说：「请我主{\PN{摩西}}禁止他们。」
\VS{29}{\PN{摩西}}对他说：「你为我的缘故嫉妒人吗？惟愿耶和华的百姓都受感说话！愿耶和华把他的灵降在他们身上！」
\VS{30}于是，{\PN{摩西}}和{\PN{以色列}}的长老都回到营里去。
\par }{\SH 　神赐鹌鹑为食物
\par }{\PP \VS{31}有风从耶和华那里刮起，把鹌鹑由海面刮来，飞散在营边和营的四围；这边约有一天的路程，那边约有一天的路程，离地面约有二肘。
\VS{32}百姓起来，终日终夜，并次日一整天，捕取鹌鹑；至少的也取了十贺梅珥，为自己摆列在营的四围。
\VS{33}肉在他们牙齿之间尚未嚼烂，耶和华的怒气就向他们发作，用最重的灾殃击杀了他们。
\VS{34}那地方便叫做{\PN{基博罗·哈他瓦}}\FTNT{}{{\FR 11:34: }就是贪欲之人的坟墓}，因为他们在那里葬埋那起贪欲之心的人。
\VS{35}百姓从{\PN{基博罗·哈他瓦}}走到{\PN{哈洗录}}，就住在{\PN{哈洗录}}。

\par }\Chap{12}{\SH 米利暗受罚
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}娶了{\PN{古实}}女子为妻。{\PN{米利暗}}和{\PN{亚伦}}因他所娶的{\PN{古实}}女子就毁谤他，说：
\VS{2}「难道耶和华单与{\PN{摩西}}说话，不也与我们说话吗？」这话耶和华听见了。
\VS{3}{\PN{摩西}}为人极其谦和，胜过世上的众人。
\VS{4}耶和华忽然对{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}、{\PN{米利暗}}说：「你们三个人都出来，到会幕这里。」他们三个人就出来了。
\VS{5}耶和华在云柱中降临，站在{\ADD{会}}幕门口，召{\PN{亚伦}}和{\PN{米利暗}}，二人就出来了。
\VS{6}耶和华说：「你们且听我的话：你们中间若有先知，我—耶和华必在异象中向他显现，在梦中与他说话。
\VS{7}我的仆人{\PN{摩西}}不是这样；他是在我全家尽忠的。
\VS{8}我要与他面对面说话，乃是明说，不用谜语，并且他必见我的形象。你们毁谤我的仆人{\PN{摩西}}，为何不惧怕呢？」
\par }{\PP \VS{9}耶和华就向他们二人发怒而去。
\VS{10}云彩从{\ADD{会}}幕上挪开了，不料，{\PN{米利暗}}长了大麻风，有雪{\ADD{那样}}白。{\PN{亚伦}}一看{\PN{米利}}暗长了大麻风，
\VS{11}就对{\PN{摩西}}说：「我主啊，求你不要因我们愚昧犯罪，便将这罪加在我们身上。
\VS{12}求你不要使她像那出母腹、肉已半烂的死胎。」
\VS{13}于是{\PN{摩西}}哀求耶和华说：「　神啊，求你医治她！」
\VS{14}耶和华对{\PN{摩西}}说：「她父亲若吐唾沫在她脸上，她岂不蒙羞七天吗？现在要把她在营外关锁七天，然后才可以领她进来。」
\VS{15}于是{\PN{米利暗}}关锁在营外七天。百姓没有行路，直等到把{\PN{米利暗}}领进来。
\VS{16}以后百姓从{\PN{哈洗录}}起行，在{\PN{巴兰}}的旷野安营。

\par }\Chap{13}{\SH 十二个探子
\par }{\R （申1·19—33）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你打发人去窥探我所赐给{\PN{以色列}}人的{\PN{迦南}}地，他们每支派中要打发一个人，都要作首领的。」
\VS{3}{\PN{摩西}}就照耶和华的吩咐从{\PN{巴兰}}的旷野打发他们去；他们都是{\PN{以色列}}人的族长。
\VS{4}他们的名字：属{\PN{吕便}}支派的有{\PN{撒刻}}的儿子{\PN{沙母亚}}。
\VS{5}属{\PN{西缅}}支派的有{\PN{何利}}的儿子{\PN{沙法}}。
\VS{6}属{\PN{犹大}}支派的有{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}。
\VS{7}属{\PN{以萨迦}}支派的有{\PN{约色}}的儿子{\PN{以迦}}。
\VS{8}属{\PN{以法莲}}支派的有{\PN{嫩}}的儿子{\PN{何希阿}}。
\VS{9}属{\PN{便雅悯}}支派的有{\PN{拉孚}}的儿子{\PN{帕提}}。
\VS{10}属{\PN{西布伦}}支派的有{\PN{梭底}}的儿子{\PN{迦叠}}。
\VS{11}{\PN{约瑟}}的子孙，属{\PN{玛拿西}}支派的有{\PN{稣西}}的儿子{\PN{迦底}}。
\VS{12}属{\PN{但}}支派的有{\PN{基玛利}}的儿子{\PN{亚米利}}。
\VS{13}属{\PN{亚设}}支派的有{\PN{米迦勒}}的儿子{\PN{西帖}}。
\VS{14}属{\PN{拿弗他利}}支派的有{\PN{缚西}}的儿子{\PN{拿比}}。
\VS{15}属{\PN{迦得}}支派的有{\PN{玛基}}的儿子{\PN{臼利}}。
\VS{16}这就是{\PN{摩西}}所打发、窥探那地之人的名字。{\PN{摩西}}就称{\PN{嫩}}的儿子{\PN{何希阿}}为{\PN{约书亚}}。
\par }{\PP \VS{17}{\PN{摩西}}打发他们去窥探{\PN{迦南}}地，说：「你们从南地上山地去，
\VS{18}看那地如何，其中所住的民是强是弱，是多是少，
\VS{19}所住之地是好是歹，所住之处是营盘是坚城。
\VS{20}又看那地土是肥美是瘠薄，其中有树木没有。你们要放开胆量，把那地的果子带些来。」（那时正是葡萄初熟的时候。）
\par }{\PP \VS{21}他们上去窥探那地，从{\PN{寻}}的旷野到{\PN{利合}}，直到{\PN{哈马口}}。
\VS{22}他们从南地上去，到了{\PN{希伯
}}；在那里有{\PN{亚衲}}族人{\PN{亚希幔}}、{\PN{示筛}}、{\PN{挞买}}。（原来{\PN{希伯
}}城被建造比{\PN{埃及}}的{\PN{锁安}}城早七年。）
\VS{23}他们到了{\PN{以实各谷}}，从那里砍了葡萄树的一枝，上头有一挂葡萄，两个人用杠抬着，又{\ADD{带了}}些石榴和无花果来。（
\VS{24}因为{\PN{以色列}}人从那里砍来的那挂葡萄，所以那地方叫做{\PN{以实各谷}}。）
\par }{\PP \VS{25}过了四十天，他们窥探那地才回来，
\VS{26}到了{\PN{巴兰}}旷野的{\PN{加低斯}}，见{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，并{\PN{以色列}}的全会众，回报{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，并全会众，又把那地的果子给他们看；
\VS{27}又告诉{\PN{摩西}}说：「我们到了你所打发我们去的那地，果然是流奶与蜜之地；这就是那地的果子。
\VS{28}然而住那地的民强壮，城邑也坚固宽大，并且我们在那里看见了{\PN{亚衲}}族的人。
\VS{29}{\PN{亚玛力}}人住在南地；{\PN{赫}}人、{\PN{耶布斯}}人、{\PN{亚摩利}}人住在山地；{\PN{迦南}}人住在海边并{\PN{约旦河}}旁。」
\par }{\PP \VS{30}{\PN{迦勒}}在{\PN{摩西}}面前安抚百姓，说：「我们立刻上去得那地吧！我们足能得胜。」
\VS{31}但那些和他同去的人说：「我们不能上去攻击那民，因为他们比我们强壮。」
\VS{32}探子{\ADD{中有}}人论到所窥探之地，向{\PN{以色列}}人报恶信，说：「我们所窥探、经过之地是吞吃居民之地，我们在那里所看见的人民都身量高大。
\VS{33}我们在那里看见{\PN{亚衲}}族人，就是伟人；他们是伟人的后裔。据我们看，自己就如蚱蜢一样；据他们看，我们也是如此。」

\par }\Chap{14}{\SH 民众埋怨
\par }{\PP \VerseOne{1}当下，全会众大声喧嚷；那夜百姓都哭号。
\VS{2}{\PN{以色列}}众人向{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}发怨言；全会众对他们说：「巴不得我们早死在{\PN{埃及}}地，或是死在这旷野。
\VS{3}耶和华为什么把我们领到那地，使我们倒在刀下呢？我们的妻子和孩子必被掳掠。我们回{\PN{埃及}}去岂不好吗？」
\VS{4}众人彼此说：「我们不如立一个首领回{\PN{埃及}}去吧！」
\par }{\PP \VS{5}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}就俯伏在{\PN{以色列}}全会众面前。
\VS{6}窥探地的人中，{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}和{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}撕裂衣服，
\VS{7}对{\PN{以色列}}全会众说：「我们所窥探、经过之地是极美之地。
\VS{8}耶和华若喜悦我们，就必将我们领进那地，把地赐给我们；那地原是流奶与蜜之地。
\VS{9}但你们不可背叛耶和华，也不要怕那地的居民；因为他们是我们的食物，并且荫庇他们的已经离开他们。有耶和华与我们同在，不要怕他们！」
\VS{10}但全会众说：「拿石头打死他们{\ADD{二人}}。」忽然，耶和华的荣光在会幕中向{\PN{以色列}}众人显现。
\par }{\SH 摩西为民众祷告
\par }{\PP \VS{11}耶和华对{\PN{摩西}}说：「这百姓藐视我要到几时呢？我在他们中间行了这一切神迹，他们还不信我要到几时呢？
\VS{12}我要用瘟疫击杀他们，使他们不得承受{\ADD{那地}}，叫你的后裔成为大国，比他们强胜。」
\par }{\PP \VS{13}{\PN{摩西}}对耶和华说：「{\PN{埃及}}人必听见这事；因为你曾施展大能，将这百姓从他们中间领上来。
\VS{14}{\PN{埃及}}人要将这事传给{\PN{迦南}}地的居民；那民已经听见你—耶和华是在这百姓中间；因为你面对面被人看见，有你的云彩停在他们以上。你日间在云柱中，夜间在火柱中，在他们前面行。
\VS{15}如今你若把这百姓杀了，如杀一人，那些听见你名声的列邦必议论说：
\VS{16}『耶和华因为不能把这百姓领进他向他们起誓应许之地，所以在旷野把他们杀了。』
\VS{17}现在求主大显能力，照你所说过的话说：
\VS{18}『耶和华不轻易发怒，并有丰盛的慈爱，赦免罪孽和过犯；万不以{\ADD{有罪的}}为无罪，必追讨他的罪，自父及子，直到三、四代。』
\VS{19}求你照你的大慈爱赦免这百姓的罪孽，好像你从{\PN{埃及}}到如今常赦免他们一样。」
\par }{\PP \VS{20}耶和华说：「我照着你的话赦免了他们。
\VS{21}然我指着我的永生起誓，遍地要被我的荣耀充满。
\VS{22}这些人虽看见我的荣耀和我在{\PN{埃及}}与旷野所行的神迹，仍然试探我这十次，不听从我的话，
\VS{23}他们断不得看见我向他们的祖宗所起誓应许之地。凡藐视我的，一个也不得看见；
\VS{24}惟独我的仆人{\PN{迦勒}}，因他另有一个心志，专一跟从我，我就把他领进他所去过的那地；他的后裔也必得那地为业。
\VS{25}{\PN{亚玛力}}人和{\PN{迦南}}人住在谷中，明天你们要转回，从{\PN{红海}}的路往旷野去。」
\par }{\SH 耶和华惩罚埋怨的民众
\par }{\PP \VS{26}耶和华对{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{27}「这恶会众向我发怨言，{\ADD{我忍耐}}他们要到几时呢？{\PN{以色列}}人向我所发的怨言，我都听见了。
\VS{28}你们告诉他们，耶和华说：『我指着我的永生起誓，我必要照你们达到我耳中的话待你们。
\VS{29}你们的尸首必倒在这旷野，并且你们中间凡被数点、从二十岁以外、向我发怨言的，
\VS{30}必不得进我起誓应许叫你们住的那地；惟有{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}才能进去。
\VS{31}但你们的{\ADD{妇人}}孩子，就是你们所说、要被掳掠的，我必把他们领进去，他们就得知你们所厌弃的那地。
\VS{32}至于你们，你们的尸首必倒在这旷野；
\VS{33}你们的儿女必在旷野飘流四十年，担当你们淫行的罪，直到你们的尸首在旷野消灭。
\VS{34}按你们窥探那地的四十日，一年顶一日，你们要担当罪孽四十年，就知道我与你们疏远了，
\VS{35}我—耶和华说过，我总要这样待这一切聚集敌我的恶会众；他们必在这旷野消灭，在这里死亡。』」
\par }{\PP \VS{36}{\PN{摩西}}所打发、窥探那地的人回来，报那地的恶信，叫全会众向{\PN{摩西}}发怨言，
\VS{37}这些报恶信的人都遭瘟疫，死在耶和华面前。
\VS{38}其中惟有{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}和{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}仍然存活。
\par }{\SH 首次进攻迦南
\par }{\R （申1·41—46）
\par }{\PP \VS{39}{\PN{摩西}}将这些话告诉{\PN{以色列}}众人，他们就甚悲哀。
\VS{40}清早起来，上山顶去，说：「我们在这里，我们有罪了；情愿上耶和华所应许的地方去。」
\VS{41}{\PN{摩西}}说：「你们为何违背耶和华的命令呢？这事不能顺利了。
\VS{42}不要上去；因为耶和华不在你们中间，恐怕你们被仇敌杀败了。
\VS{43}{\PN{亚玛力}}人和{\PN{迦南}}人都在你们面前，你们必倒在刀下；因你们退回不跟从耶和华，所以他必不与你们同在。」
\VS{44}他们却擅敢上山顶去，然而耶和华的约柜和{\PN{摩西}}没有出营。
\VS{45}于是{\PN{亚玛力}}人和住在那山上的{\PN{迦南}}人都下来击打他们，把他们杀退了，直到{\PN{何珥玛}}。

\par }\Chap{15}{\SH 献祭的条例
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你晓谕{\PN{以色列}}人说：你们到了我所赐给你们居住的地，
\VS{3}若愿意从牛群羊群中取牛羊作火祭，献给耶和华，无论是燔祭是{\ADD{平安}}祭，为要还特许的愿，或是作甘心祭，或是逢你们节期献的，都要奉给耶和华为馨香{\ADD{之祭}}。
\VS{4}那献供物的就要将细面{\ADD{伊法}}十分之一，并油一欣四分之一，调和作素祭，献给耶和华。
\VS{5}无论是燔祭是{\ADD{平安}}祭，你要为每只绵羊羔，一同预备奠祭的酒一欣四分之一。
\VS{6}为公绵羊预备细面{\ADD{伊法}}十分之二，并油一欣三分之一，调和作素祭，
\VS{7}又用酒一欣三分之一作奠祭，献给耶和华为馨香{\ADD{之祭}}。
\VS{8}你预备公牛作燔祭，或是作平安祭，为要还特许的愿，或是作平安祭，献给耶和华，
\VS{9}就要把细面{\ADD{伊法}}十分之三，并油半欣，调和作素祭，和公牛一同献上，
\VS{10}又用酒半欣作奠祭，献给耶和华为馨香的火祭。
\par }{\PP \VS{11}「献公牛、公绵羊、绵羊羔、山羊羔，每只都要这样办理。
\VS{12}照你们所预备的数目，按着只数都要这样办理。
\VS{13}凡本地人将馨香的火祭献给耶和华，都要这样办理。
\VS{14}若有外人和你们同居，或有人世世代代住在你们中间，愿意将馨香的火祭献给耶和华，你们怎样办理，他也要照样办理。
\VS{15}至于会众，你们和同居的外人都归一例，作为你们世世代代永远的定例，在耶和华面前，你们怎样，寄居的也要怎样。
\VS{16}你们并与你们同居的外人当有一样的条例，一样的典章。」
\par }{\PP \VS{17}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{18}「你晓谕{\PN{以色列}}人说：你们到了我所领你们进去的那地，
\VS{19}吃那地的粮食，就要把举祭献给耶和华。
\VS{20}你们要用初熟的麦子磨面，做饼当举祭奉献；你们举上，好像举禾场的举祭一样。
\VS{21}你们世世代代要用初熟的麦子磨面，当举祭献给耶和华。
\par }{\PP \VS{22}「你们有错误的时候，不守耶和华所晓谕{\PN{摩西}}的这一切命令，
\VS{23}就是耶和华借{\PN{摩西}}一切所吩咐你们的，自那日以至你们的世世代代，
\VS{24}若有误行，是会众所不知道的，后来全会众就要将一只公牛犊作燔祭，并照典章把素祭和奠祭一同献给耶和华为馨香{\ADD{之祭}}，又献一只公山羊作赎罪祭。
\VS{25}祭司要为{\PN{以色列}}全会众赎罪，他们就必蒙赦免，因为这是错误。他们又因自己的错误，把供物，就是向耶和华献的火祭和赎罪祭，一并奉到耶和华面前。
\VS{26}{\PN{以色列}}全会众和寄居在他们中间的外人就必蒙赦免，因为这罪是百姓误犯的。
\par }{\PP \VS{27}「若有一个人误犯了罪，他就要献一岁的母山羊作赎罪祭。
\VS{28}那误行的人犯罪的时候，祭司要在耶和华面前为他赎罪，他就必蒙赦免。
\VS{29}{\PN{以色列}}中的本地人和寄居在他们中间的外人，若误行了什么事，必归一样的条例。
\VS{30}但那擅敢行事的，无论是本地人是寄居的，他亵渎了耶和华，必从民中剪除。
\VS{31}因他藐视耶和华的言语，违背耶和华的命令，那人总要剪除；他的罪孽要归到他身上。」
\par }{\SH 违反安息日的人
\par }{\PP \VS{32}{\PN{以色列}}人在旷野的时候，遇见一个人在安息日捡柴。
\VS{33}遇见他捡柴的人，就把他带到{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}并全会众那里，
\VS{34}将他收在监内；因为当怎样办他，还没有指明。
\VS{35}耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：「总要把那人治死；全会众要在营外用石头把他打死。」
\VS{36}于是全会众将他带到营外，用石头打死他，是照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。
\par }{\SH 有关衣服 子的条例
\par }{\PP \VS{37}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{38}「你吩咐{\PN{以色列}}人，叫他们世世代代在衣服边上做 子，又在底边的 子上钉一根蓝细带子。
\VS{39}你们佩带这 子，好叫你们看见就记念遵行耶和华一切的命令，不随从自己的心意、眼目行邪淫，像你们素常一样；
\VS{40}使你们记念遵行我一切的命令，成为圣洁，归与你们的　神。
\par }{\PP \VS{41}「我是耶和华—你们的　神，曾把你们从{\PN{埃及}}地领出来，要作你们的　神。我是耶和华—你们的　神。」

\par }\Chap{16}{\SH 可拉、大坍、亚比兰的叛变
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{利未}}的曾孙、{\PN{哥辖}}的孙子、{\PN{以斯哈}}的儿子{\PN{可拉}}，和{\PN{吕便}}子孙中{\PN{以利押}}的儿子{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}，与{\PN{比勒}}的儿子{\PN{安}}，
\VS{2}并{\PN{以色列}}会中的二百五十个首领，就是有名望选入会中的人，在{\PN{摩西}}面前一同起来，
\VS{3}聚集攻击{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}，说：「你们擅自专权！全会众个个既是圣洁，耶和华也在他们中间，你们为什么自高，超过耶和华的会众呢？」
\VS{4}{\PN{摩西}}听见这话就俯伏在地，
\VS{5}对{\PN{可拉}}和他一党的人说：「到了早晨，耶和华必指示谁是属他的，谁是圣洁的，就叫谁亲近他；他所拣选的是谁，必叫谁亲近他。
\VS{6}{\PN{可拉}}啊，你们要这样行，你和你的一党要拿香炉来。
\VS{7}明日，在耶和华面前，把火盛在炉中，把香放在其上。耶和华拣选谁，谁就为圣洁。你们这{\PN{利未}}的子孙擅自专权了！」
\VS{8}{\PN{摩西}}又对{\PN{可拉}}说：「{\PN{利未}}的子孙哪，你们听我说！
\VS{9}{\PN{以色列}}的　神从{\PN{以色列}}会中将你们分别出来，使你们亲近他，办耶和华帐幕的事，并站在会众面前替他们当差。
\VS{10}耶和华又使你和你一切弟兄—{\PN{利未}}的子孙—一同亲近他，这岂为小事？你们还要求祭司的职任吗？
\VS{11}你和你一党的人聚集是要攻击耶和华。{\PN{亚伦}}算什么，你们竟向他发怨言呢？」
\par }{\PP \VS{12}{\PN{摩西}}打发人去召{\PN{以利押}}的儿子{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}。他们说：「我们不上去！
\VS{13}你将我们从流奶与蜜之地领上来，要在旷野杀我们，这岂为小事？你还要自立为王辖管我们吗？
\VS{14}并且你没有将我们领到流奶与蜜之地，也没有把田地和葡萄园给我们为业。难道你要剜这些人的眼睛吗？我们不上去！」
\par }{\PP \VS{15}{\PN{摩西}}就甚发怒，对耶和华说：「求你不要享受他们的供物。我并没有夺过他们一匹驴，也没有害过他们一个人。」
\VS{16}{\PN{摩西}}对{\PN{可拉}}说：「明天，你和你一党的人，并{\PN{亚伦}}，都要站在耶和华面前；
\VS{17}各人要拿一个香炉，共二百五十个，把香放在上面，到耶和华面前。你和{\PN{亚伦}}也各拿自己的香炉。」
\VS{18}于是他们各人拿一个香炉，盛上火，加上香，同{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}站在会幕门前。
\VS{19}{\PN{可拉}}招聚全会众到会幕门前，要攻击{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}；耶和华的荣光就向全会众显现。
\par }{\PP \VS{20}耶和华晓谕{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{21}「你们离开这会众，我好在转眼之间把他们灭绝。」
\VS{22}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}就俯伏在地，说：「　神，万人之灵的　神啊，一人犯罪，你就要向全会众发怒吗？」
\VS{23}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{24}「你吩咐会众说：『你们离开{\PN{可拉}}、{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}帐棚的四围。』」
\par }{\PP \VS{25}{\PN{摩西}}起来，往{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}那里去；{\PN{以色列}}的长老也随着他去。
\VS{26}他吩咐会众说：「你们离开这恶人的帐棚吧，他们的物件，什么都不可摸，恐怕你们陷在他们的罪中，与他们一同消灭。」
\VS{27}于是众人离开{\PN{可拉}}、{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}帐棚的四围。{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}带着妻子、儿女、小孩子，都出来，站在自己的帐棚门口。
\VS{28}{\PN{摩西}}说：「我行的这一切事本不是凭我自己心意行的，乃是耶和华打发我行的，必有证据使你们知道。
\VS{29}这些人死若与世人无异，或是他们所遭的与世人相同，就不是耶和华打发我来的。
\VS{30}倘若耶和华创作一件新事，使地开口，把他们和一切属他们的都吞下去，叫他们活活地坠落阴间，你们就明白这些人是藐视耶和华了。」
\par }{\PP \VS{31}{\PN{摩西}}刚说完了这一切话，他们脚下的地就开了口，
\VS{32}把他们和他们的家眷，并一切属{\PN{可拉}}的人丁、财物，都吞下去。
\VS{33}这样，他们和一切属他们的，都活活地坠落阴间；地口在他们上头照旧合闭，他们就从会中灭亡。
\VS{34}在他们四围的{\PN{以色列}}众人听他们呼号，就都逃跑，说：「恐怕地也把我们吞下去。」
\VS{35}又有火从耶和华那里出来，烧灭了那献香的二百五十个人。
\par }{\SH 香炉
\par }{\PP \VS{36}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{37}「你吩咐祭司{\PN{亚伦}}的儿子{\PN{以利亚撒}}从火中捡起那些香炉来，把火撒在别处，因为那些香炉是圣的。
\VS{38}把那些犯罪、自害己命之人的香炉，叫人锤成片子，用以包坛。那些香炉本是他们在耶和华面前献过的，所以是圣的，并且可以给{\PN{以色列}}人作记号。」
\VS{39}于是祭司{\PN{以利亚撒}}将被烧之人所献的铜香炉拿来，人就锤出来，用以包坛，
\VS{40}给{\PN{以色列}}人作纪念，使{\PN{亚伦}}后裔之外的人不得近前来在耶和华面前烧香，免得他遭{\PN{可拉}}和他一党所遭的。这乃是照耶和华借着{\PN{摩西}}所吩咐的。
\par }{\SH 亚伦救了人民
\par }{\PP \VS{41}第二天，{\PN{以色列}}全会众都向{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}发怨言说：「你们杀了耶和华的百姓了。」
\VS{42}会众聚集攻击{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}的时候，向会幕观看，不料，有云彩遮盖了，耶和华的荣光显现。
\VS{43}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}就来到会幕前。
\VS{44}耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：
\VS{45}「你们离开这会众，我好在转眼之间把他们灭绝。」他们二人就俯伏于地。
\VS{46}{\PN{摩西}}对{\PN{亚伦}}说：「拿你的香炉，把坛上的火盛在其中，又加上香，快快带到会众那里，为他们赎罪；因为有忿怒从耶和华那里出来，瘟疫已经发作了。」
\VS{47}{\PN{亚伦}}照着{\PN{摩西}}所说的拿来，跑到会中，不料，瘟疫在百姓中已经发作了。他就加上香，为百姓赎罪。
\VS{48}他站在活人死人中间，瘟疫就止住了。
\VS{49}除了因{\PN{可拉}}事情死的以外，遭瘟疫死的，共有一万四千七百人。
\VS{50}{\PN{亚伦}}回到会幕门口，到{\PN{摩西}}那里，瘟疫已经止住了。

\par }\Chap{17}{\SH 亚伦的杖
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华对{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你晓谕{\PN{以色列}}人，从他们手下取杖，每支派一根；从他们所有的首领，按着支派，共取十二根。你要将各人的名字写在各人的杖上，
\VS{3}并要将{\PN{亚伦}}的名字写在{\PN{利未}}的杖上，因为各族长必有一根杖。
\VS{4}你要把这些杖存在会幕内法{\ADD{柜}}前，就是我与你们相会之处。
\VS{5}后来我所拣选的那人，他的杖必发芽。这样，我必使{\PN{以色列}}人向你们所发的怨言止息，不再达到我耳中。」
\VS{6}于是{\PN{摩西}}晓谕{\PN{以色列}}人，他们的首领就把杖交给他，按着支派，每首领一根，共有十二根；{\PN{亚伦}}的杖也在其中。
\VS{7}{\PN{摩西}}就把杖存在法{\ADD{柜}}的帐幕内，在耶和华面前。
\par }{\PP \VS{8}第二天，{\PN{摩西}}进法{\ADD{柜}}的帐幕去。谁知{\PN{利未}}族{\PN{亚伦}}的杖已经发了芽，生了花苞，开了花，结了熟杏。
\VS{9}{\PN{摩西}}就把所有的杖从耶和华面前拿出来，给{\PN{以色列}}众人看；他们看见了，各首领就把自己的杖拿去。
\VS{10}耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：「把{\PN{亚伦}}的杖还放在法{\ADD{柜}}前，给这些背叛之子留作记号。这样，你就使他们向我发的怨言止息，免得他们死亡。」
\VS{11}{\PN{摩西}}就这样行。耶和华怎样吩咐他，他就怎样行了。
\par }{\PP \VS{12}{\PN{以色列}}人对{\PN{摩西}}说：「我们死啦！我们灭亡啦！都灭亡啦！
\VS{13}凡挨近耶和华帐幕的是必死的。我们都要死亡吗？」

\par }\Chap{18}{\SH 祭司和利未人的职责
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华对{\PN{亚伦}}说：「你和你的儿子，并你本族的人，要一同担当干犯圣所的罪孽。你和你的儿子也要一同担当干犯祭司职任的罪孽。
\VS{2}你要带你弟兄{\PN{利未}}人，就是你祖宗支派的人前来，使他们与你联合，服事你，只是你和你的儿子，要一同在法{\ADD{柜}}的帐幕前{\ADD{供职}}。
\VS{3}他们要守所吩咐你的，并守全帐幕，只是不可挨近圣所的器具和坛，免得他们和你们都死亡。
\VS{4}他们要与你联合，也要看守会幕，办理帐幕一切的事，只是外人不可挨近你们。
\VS{5}你们要看守圣所和坛，免得忿怒再临到{\PN{以色列}}人。
\VS{6}我已将你们的弟兄{\PN{利未}}人从{\PN{以色列}}人中拣选出来归耶和华，是给你们为赏赐的，为要办理会幕的事。
\VS{7}你和你的儿子要为一切属坛和幔子内的事一同守祭司的职任。你们要这样供职；我将祭司的职任给你们当作赏赐事奉我。凡挨近的外人必被治死。」
\par }{\SH 祭司当得之物
\par }{\PP \VS{8}耶和华晓谕{\PN{亚伦}}说：「我已将归我的举祭，就是{\PN{以色列}}人一切分别为圣的物，交给你经管；因你受过膏，把这些都赐给你和你的子孙，当作永得的分。
\VS{9}{\PN{以色列}}人归给我至圣的供物，就是一切的素祭、赎罪祭、赎愆祭，其中所有{\ADD{存留}}不经火的，都为至圣之物，要归给你和你的子孙。
\VS{10}你要拿这些当至圣物吃；凡男丁都可以吃。你当以此物为圣。
\VS{11}{\PN{以色列}}人所献的举祭并摇祭都是你的；我已赐给你和你的儿女，当作永得的分；凡在你家中的洁净人都可以吃。
\VS{12}凡油中、新酒中、五谷中至好的，就是{\PN{以色列}}人所献给耶和华初熟之物，我都赐给你。
\VS{13}凡从他们地上所带来给耶和华初熟之物也都要归与你。你家中的洁净人都可以吃。
\VS{14}{\PN{以色列}}中一切永献的都必归与你。
\VS{15}他们所有奉给耶和华的，连人带牲畜，凡头生的，都要归给你；只是人头生的，总要赎出来；不洁净牲畜头生的，也要赎出来。
\VS{16}其中在一月之外所当赎的，要照你所估定的价，按圣所的平，用银子五舍客勒赎出来（一舍客勒是二十季拉）。
\VS{17}只是头生的牛，或是头生的绵羊和山羊，必不可赎，都是圣的，要把它的血洒在坛上，把它的脂油焚烧，当作馨香的火祭献给耶和华。
\VS{18}它的肉必归你，像被摇的胸、{\ADD{被举的}}右腿归你一样。
\VS{19}凡{\PN{以色列}}人所献给耶和华圣物中的举祭，我都赐给你和你的儿女，当作永得的分。这是给你和你的后裔、在耶和华面前作为永远的盐约\FTNT{}{{\FR 18:19: }盐就是不废坏的意思}。」
\VS{20}耶和华对{\PN{亚伦}}说：「你在{\PN{以色列}}人的境内不可有产业，在他们中间也不可有分。我就是你的分，是你的产业。」
\par }{\SH 利未人的分
\par }{\PP \VS{21}「凡{\PN{以色列}}中出产的十分之一，我已赐给{\PN{利未}}的子孙为业；因他们所办的是会幕的事，所以赐给他们为酬他们的劳。
\VS{22}从今以后，{\PN{以色列}}人不可挨近会幕，免得他们担罪而死。
\VS{23}惟独{\PN{利未}}人要办会幕的事，担当罪孽；这要作你们世世代代永远的定例。他们在{\PN{以色列}}人中不可有产业；
\VS{24}因为{\PN{以色列}}人中出产的十分之一，就是献给耶和华为举祭的，我已赐给{\PN{利未}}人为业。所以我对他们说：『在{\PN{以色列}}人中不可有产业。』」
\par }{\SH 利未人的十分之一奉献
\par }{\PP \VS{25}耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：
\VS{26}「你晓谕{\PN{利未}}人说：你们从{\PN{以色列}}人中所取的十分之一，就是我给你们为业的，要再从那十分之一中取十分之一作为举祭献给耶和华，
\VS{27}这举祭要算为你们场上的谷，又如满酒榨的酒。
\VS{28}这样，你们从{\PN{以色列}}人中所得的十分之一也要作举祭献给耶和华，从这十分之一中，将所献给耶和华的举祭归给祭司{\PN{亚伦}}。
\VS{29}奉给你们的一切礼物，要从其中将至好的，就是分别为圣的，献给耶和华为举祭。
\VS{30}所以你要对{\PN{利未}}人说：你们从其中将至好的举起，这就算为你们场上的粮，又如酒榨的酒。
\VS{31}你们和你们家属随处可以吃；这原是你们的赏赐，是酬你们在会幕里办事的劳。
\VS{32}你们从其中将至好的举起，就不至因这物担罪。你们不可亵渎{\PN{以色列}}人的圣物，免得死亡。」

\par }\Chap{19}{\SH 红母牛的灰
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{2}「耶和华命定律法中的一条律例乃是这样说：你要吩咐{\PN{以色列}}人，把一只没有残疾、未曾负轭、纯红的母牛牵到你这里来，
\VS{3}交给祭司{\PN{以利亚撒}}；他必牵到营外，人就把牛宰在他面前。
\VS{4}祭司{\PN{以利亚撒}}要用指头蘸这牛的血，向会幕前面弹七次。
\VS{5}人要在他眼前把这母牛焚烧；牛的皮、肉、血、粪都要焚烧。
\VS{6}祭司要把香柏木、牛膝草、朱红色{\ADD{线}}都丢在烧牛的火中。
\VS{7}祭司必不洁净到晚上，要洗衣服，用水洗身，然后可以进营。
\VS{8}烧牛的人必不洁净到晚上，也要洗衣服，用水洗身。
\VS{9}必有一个洁净的人收起母牛的灰，存在营外洁净的地方，为{\PN{以色列}}会众调做除污秽的水。这本是除罪的。
\VS{10}收起母牛灰的人必不洁净到晚上，要洗衣服。这要给{\PN{以色列}}人和寄居在他们中间的外人作为永远的定例。」
\par }{\SH 接触尸体不洁的条例
\par }{\PP \VS{11}「摸了人死尸的，就必七天不洁净。
\VS{12}那人到第三天要用这除污秽的水洁净自己，第七天就洁净了。他若在第三天不洁净自己，第七天就不洁净了。
\VS{13}凡摸了人死尸、不洁净自己的，就玷污了耶和华的帐幕，这人必从{\PN{以色列}}中剪除；因为那除污秽的水没有洒在他身上，他就为不洁净，污秽还在他身上。
\par }{\PP \VS{14}「人死在帐棚里的条例乃是这样：凡进那帐棚的，和一切在帐棚里的，都必七天不洁净。
\VS{15}凡敞口的器皿，就是没有扎上盖的，也是不洁净。
\VS{16}无论何人在田野里摸了被刀杀的，或是尸首，或是人的骨头，或是坟墓，就要七天不洁净。
\VS{17}要为这不洁净的人拿些烧成的除罪灰放在器皿里，倒上活水。
\VS{18}必当有一个洁净的人拿牛膝草蘸在这水中，把水洒在帐棚上，和一切器皿并帐棚内的众人身上，又洒在摸了骨头，或摸了被杀的，或摸了自死的，或摸了坟墓的那人身上。
\VS{19}第三天和第七天，洁净的人要洒水在不洁净的人身上，第七天就使他成为洁净。那人要洗衣服，用水洗澡，到晚上就洁净了。
\par }{\PP \VS{20}「但那污秽而不洁净自己的，要将他从会中剪除，因为他玷污了耶和华的圣所。除污秽的水没有洒在他身上，他是不洁净的。
\VS{21}这要给你们作为永远的定例。并且那洒除污秽水的人要洗衣服。凡摸除污秽水的，必不洁净到晚上。
\VS{22}不洁净人所摸的一切物就不洁净；摸了这物的人必不洁净到晚上。」

\par }\Chap{20}{\SH 在加低斯发生的事件
\par }{\R （出17·1—7）
\par }{\PP \VerseOne{1}正月间，{\PN{以色列}}全会众到了{\PN{寻}}的旷野，就住在{\PN{加低斯}}。{\PN{米利暗}}死在那里，就葬在那里。
\par }{\PP \VS{2}会众没有水喝，就聚集攻击{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}。
\VS{3}百姓向{\PN{摩西}}争闹说：「我们的弟兄曾死在耶和华面前，我们恨不得与他们同死。
\VS{4}你们为何把耶和华的会众领到这旷野、使我们和牲畜都死在这里呢？
\VS{5}你们为何逼着我们出{\PN{埃及}}、领我们到这坏地方呢？这地方不好撒种，也没有无花果树、葡萄树、石榴树，又没有水喝。」
\VS{6}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}离开会众，到会幕门口，俯伏在地；耶和华的荣光向他们显现。
\VS{7}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{8}「你拿着杖去，和你的哥哥{\PN{亚伦}}招聚会众，在他们眼前吩咐磐石发出水来，水就从磐石流出，给会众和他们的牲畜喝。」
\VS{9}于是{\PN{摩西}}照耶和华所吩咐的，从耶和华面前取了杖去。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}就招聚会众到磐石前。{\PN{摩西}}说：「你们这些背叛的人听我说：我为你们使水从这磐石中流出来吗？」
\VS{11}{\PN{摩西}}举手，用杖击打磐石两下，就有许多水流出来，会众和他们的牲畜都喝了。
\VS{12}耶和华对{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：「因为你们不信我，不在{\PN{以色列}}人眼前尊我为圣，所以你们必不得领这会众进我所赐给他们的地去。」
\VS{13}这水名叫{\PN{米利巴}}水\FTNT{}{{\FR 20:13: }米利巴就是争闹的意思}，是因{\PN{以色列}}人向耶和华争闹，耶和华就在他们面前显为圣。
\par }{\SH 以东王不容以色列人通行
\par }{\PP \VS{14}{\PN{摩西}}从{\PN{加低斯}}差遣使者去见{\PN{以东}}王，说：「你的弟兄{\PN{以色列}}人这样说：『我们所遭遇的一切艰难，
\VS{15}就是我们的列祖下到{\PN{埃及}}，我们在{\PN{埃及}}久住；{\PN{埃及}}人恶待我们的列祖和我们，
\VS{16}我们哀求耶和华的时候，他听了我们的声音，差遣使者把我们从{\PN{埃及}}领出来。这事你都知道。如今，我们在你边界上的城{\PN{加低斯}}。
\VS{17}求你容我们从你的地经过。我们不走田间和葡萄园，也不喝井里的水，只走大道\FTNT{}{{\FR 20:17: }原文是王道}，不偏左右，直到过了你的境界。』」
\VS{18}{\PN{以东}}{\ADD{王}}说：「你不可从我的{\ADD{地}}经过，免得我带刀出去攻击你。」
\VS{19}{\PN{以色列}}人说：「我们要走大道上去；我们和牲畜若喝你的水，必给你价值。不求别的，只求你容我们步行过去。」
\VS{20}{\PN{以东}}{\ADD{王}}说：「你们不可经过！」就率领许多人出来，要用强硬的手攻击{\PN{以色列}}人。
\VS{21}这样，{\PN{以东}}{\ADD{王}}不肯容{\PN{以色列}}人从他的境界过去。于是他们转去，离开他。
\par }{\SH 亚伦逝世
\par }{\PP \VS{22}{\PN{以色列}}全会众从{\PN{加低斯}}起行，到了{\PN{何珥山}}。
\VS{23}耶和华在附近{\PN{以东}}边界的{\PN{何珥山}}上晓谕{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}说：
\VS{24}「{\PN{亚伦}}要归到他列祖\FTNT{}{{\FR 20:24: }原文是本民}那里。他必不得入我所赐给{\PN{以色列}}人的地；因为在{\PN{米利巴}}水，你们违背了我的命。
\VS{25}你带{\PN{亚伦}}和他的儿子{\PN{以利亚撒}}上{\PN{何珥山}}，
\VS{26}把{\PN{亚伦}}的{\ADD{圣}}衣脱下来，给他的儿子{\PN{以利亚撒}}穿上；{\PN{亚伦}}必死在那里，归{\ADD{他列祖}}。」
\VS{27}{\PN{摩西}}就照耶和华所吩咐的行。三人当着会众的眼前上了{\PN{何珥山}}。
\VS{28}{\PN{摩西}}把{\PN{亚伦}}的{\ADD{圣}}衣脱下来，给他的儿子{\PN{以利亚撒}}穿上，{\PN{亚伦}}就死在山顶那里。于是{\PN{摩西}}和{\PN{以利亚撒}}下了山。
\VS{29}全会众，就是{\PN{以色列}}全家，见{\PN{亚伦}}已经死了，便都为{\PN{亚伦}}哀哭了三十天。

\par }\Chap{21}{\SH 战胜迦南人
\par }{\PP \VerseOne{1}住南地的{\PN{迦南}}人{\PN{亚拉得}}王，听说{\PN{以色列}}人从{\PN{亚他林}}路来，就和{\PN{以色列}}人争战，掳了他们几个人。
\VS{2}{\PN{以色列}}人向耶和华发愿说：「你若将这民交付我手，我就把他们的城邑尽行毁灭。」
\VS{3}耶和华应允了{\PN{以色列}}人，把{\PN{迦南}}人交付他们，他们就把{\PN{迦南}}人和{\PN{迦南}}人的城邑尽行毁灭。那地方的名便叫{\PN{何珥玛}}\FTNT{}{{\FR 21:3: }就是毁灭的意思}。
\par }{\SH 铜制的蛇
\par }{\PP \VS{4}他们从{\PN{何珥山}}起行，往{\PN{红海}}那条路走，要绕过{\PN{以东}}地。百姓因这路难行，心中甚是烦躁，
\VS{5}就怨 　神和{\PN{摩西}}说：「你们为什么把我们从{\PN{埃及}}领出来、使我们死在旷野呢？这里没有粮，没有水，我们的心厌恶这淡薄的食物。」
\VS{6}于是耶和华使火蛇进入百姓中间，蛇就咬他们。{\PN{以色列}}人中死了许多。
\VS{7}百姓到{\PN{摩西}}那里，说：「我们怨 耶和华和你，有罪了。求你祷告耶和华，叫这些蛇离开我们。」于是{\PN{摩西}}为百姓祷告。
\VS{8}耶和华对{\PN{摩西}}说：「你制造一条火蛇，挂在杆子上；凡被咬的，一望这蛇，就必得活。」
\VS{9}{\PN{摩西}}便制造一条铜蛇，挂在杆子上；凡被蛇咬的，一望这铜蛇就活了。
\par }{\SH 从何珥山到摩押谷
\par }{\PP \VS{10}{\PN{以色列}}人起行，安营在{\PN{阿伯}}。
\VS{11}又从{\PN{阿伯}}起行，安营在{\PN{以耶·亚巴琳}}，与{\PN{摩押}}相对的旷野，向日出之地。
\VS{12}从那里起行，安营在{\PN{撒烈谷}}。
\VS{13}从那里起行，安营在{\PN{亚嫩河}}那边。这{\PN{亚嫩河}}是在旷野，从{\PN{亚摩利}}的境界流出来的；原来{\PN{亚嫩河}}是{\PN{摩押}}的边界，在{\PN{摩押}}和{\PN{亚摩利}}人搭界的地方。
\VS{14}所以耶和华的战记上说：「{\PN{苏法}}的{\PN{哇哈伯}}与{\PN{亚嫩河}}的谷，
\VS{15}并向{\PN{亚珥}}城众谷的下坡，是靠近{\PN{摩押}}的境界。」
\par }{\PP \VS{16}{\PN{以色列}}人从那里{\ADD{起行}}，到了{\PN{比珥}}\FTNT{}{{\FR 21:16: }就是井的意思}。从前耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：「招聚百姓，我好给他们水喝」，说的就是这井。
\VS{17}当时，{\PN{以色列}}人唱歌说：
\par }{\Q 井啊，涌上水来！
\par }{\Q 你们要向这井歌唱。
\par }{\Q \VS{18}这井是首领和民中的尊贵人
\par }{\Q 用圭用杖所挖所掘的。
\par }{\MM {\PN{以色列}}人从旷野往{\PN{玛他拿}}去，
\VS{19}从{\PN{玛他拿}}到{\PN{拿哈列}}，从{\PN{拿哈列}}到{\PN{巴末}}，
\VS{20}从{\PN{巴末}}到{\PN{摩押}}地的谷，又到那下望旷野之{\PN{毗斯迦}}的山顶。
\par }{\SH 战胜亚摩利王和巴珊王
\par }{\R （申2·26—3·11）
\par }{\PP \VS{21}{\PN{以色列}}人差遣使者去见{\PN{亚摩利}}人的王{\PN{西宏}}，说：
\VS{22}「求你容我们从你的地经过；我们不偏入田间和葡萄园，也不喝井里的水，只走大道\FTNT{}{{\FR 21:22: }原文是王道}，直到过了你的境界。」
\VS{23}{\PN{西宏}}不容{\PN{以色列}}人从他的境界经过，就招聚他的众民出到旷野，要攻击{\PN{以色列}}人，到了{\PN{雅杂}}与{\PN{以色列}}人争战。
\VS{24}{\PN{以色列}}人用刀杀了他，得了他的地，从{\PN{亚嫩河}}到{\PN{雅博河}}，直到{\PN{亚扪}}人的{\ADD{境界}}，因为{\PN{亚扪}}人的境界多有坚垒。
\VS{25}{\PN{以色列}}人夺取这一切的城邑，也住{\PN{亚摩利}}人的城邑，就是{\PN{希实本}}与{\PN{希实本}}的一切乡村。
\VS{26}这{\PN{希实本}}是{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}的{\ADD{京}}城；{\PN{西宏}}曾与{\PN{摩押}}的先王争战，从他手中夺取了全地，直到{\PN{亚嫩河}}。
\VS{27}所以那些作诗歌的说：
\par }{\Q 你们来到{\PN{希实本}}；
\par }{\Q 愿{\PN{西宏}}的城被修造，被建立。
\par }{\Q \VS{28}因为有火从{\PN{希实本}}发出，
\par }{\Q 有火焰出于{\PN{西宏}}的城，
\par }{\Q 烧尽{\PN{摩押}}的{\PN{亚珥}}和{\PN{亚嫩河}}邱坛的祭司
\FTNT{}{{\FR 21:28: }祭司原文是主}。
\par }{\Q \VS{29}{\PN{摩押}}啊，你有祸了！
\par }{\Q {\PN{基抹}}的民哪，你们灭亡了！
\par }{\Q {\PN{基抹}}的男子逃奔，
\par }{\Q 女子被掳，交付{\PN{亚摩利}}的王{\PN{西宏}}。
\par }{\Q \VS{30}我们射了他们；
\par }{\Q {\PN{希实本}}直到{\PN{底本}}尽皆毁灭。
\par }{\Q 我们使地变成荒场，直到{\PN{挪法}}；
\par }{\Q 这{\PN{挪法}}直{\ADD{延}}到{\PN{米底巴}}。
\par }{\PP \VS{31}这样，{\PN{以色列}}人就住在{\PN{亚摩利}}人之地。
\VS{32}{\PN{摩西}}打发人去窥探{\PN{雅谢}}，{\PN{以色列}}人就占了{\PN{雅谢}}的镇市，赶出那里的{\PN{亚摩利}}人。
\VS{33}{\PN{以色列}}人转回，向{\PN{巴珊}}去。{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}和他的众民都出来，在{\PN{以得来}}与他们交战。
\VS{34}耶和华对{\PN{摩西}}说：「不要怕他！因我已将他和他的众民，并他的地，都交在你手中；你要待他像从前待住{\PN{希实本}}的{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}一般。」
\VS{35}于是他们杀了他和他的众子，并他的众民，没有留下一个，就得了他的地。

\par }\Chap{22}{\SH 摩押王召巴兰
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人起行，在{\PN{摩押}}平原、{\PN{约旦河}}东，对着{\PN{耶利哥}}安营。
\par }{\PP \VS{2}{\PN{以色列}}人向{\PN{亚摩利}}人所行的一切事，{\PN{西拨}}的儿子{\PN{巴勒}}都看见了。
\VS{3}{\PN{摩押}}人因{\PN{以色列}}民甚多，就大大惧怕，心内忧急，
\VS{4}对{\PN{米甸}}的长老说：「现在这众人要把我们四围所有的一概舔尽，就如牛舔尽田间的草一般。」那时{\PN{西拨}}的儿子{\PN{巴勒}}作{\PN{摩押}}王。
\VS{5}他差遣使者往大河边的{\PN{毗夺}}去，到{\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}本乡那里，召{\PN{巴兰}}来，说：「有一宗民从{\PN{埃及}}出来，遮满地面，与我对居。
\VS{6}这民比我强盛，现在求你来为我咒诅他们，或者我能得胜，攻打他们，赶出此地。因为我知道，你为谁祝福，谁就得福；你咒诅谁，谁就受咒诅。」
\par }{\PP \VS{7}{\PN{摩押}}的长老和{\PN{米甸}}的长老手里拿着卦金，到了{\PN{巴兰}}那里，将{\PN{巴勒}}的话都告诉了他。
\VS{8}{\PN{巴兰}}说：「你们今夜在这里住宿，我必照耶和华所晓谕我的回报你们。」{\PN{摩押}}的使臣就在{\PN{巴兰}}那里住下了。
\VS{9}神临到{\PN{巴兰}}那里，说：「在你这里的人都是谁？」
\VS{10}{\PN{巴兰}}回答说：「是{\PN{摩押}}王{\PN{西拨}}的儿子{\PN{巴勒}}打发人到我这里来，{\ADD{说}}：
\VS{11}『从{\PN{埃及}}出来的民遮满地面，你来为我咒诅他们，或者我能与他们争战，把他们赶出去。』」
\VS{12}神对{\PN{巴兰}}说：「你不可同他们去，也不可咒诅那民，因为那民是蒙福的。」
\VS{13}{\PN{巴兰}}早晨起来，对{\PN{巴勒}}的使臣说：「你们回本地去吧，因为耶和华不容我和你们同去。」
\VS{14}{\PN{摩押}}的使臣就起来，回{\PN{巴勒}}那里去，说：「{\PN{巴兰}}不肯和我们同来。」
\par }{\PP \VS{15}{\PN{巴勒}}又差遣使臣，比先前的又多又尊贵。
\VS{16}他们到了{\PN{巴兰}}那里，对他说：「{\PN{西拨}}的儿子{\PN{巴勒}}这样说：『求你不容什么事拦阻你不到我这里来，
\VS{17}因为我必使你得极大的尊荣。你向我要什么，我就给你什么；只求你来为我咒诅这民。』」
\VS{18}{\PN{巴兰}}回答{\PN{巴勒}}的臣仆说：「{\PN{巴勒}}就是将他满屋的金银给我，我行大事小事也不得越过耶和华—我　神的命。
\VS{19}现在我请你们今夜在这里住宿，等我得知耶和华还要对我说什么。」
\VS{20}当夜，　神临到{\PN{巴兰}}那里，说：「这些人若来召你，你就起来同他们去，你只要遵行我对你所说的话。」
\par }{\SH 巴兰和他的驴
\par }{\PP \VS{21}{\PN{巴兰}}早晨起来，备上驴，和{\PN{摩押}}的使臣一同去了。
\VS{22}神因他去就发了怒；耶和华的使者站在路上敌挡他。他骑着驴，有两个仆人跟随他。
\VS{23}驴看见耶和华的使者站在路上，手里有拔出来的刀，就从路上跨进田间，{\PN{巴兰}}便打驴，要叫它回转上路。
\VS{24}耶和华的使者就站在葡萄园的窄路上；这边有墙，那边也有墙。
\VS{25}驴看见耶和华的使者，就贴靠墙，将{\PN{巴兰}}的脚挤伤了；{\PN{巴兰}}又打驴。
\VS{26}耶和华的使者又往前去，站在狭窄之处，左右都没有转折的地方。
\VS{27}驴看见耶和华的使者，就卧在{\PN{巴兰}}底下，{\PN{巴兰}}发怒，用杖打驴。
\VS{28}耶和华叫驴开口，对{\PN{巴兰}}说：「我向你行了什么，你竟打我这三次呢？」
\VS{29}{\PN{巴兰}}对驴说：「因为你戏弄我，我恨不能手中有刀，把你杀了。」
\VS{30}驴对{\PN{巴兰}}说：「我不是你从小时直到今日所骑的驴吗？我素常向你这样行过吗？」{\PN{巴兰}}说：「没有。」
\par }{\PP \VS{31}当时，耶和华使{\PN{巴兰}}的眼目明亮，他就看见耶和华的使者站在路上，手里有拔出来的刀，{\PN{巴兰}}便低头俯伏在地。
\VS{32}耶和华的使者对他说：「你为何这三次打你的驴呢？我出来敌挡你，因你所行的，在我面前偏僻。
\VS{33}驴看见我就三次从我面前偏过去；驴若没有偏过去，我早把你杀了，留它存活。」
\VS{34}{\PN{巴兰}}对耶和华的使者说：「我有罪了。我不知道你站在路上阻挡我；你若不喜欢我去，我就转回。」
\VS{35}耶和华的使者对{\PN{巴兰}}说：「你同这些人去吧！你只要说我对你说的话。」于是{\PN{巴兰}}同着{\PN{巴勒}}的使臣去了。
\par }{\SH 巴勒欢迎巴兰
\par }{\PP \VS{36}{\PN{巴勒}}听见{\PN{巴兰}}来了，就往{\PN{摩押}}{\ADD{京}}城去迎接他；这城是在边界上，在{\PN{亚嫩河}}旁。
\VS{37}{\PN{巴勒}}对{\PN{巴兰}}说：「我不是急急地打发人到你那里去召你吗？你为何不到我这里来呢？我岂不能使你得尊荣吗？」
\VS{38}{\PN{巴兰}}说：「我已经到你这里来了！现在我岂能擅自说什么呢？　神将什么话传给我，我就说什么。」
\VS{39}{\PN{巴兰}}和{\PN{巴勒}}同行，来到{\PN{基列·胡琐}}。
\VS{40}{\PN{巴勒}}宰了\FTNT{}{{\FR 22:40: }原文是献}牛羊，送给{\PN{巴兰}}和陪伴的使臣。
\par }{\SH 巴兰首次预言
\par }{\PP \VS{41}到了早晨，{\PN{巴勒}}领{\PN{巴兰}}到{\PN{巴力}}的高处；{\PN{巴兰}}从那里观看{\PN{以色列}}{\ADD{营}}的边界。

\par }\Chap{23}{\PP \VerseOne{1}{\PN{巴兰}}对{\PN{巴勒}}说：「你在这里给我筑七座坛，为我预备七只公牛，七只公羊。」
\VS{2}{\PN{巴勒}}照{\PN{巴兰}}的话行了。{\PN{巴勒}}和{\PN{巴兰}}在每座坛上献一只公牛，一只公羊。
\VS{3}{\PN{巴兰}}对{\PN{巴勒}}说：「你站在你的燔祭旁边，我且往前去，或者耶和华来迎见我。他指示我什么，我必告诉你。」于是{\PN{巴兰}}上一净光的高处。
\VS{4}神迎见{\PN{巴兰}}；{\PN{巴兰}}说：「我预备了七座坛，在每座坛上献了一只公牛，一只公羊。」
\VS{5}耶和华将话传给{\PN{巴兰}}，又说：「你回到{\PN{巴勒}}那里，要如此如此说。」
\VS{6}他就回到{\PN{巴勒}}那里，见他同{\PN{摩押}}的使臣都站在燔祭旁边。
\VS{7}{\PN{巴兰}}便题起诗歌说：
\par }{\Q {\PN{巴勒}}引我出{\PN{亚兰}}，
\par }{\Q {\PN{摩押}}王引我出东山，{\ADD{说}}：
\par }{\Q 来啊，为我咒诅{\PN{雅各}}；
\par }{\Q 来啊，怒骂{\PN{以色列}}。
\par }{\Q \VS{8}神没有咒诅的，我焉能咒诅？
\par }{\Q 耶和华没有怒骂的，我焉能怒骂？
\par }{\Q \VS{9}我从高峰看他，从小山望他；
\par }{\Q 这是独居的民，不列在万民中。
\par }{\Q \VS{10}谁能数点{\PN{雅各}}的尘土？
\par }{\Q 谁能计算{\PN{以色列}}的四分之一？
\par }{\Q 我愿如义人之死而死；
\par }{\Q 我愿如义人之终而终。
\par }{\PP \VS{11}{\PN{巴勒}}对{\PN{巴兰}}说：「你向我做的是什么事呢？我领你来咒诅我的仇敌，不料，你竟为他们祝福。」
\VS{12}他回答说：「耶和华传给我的话，我能不谨慎传说吗？」
\par }{\SH 巴兰第二次预言
\par }{\PP \VS{13}{\PN{巴勒}}说：「求你同我往别处去，在那里可以看见他们；你不能全看见，只能看见他们边界上的人。在那里要为我咒诅他们。」
\VS{14}于是领{\PN{巴兰}}到了{\PN{琐腓田}}，上了{\PN{毗斯迦山}}顶，筑了七座坛；每座坛上献一只公牛，一只公羊。
\VS{15}{\PN{巴兰}}对{\PN{巴勒}}说：「你站在这燔祭旁边，等我往那边去迎见{\ADD{耶和华}}。」
\VS{16}耶和华临到{\PN{巴兰}}那里，将话传给他；又说：「你回到{\PN{巴勒}}那里，要如此如此说。」
\VS{17}他就回到{\PN{巴勒}}那里，见他站在燔祭旁边；{\PN{摩押}}的使臣也和他在一处。{\PN{巴勒}}问他说：「耶和华说了什么话呢？」
\VS{18}{\PN{巴兰}}就题诗歌说：
\par }{\Q {\PN{巴勒}}，你起来听；
\par }{\Q {\PN{西拨}}的儿子，你听我言。
\par }{\Q \VS{19}神非人，必不致说谎，
\par }{\Q 也非人子，必不致后悔。
\par }{\Q 他说话岂不照着行呢？
\par }{\Q 他发言岂不要成就呢？
\par }{\Q \VS{20}我奉{\ADD{命}}祝福；
\par }{\Q 　神也曾赐福，此事我不能翻转。
\par }{\Q \VS{21}他未见{\PN{雅各}}中有罪孽，
\par }{\Q 也未见{\PN{以色列}}中有奸恶。
\par }{\Q 耶和华—他的　神和他同在；
\par }{\Q 有欢呼王的声音在他们中间。
\par }{\Q \VS{22}神领他们出{\PN{埃及}}；
\par }{\Q 他们似乎有野牛之力。
\par }{\Q \VS{23}断没有法术可以害{\PN{雅各}}，
\par }{\Q 也没有占卜可以害{\PN{以色列}}。
\par }{\Q 现在必有人论及{\PN{雅各}}，就是论及{\PN{以色列}}说：
\par }{\Q 　神为他行了何等的大事！
\par }{\Q \VS{24}这民起来，仿佛母狮，
\par }{\Q 挺身，好像公狮，
\par }{\Q 未曾吃野食，
\par }{\Q 未曾喝被伤者之血，决不躺卧。
\par }{\PP \VS{25}{\PN{巴勒}}对{\PN{巴兰}}说：「你一点不要咒诅他们，也不要为他们祝福。」
\VS{26}{\PN{巴兰}}回答{\PN{巴勒}}说：「我岂不是告诉你说『凡耶和华所说的，我必须遵行』吗？」
\par }{\SH 巴兰第三次预言
\par }{\PP \VS{27}{\PN{巴勒}}对{\PN{巴兰}}说：「来吧，我领你往别处去，或者　神喜欢你在那里为我咒诅他们。」
\VS{28}{\PN{巴勒}}就领{\PN{巴兰}}到那下望旷野的{\PN{毗珥}}{\ADD{
{\PN{山}}}}顶上。
\VS{29}{\PN{巴兰}}对{\PN{巴勒}}说：「你在这里为我筑七座坛，又在这里为我预备七只公牛，七只公羊。」
\VS{30}{\PN{巴勒}}就照{\PN{巴兰}}的话行，在每座坛上献一只公牛，一只公羊。

\par }\Chap{24}{\PP \VerseOne{1}{\PN{巴兰}}见耶和华喜欢赐福与{\PN{以色列}}，就不像前两次去求法术，却面向旷野。
\VS{2}{\PN{巴兰}}举目，看见{\PN{以色列}}人照着支派居住。　神的灵就临到他身上，
\VS{3}他便题起诗歌说：
\par }{\Q {\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}说，
\par }{\Q 眼目闭住\FTNT{}{{\FR 24:3: }或译：睁开}的人说，
\par }{\Q \VS{4}得听　神的言语，
\par }{\Q 得见全能者的异象，
\par }{\Q 眼目睁开而仆倒的人说：
\par }{\Q \VS{5}{\PN{雅各}}啊，你的帐棚何等华美！
\par }{\Q {\PN{以色列}}啊，你的帐幕何其华丽！
\par }{\Q \VS{6}如接连的山谷，
\par }{\Q 如河旁的园子，
\par }{\Q 如耶和华所栽的沉香树，
\par }{\Q 如水边的香柏木。
\par }{\Q \VS{7}水要从他的桶里流出；
\par }{\Q 种子要撒在多水之处。
\par }{\Q 他的王必超过{\PN{亚甲}}；
\par }{\Q 他的国必要振兴。
\par }{\Q \VS{8}神领他出{\PN{埃及}}；
\par }{\Q 他似乎有野牛之力。
\par }{\Q 他要吞吃敌国，
\par }{\Q 折断他们的骨头，
\par }{\Q 用箭射透他们。
\par }{\Q \VS{9}他蹲如公狮，
\par }{\Q 卧如母狮，谁敢惹他？
\par }{\Q 凡给你祝福的，愿他蒙福；
\par }{\Q 凡咒诅你的，愿他受咒诅。
\par }{\PP \VS{10}{\PN{巴勒}}向{\PN{巴兰}}生气，就拍起手来，对{\PN{巴兰}}说：「我召你来为我咒诅仇敌，不料，你这三次竟为他们祝福。
\VS{11}如今你快回本地去吧！我想使你得大尊荣，耶和华却阻止你不得尊荣。」
\VS{12}{\PN{巴兰}}对{\PN{巴勒}}说：「我岂不是对你所差遣到我那里的使者说：
\VS{13}『{\PN{巴勒}}就是将他满屋的金银给我，我也不得越过耶和华的命，凭自己的心意行好行歹。耶和华说什么，我就要说什么』？」
\par }{\SH 巴兰末次预言
\par }{\PP \VS{14}「现在我要回本族去。你来，我告诉你这民日后要怎样待你的民。」
\VS{15}他就题起诗歌说：
\par }{\Q {\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}说：
\par }{\Q 眼目闭住\FTNT{}{{\FR 24:15: }或译：睁开}的人说，
\par }{\Q \VS{16}得听　神的言语，
\par }{\Q 明白至高者的意旨，
\par }{\Q 看见全能者的异象，
\par }{\Q 眼目睁开而仆倒的人说：
\par }{\Q \VS{17}我看他却不在现时；
\par }{\Q 我望他却不在近日。
\par }{\Q 有星要出于{\PN{雅各}}，有杖要兴于{\PN{以色列}}，
\par }{\Q 必打破{\PN{摩押}}的四角，毁坏扰乱之子。
\par }{\Q \VS{18}他必得{\PN{以东}}为基业，
\par }{\Q 又得仇敌之地{\PN{西珥}}为产业；
\par }{\Q {\PN{以色列}}必行事勇敢。
\par }{\Q \VS{19}有一位出于{\PN{雅各}}的，必掌大权；
\par }{\Q 他要除灭城中的余民。
\par }{\Q \VS{20}{\PN{巴兰}}观看{\PN{亚玛力}}，就题起诗歌说：
\par }{\Q {\PN{亚玛力}}原为诸国之首，
\par }{\Q 但他终必沉沦。
\par }{\Q \VS{21}{\PN{巴兰}}观看{\PN{基尼}}人，就题起诗歌说：
\par }{\Q 你的住处本是坚固；
\par }{\Q 你的窝巢做在岩穴中。
\par }{\Q \VS{22}然而{\PN{基尼}}必至衰微，
\par }{\Q 直到{\PN{亚述}}把你掳去。
\par }{\Q \VS{23}{\PN{巴兰}}又题起诗歌说：
\par }{\Q 哀哉！　神行这事，谁能得活？
\par }{\Q \VS{24}必有人乘船从{\PN{基提}}界{\ADD{而来}}，
\par }{\Q 苦害{\PN{亚述}}，苦害{\PN{希伯}}；
\par }{\Q 他也必至沉沦。
\par }{\Q \VS{25}于是{\PN{巴兰}}起来，回他本地去；{\PN{巴勒}}也回去了。

\par }\Chap{25}{\SH 以色列人在毗珥
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人住在{\PN{什亭}}，百姓与{\PN{摩押}}女子行起淫乱。
\VS{2}因为这女子叫百姓来，一同给她们的神献祭，百姓就吃{\ADD{她们的祭物}}，跪拜她们的神。
\VS{3}{\PN{以色列}}人与{\PN{巴力·毗珥}}连合，耶和华的怒气就向{\PN{以色列}}人发作。
\VS{4}耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：「将百姓中所有的族长在我面前对着日头悬挂，使我向{\PN{以色列}}人所发的怒气可以消了。」
\VS{5}于是{\PN{摩西}}吩咐{\PN{以色列}}的审判官说：「凡属你们的人，有与{\PN{巴力·毗珥}}连合的，你们各人要把他们杀了。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{摩西}}和{\PN{以色列}}全会众正在会幕门前哭泣的时候，谁知，有{\PN{以色列}}中的一个人，当他们眼前，带着一个{\PN{米甸}}女人到他弟兄那里去。
\VS{7}祭司{\PN{亚伦}}的孙子，{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}看见了，就从会中起来，手里拿着枪，
\VS{8}跟随那{\PN{以色列}}人进亭子里去，便将{\PN{以色列}}人和那女人由腹中刺透。这样，在{\PN{以色列}}人中瘟疫就止息了。
\VS{9}那时遭瘟疫死的，有二万四千人。
\par }{\PP \VS{10}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{11}「祭司{\PN{亚伦}}的孙子，{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}，使我向{\PN{以色列}}人所发的怒消了；因他在他们中间，以我的忌邪为心，使我不在忌邪中把他们除灭。
\VS{12}因此，你要说：『我将我平安的约赐给他。
\VS{13}这约要给他和他的后裔，作为永远当祭司职任的约；因他为　神有忌邪的心，为{\PN{以色列}}人赎罪。』」
\par }{\PP \VS{14}那与{\PN{米甸}}女人一同被杀的{\PN{以色列}}人，名叫{\PN{心利}}，是{\PN{撒路}}的儿子，是{\PN{西缅}}一个宗族的首领。
\VS{15}那被杀的{\PN{米甸}}女人，名叫{\PN{哥斯比}}，是{\PN{苏珥}}的女儿；这{\PN{苏珥}}是{\PN{米甸}}一个宗族的首领。
\par }{\PP \VS{16}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{17}「你要扰害{\PN{米甸}}人，击杀他们；
\VS{18}因为他们用诡计扰害你们，在{\PN{毗珥}}的事上和他们的姊妹、{\PN{米甸}}首领的女儿{\PN{哥斯比}}的事上，用这诡计诱惑了你们；这{\PN{哥斯比}}，当瘟疫流行的日子，因{\PN{毗珥}}的事被杀了。」

\par }\Chap{26}{\SH 第二次的人口普查
\par }{\PP \VerseOne{1}瘟疫之后，耶和华晓谕{\PN{摩西}}和祭司{\PN{亚伦}}的儿子{\PN{以利亚撒}}说：
\VS{2}「你们要将{\PN{以色列}}全会众，按他们的宗族，凡{\PN{以色列}}中从二十岁以外、能出去打仗的，计算总数。」
\VS{3}{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}在{\PN{摩押}}平原与{\PN{耶利哥}}相对的{\PN{约旦河}}边向{\PN{以色列}}人说：
\VS{4}「将你们中间从二十岁以外的{\ADD{计算总数}}」；是照耶和华吩咐出{\PN{埃及}}地的{\PN{摩西}}和{\PN{以色列}}人的话。
\par }{\PP \VS{5}{\PN{以色列}}的长子是{\PN{吕便}}。{\PN{吕便}}的众子：属{\PN{哈诺}}的，有{\PN{哈诺}}族；属{\PN{法路}}的，有{\PN{法路}}族；
\VS{6}属{\PN{希斯伦}}的，有{\PN{希斯伦}}族；属{\PN{迦米}}的，有{\PN{迦米}}族；
\VS{7}这就是{\PN{吕便}}的各族；其中被数的，共有四万三千七百三十名。
\VS{8}{\PN{法路}}的儿子是{\PN{以利押}}。
\VS{9}{\PN{以利押}}的众子是{\PN{尼母利}}、{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}。这{\PN{大坍}}、{\PN{亚比兰}}，就是从会中选召的，与{\PN{可拉}}一党同向耶和华争闹的时候也向{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}争闹；
\VS{10}地便开口吞了他们，和{\PN{可拉}}、{\PN{可拉}}的党类一同死亡。那时火烧灭了二百五十个人；他们就作了警戒。
\VS{11}然而{\PN{可拉}}的众子没有死亡。
\par }{\PP \VS{12}按着家族，{\PN{西缅}}的众子：属{\PN{尼母利}}的，有{\PN{尼母利}}族；属{\PN{雅悯}}的，有{\PN{雅悯}}族；属{\PN{雅斤}}的，有{\PN{雅斤}}族；
\VS{13}属{\PN{谢拉}}的，有{\PN{谢拉}}族；属{\PN{扫罗}}的，有{\PN{扫罗}}族。
\VS{14}这就是{\PN{西缅}}的各族，共有二万二千二百名。
\par }{\PP \VS{15}按着家族，{\PN{迦得}}的众子：属{\PN{洗分}}的，有{\PN{洗分}}族；属{\PN{哈基}}的，有{\PN{哈基}}族；属{\PN{书尼}}的，有{\PN{书尼}}族；
\VS{16}属{\PN{阿斯尼}}的，有{\PN{阿斯尼}}族；属{\PN{以利}}的，有{\PN{以利}}族；
\VS{17}属{\PN{亚律}}的，有{\PN{亚律}}族；属{\PN{亚列利}}的，有{\PN{亚列利}}族。
\VS{18}这就是{\PN{迦得}}子孙的各族，照他们中间被数的，共有四万零五百名。
\par }{\PP \VS{19}{\PN{犹大}}的儿子是{\PN{珥}}和{\PN{俄南}}。这{\PN{珥}}和{\PN{俄南}}死在{\PN{迦南}}地。
\VS{20}按着家族，{\PN{犹大}}{\ADD{其余}}的众子：属{\PN{示拉}}的，有{\PN{示拉}}族；属{\PN{法勒斯}}的，有{\PN{法勒斯}}族；属{\PN{谢拉}}的有{\PN{谢拉}}族。
\VS{21}{\PN{法勒斯}}的儿子：属{\PN{希斯
}}的，有{\PN{希斯
}}族；属{\PN{哈母勒}}的，有{\PN{哈母勒}}族。
\VS{22}这就是{\PN{犹大}}的各族，照他们中间被数的，共有七万六千五百名。
\par }{\PP \VS{23}按着家族，{\PN{以萨迦}}的众子：属{\PN{陀拉}}的，有{\PN{陀拉}}族；属{\PN{普瓦}}的，有{\PN{普瓦}}族；
\VS{24}属{\PN{雅述}}的，有{\PN{雅述}}族；属{\PN{伸
}}的，有{\PN{伸
}}族。
\VS{25}这就是{\PN{以萨迦}}的各族，照他们中间被数的，共有六万四千三百名。
\VS{26}按着家族，{\PN{西布伦}}的众子：属{\PN{西烈}}的，有{\PN{西烈}}族；属{\PN{以伦}}的，有{\PN{以伦}}族；属{\PN{雅利}}的，有{\PN{雅利}}族。
\VS{27}这就是{\PN{西布伦}}的各族，照他们中间被数的，共有六万零五百名。
\par }{\PP \VS{28}按着家族，{\PN{约瑟}}的儿子有{\PN{玛拿西}}、{\PN{以法莲}}。
\VS{29}{\PN{玛拿西}}的众子：属{\PN{玛吉}}的，有{\PN{玛吉}}族；{\PN{玛吉}}生{\PN{基列}}；属{\PN{基列}}的，有{\PN{基列}}族。
\VS{30}{\PN{基列}}的众子：属{\PN{伊以谢}}的，有{\PN{伊以谢}}族；属{\PN{希勒}}的，有{\PN{希勒}}族；
\VS{31}属{\PN{亚斯烈}}的，有{\PN{亚斯烈}}族；属{\PN{示剑}}的，有{\PN{示剑}}族；
\VS{32}属{\PN{示米大}}的，有{\PN{示米大}}族；属{\PN{希弗}}的，有{\PN{希弗}}族。
\VS{33}{\PN{希弗}}的儿子：{\PN{西罗非哈}}没儿子，只有女儿。{\PN{西罗非哈}}女儿的名字就是{\PN{玛拉}}、{\PN{挪阿}}、{\PN{曷拉}}、{\PN{密迦}}、{\PN{得撒}}。
\VS{34}这就是{\PN{玛拿西}}的各族；他们中间被数的，共有五万二千七百名。
\par }{\PP \VS{35}按着家族，{\PN{以法莲}}的众子：属{\PN{书提拉}}的，有{\PN{书提拉}}族；属{\PN{比结}}的，有{\PN{比结}}族；属{\PN{他罕}}的，有{\PN{他罕}}族。
\VS{36}{\PN{书提拉}}的众子：属{\PN{以兰}}的，有{\PN{以兰}}族。
\VS{37}这就是{\PN{以法莲}}子孙的各族，照他们中间被数的，共有三万二千五百名。按着家族，这都是{\PN{约瑟}}的子孙。
\par }{\PP \VS{38}按着家族，{\PN{便雅悯}}的众子：属{\PN{比拉}}的，有{\PN{比拉}}族；属{\PN{亚实别}}的，有{\PN{亚实别}}族；属{\PN{亚希兰}}的，有{\PN{亚希兰}}族；
\VS{39}属{\PN{书反}}的，有{\PN{书反}}族；属{\PN{户反}}的，有{\PN{户反}}族。
\VS{40}{\PN{比拉}}的众子是{\PN{亚勒}}、{\PN{乃幔}}。{\ADD{属
{\PN{亚勒}} 的}}，有{\PN{亚勒}}族；属{\PN{乃幔}}的，有{\PN{乃幔}}族。
\VS{41}按着家族，这就是{\PN{便雅悯}}的子孙，其中被数的，共有四万五千六百名。
\par }{\PP \VS{42}按着家族，{\PN{但}}的众子：属{\PN{书含}}的，有{\PN{书含}}族。按着家族，这就是{\PN{但}}的各族。
\VS{43}照其中被数的，{\PN{书含}}所有的各族，共有六万四千四百名。
\par }{\PP \VS{44}按着家族，{\PN{亚设}}的众子：属{\PN{音拿}}的，有{\PN{音拿}}族；属{\PN{亦施韦}}的，有{\PN{亦施韦}}族；属{\PN{比利亚}}的，有{\PN{比利亚}}族。
\VS{45}{\PN{比利亚}}的众子：属{\PN{希别}}的，有{\PN{希别}}族；属{\PN{玛结}}的，有{\PN{玛结}}族。
\VS{46}{\PN{亚设}}的女儿名叫{\PN{西拉}}。
\VS{47}这就是{\PN{亚设}}子孙的各族，照他们中间被数的，共有五万三千四百名。
\par }{\PP \VS{48}按着家族，{\PN{拿弗他利}}的众子：属{\PN{雅薛}}的，有{\PN{雅薛}}族；属{\PN{沽尼}}的，有{\PN{沽尼}}族；
\VS{49}属{\PN{耶色}}的，有{\PN{耶色}}族；属{\PN{示冷}}的，有{\PN{示冷}}族。
\VS{50}按着家族，这就是{\PN{拿弗他利}}的各族；他们中间被数的，共有四万五千四百名。
\par }{\PP \VS{51}{\PN{以色列}}人中被数的，共有六十万零一千七百三十名。
\par }{\PP \VS{52}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{53}「你要按着人名的数目将地分给这些人为业。
\VS{54}人多的，你要把产业多分给他们；人少的，你要把产业少分给他们；要照被数的人数，把产业分给各人。
\VS{55}虽是这样，还要拈阄分地。他们要按着祖宗各支派的名字承受为业。
\VS{56}要按着所拈的阄，看人数多，人数少，把产业分给他们。」
\par }{\PP \VS{57}{\PN{利未}}人，按着他们的各族被数的：属{\PN{革顺}}的，有{\PN{革顺}}族；属{\PN{哥辖}}的，有{\PN{哥辖}}族；属{\PN{米拉利}}的，有{\PN{米拉利}}族。
\VS{58}{\PN{利未}}的各族有{\PN{立尼}}族、{\PN{希伯伦}}族、{\PN{玛利}}族、{\PN{母示}}族、{\PN{可拉}}族。{\PN{哥辖}}生{\PN{暗兰}}。
\VS{59}{\PN{暗兰}}的妻名叫{\PN{约基别}}，是{\PN{利未}}女子，生在{\PN{埃及}}。她给{\PN{暗兰}}生了{\PN{亚伦}}、{\PN{摩西}}，并他们的姊姊{\PN{米利暗}}。
\VS{60}{\PN{亚伦}}生{\PN{拿答}}、{\PN{亚比户}}、{\PN{以利亚撒}}、{\PN{以他玛}}。
\VS{61}{\PN{拿答}}、{\PN{亚比户}}在耶和华面前献凡火的时候就死了。
\VS{62}{\PN{利未}}人中，凡一个月以外、被数的男丁，共有二万三千。他们本来没有数在{\PN{以色列}}人中；因为在{\PN{以色列}}人中，没有分给他们产业。
\par }{\PP \VS{63}这些就是被{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}所数的；他们在{\PN{摩押}}平原与{\PN{耶利哥}}相对的{\PN{约旦河}}边数点{\PN{以色列}}人。
\VS{64}但被数的人中，没有一个是{\PN{摩西}}和祭司{\PN{亚伦}}从前在{\PN{西奈}}的旷野所数的{\PN{以色列}}人，
\VS{65}因为耶和华论到他们说：「他们必要死在旷野。」所以，除了{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}以外，连一个人也没有存留。

\par }\Chap{27}{\SH 西罗非哈的女儿们
\par }{\PP \VerseOne{1}属{\PN{约瑟}}的儿子{\PN{玛拿西}}的各族，有{\PN{玛拿西}}的玄孙，{\PN{玛吉}}的曾孙，{\PN{基列}}的孙子，{\PN{希弗}}的儿子{\PN{西罗非哈}}的女儿，名叫{\PN{玛拉}}、{\PN{挪阿}}、{\PN{曷拉}}、{\PN{密迦}}、{\PN{得撒}}。她们前来，
\VS{2}站在会幕门口，在{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}，并众首领与全会众面前，说：
\VS{3}「我们的父亲死在旷野。他不与{\PN{可拉}}同党聚集攻击耶和华，是在自己罪中死的；他也没有儿子。
\VS{4}为什么因我们的父亲没有儿子就把他的名从他族中除掉呢？求你们在我们父亲的弟兄中分给我们产业。」
\par }{\PP \VS{5}于是，{\PN{摩西}}将她们的案件呈到耶和华面前。
\VS{6}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{7}「{\PN{西罗非哈}}的女儿说得有理。你定要在她们父亲的弟兄中，把地分给她们为业；要将她们父亲的产业归给她们。
\VS{8}你也要晓谕{\PN{以色列}}人说：『人若死了没有儿子，就要把他的产业归给他的女儿。
\VS{9}他若没有女儿，就要把他的产业给他的弟兄。
\VS{10}他若没有弟兄，就要把他的产业给他父亲的弟兄。
\VS{11}他父亲若没有弟兄，就要把他的产业给他族中最近的亲属，他便要得为业。』这要作{\PN{以色列}}人的律例典章，是照耶和华吩咐{\PN{摩西}}的。」
\par }{\SH 约书亚被选为摩西的继承人
\par }{\R （申31·1—8）
\par }{\PP \VS{12}耶和华对{\PN{摩西}}说：「你上这{\PN{亚巴琳山}}，观看我所赐给{\PN{以色列}}人的地。
\VS{13}看了以后，你也必归到你列祖\FTNT{}{{\FR 27:13: }原文是本民}那里，像你哥哥{\PN{亚伦}}一样。
\VS{14}因为你们在{\PN{寻}}的旷野，当会众争闹的时候，违背了我的命，没有在{\ADD{涌}}水之地、会众眼前尊我为圣。」（这水就是{\PN{寻}}的旷野{\PN{加低斯米利巴}}水。）
\VS{15}{\PN{摩西}}对耶和华说：
\VS{16}「愿耶和华万人之灵的　神，立一个人治理会众，
\VS{17}可以在他们面前出入，也可以引导他们，免得耶和华的会众如同没有牧人的羊群一般。」
\VS{18}耶和华对{\PN{摩西}}说：「{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}是心中有{\ADD{圣}}灵的；你将他领来，按手在他{\ADD{头}}上，
\VS{19}使他站在祭司{\PN{以利亚撒}}和全会众面前，嘱咐他，
\VS{20}又将你的尊荣给他几分，使{\PN{以色列}}全会众都听从他。
\VS{21}他要站在祭司{\PN{以利亚撒}}面前；{\PN{以利亚撒}}要凭乌陵的判断，在耶和华面前为他求问。他和{\PN{以色列}}全会众都要遵{\PN{以利亚撒}}的命出入。」
\VS{22}于是{\PN{摩西}}照耶和华所吩咐的将{\PN{约书亚}}领来，使他站在祭司{\PN{以利亚撒}}和全会众面前，
\VS{23}按手在他{\ADD{头}}上，嘱咐他，是照耶和华借{\PN{摩西}}所说的话。

\par }\Chap{28}{\SH 每天例常的祭
\par }{\R （出29·38—46）
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你要吩咐{\PN{以色列}}人说：『献给我的供物，就是献给我作馨香火祭的食物，你们要按日期献给我』；
\VS{3}又要对他们说：你们要献给耶和华的火祭，就是没有残疾、一岁的公羊羔，每日两只，作为常献的燔祭。
\VS{4}早晨要献一只，黄昏的时候要献一只；
\VS{5}又用细面伊法十分之一，并捣成的油一欣四分之一，调和作为素祭。
\VS{6}这是{\PN{西奈山}}所命定为常献的燔祭，是献给耶和华为馨香的火祭。
\VS{7}为这一只羊羔，要同献奠祭的酒一欣四分之一。在圣所中，你要将醇酒奉给耶和华为奠祭。
\VS{8}晚上，你要献那一只羊羔，必照早晨的素祭和同献的奠祭献上，作为馨香的火祭，献给耶和华。」
\par }{\SH 安息日献的祭
\par }{\PP \VS{9}「当安息日，要献两只没有残疾、一岁的公羊羔，并用调油的细面{\ADD{伊法}}十分之二为素祭，又将同献的奠祭献上。
\VS{10}这是每安息日献的燔祭；那常献的燔祭和同献的奠祭在外。」
\par }{\SH 月初献的祭
\par }{\PP \VS{11}「每月朔，你们要将两只公牛犊，一只公绵羊，七只没有残疾、一岁的公羊羔，献给耶和华为燔祭。
\VS{12}每只公牛要用调油的细面{\ADD{伊法}}十分之三作为素祭；那只公羊也用调油的细面{\ADD{伊法}}十分之二作为素祭；
\VS{13}每只羊羔要用调油的细面{\ADD{伊法}}十分之一作为素祭和馨香的燔祭，是献给耶和华的火祭。
\VS{14}一只公牛要奠酒半欣，一只公羊要奠酒一欣三分之一，一只羊羔也奠酒一欣四分之一。这是每月的燔祭，一年之中要月月如此。
\VS{15}又要将一只公山羊为赎罪祭，献给耶和华；要献在常献的燔祭和同献的奠祭以外。」
\par }{\SH 除酵节献的祭
\par }{\R （利23·5—14）
\par }{\PP \VS{16}「正月十四日是耶和华的逾越节。
\VS{17}这月十五日是节期，要吃无酵饼七日。
\VS{18}第一日当有圣会；什么劳碌的工都不可做。
\VS{19}当将公牛犊两只，公绵羊一只，一岁的公羊羔七只，都要没有残疾的，用火献给耶和华为燔祭。
\VS{20}同献的素祭用调油的细面；为一只公牛要献{\ADD{伊法}}十分之三；为一只公羊要献{\ADD{伊法}}十分之二；
\VS{21}为那七只羊羔，每只要献{\ADD{伊法}}十分之一。
\VS{22}并献一只公山羊作赎罪祭，为你们赎罪。
\VS{23}你们献这些，要在早晨常献的燔祭以外。
\VS{24}一连七日，每日要照这例把馨香火祭的食物献给耶和华，是在常献的燔祭和同献的奠祭以外。
\VS{25}第七日当有圣会，什么劳碌的工都不可做。」
\par }{\SH 七七收获节献的祭
\par }{\R （利23·15—22）
\par }{\PP \VS{26}「七七{\ADD{节}}庄稼初熟，你们献新素祭给耶和华的日子，当有圣会；什么劳碌的工都不可做。
\VS{27}只要将公牛犊两只，公绵羊一只，一岁的公羊羔七只，作为馨香的燔祭献给耶和华。
\VS{28}同献的素祭用调油的细面；为每只公牛要献{\ADD{伊法}}十分之三；为一只公羊要献{\ADD{伊法}}十分之二；
\VS{29}为那七只羊羔，每只要献{\ADD{伊法}}十分之一。
\VS{30}并献一只公山羊为你们赎罪。
\VS{31}这些，你们要献在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外，都要没有残疾的。」

\par }\Chap{29}{\SH 新年献的祭
\par }{\R （利23·23—25）
\par }{\PP \VerseOne{1}「七月初一日，你们当有圣会；什么劳碌的工都不可做，是你们当守为吹角的日子。
\VS{2}你们要将公牛犊一只，公绵羊一只，没有残疾、一岁的公羊羔七只，作为馨香的燔祭献给耶和华。
\VS{3}同献的素祭用调油的细面；为一只公牛要献{\ADD{伊法}}十分之三；为一只公羊要献{\ADD{伊法}}十分之二；
\VS{4}为那七只羊羔，每只要献{\ADD{伊法}}十分之一。
\VS{5}又献一只公山羊作赎罪祭，为你们赎罪。
\VS{6}这些是在月朔的燔祭和同献的素祭，并常献的燔祭与同献的素祭，以及照例同献的奠祭以外，都作为馨香的火祭献给耶和华。」
\par }{\SH 赎罪日献的祭
\par }{\R （利23·26—32）
\par }{\PP \VS{7}「七月初十日，你们当有圣会；要刻苦己心，什么工都不可做。
\VS{8}只要将公牛犊一只，公绵羊一只，一岁的公羊羔七只，都要没有残疾的，作为馨香的燔祭献给耶和华。
\VS{9}同献的素祭用调油的细面：为一只公牛要献{\ADD{伊法}}十分之三；为一只公羊要献{\ADD{伊法}}十分之二；
\VS{10}为那七只羊羔，每只要献{\ADD{伊法}}十分之一。
\VS{11}又献一只公山羊为赎罪祭。这是在赎罪祭和常献的燔祭，与同献的素祭并同献的奠祭以外。」
\par }{\SH 住棚节献的祭
\par }{\R （利23·33—44）
\par }{\PP \VS{12}「七月十五日，你们当有圣会；什么劳碌的工都不可做，要向耶和华守节七日。
\VS{13}又要将公牛犊十三只，公绵羊两只，一岁的公羊羔十四只，都要没有残疾的，用火献给耶和华为馨香的燔祭。
\VS{14}同献的素祭用调油的细面；为那十三只公牛，每只要献{\ADD{伊法}}十分之三；为那两只公羊，每只要献{\ADD{伊法}}十分之二；
\VS{15}为那十四只羊羔，每只要献{\ADD{伊法}}十分之一。
\VS{16}并献一只公山羊为赎罪祭，这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{17}「第二日{\ADD{要献}}公牛犊十二只，公绵羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\VS{18}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{19}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{20}「第三日{\ADD{要献}}公牛十一只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\VS{21}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{22}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{23}「第四日{\ADD{要献}}公牛十只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\VS{24}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{25}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{26}「第五日{\ADD{要献}}公牛九只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\VS{27}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{28}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{29}「第六日{\ADD{要献}}公牛八只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\VS{30}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{31}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{32}「第七日{\ADD{要献}}公牛七只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\VS{33}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{34}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{35}「第八日你们当有严肃会；什么劳碌的工都不可做；
\VS{36}只要将公牛一只，公羊一只，没有残疾、一岁的公羊羔七只作火祭，献给耶和华为馨香的燔祭；
\VS{37}并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\VS{38}又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par }{\PP \VS{39}「这些祭要在你们的节期献给耶和华，都在所许的愿并甘心所献的以外，作为你们的燔祭、素祭、奠祭，和平安祭。」
\par }{\PP \VS{40}于是，{\PN{摩西}}照耶和华所吩咐他的一切话告诉{\PN{以色列}}人。

\par }\Chap{30}{\SH 许愿的条例
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{摩西}}晓谕{\PN{以色列}}各支派的首领说：「耶和华所吩咐的乃是这样：
\VS{2}人若向耶和华许愿或起誓，要约束自己，就不可食言，必要按口中所出的一切话行。
\VS{3}女子年幼、还在父家的时候，若向耶和华许愿，要约束自己，
\VS{4}她父亲也听见她所许的愿并约束自己的话，却向她默默不言，她所许的愿并约束自己的话就都要为定。
\VS{5}但她父亲听见的日子若不应承她所许的愿和约束自己的话，就都不得为定；耶和华也必赦免她，因为她父亲不应承。
\VS{6}她若出了嫁，有愿在身，或是口中出了约束自己的冒失话，
\VS{7}她丈夫听见的日子，却向她默默不言，她所许的愿并约束自己的话就都要为定。
\VS{8}但她丈夫听见的日子，若不应承，就算废了她所许的愿和她出口约束自己的冒失话；耶和华也必赦免她。
\VS{9}寡妇或是被休的妇人所许的愿，就是她约束自己的话，都要为定。
\VS{10}她若在丈夫家里许了愿或起了誓，约束自己，
\VS{11}丈夫听见，却向她默默不言，也没有不应承，她所许的愿并约束自己的话就都要为定。
\VS{12}丈夫听见的日子，若把这两样全废了，妇人口中所许的愿或是约束自己的话就都不得为定，{\ADD{因}}她丈夫已经把这两样废了；耶和华也必赦免她。
\VS{13}凡她所许的愿和刻苦约束自己所起的誓，她丈夫可以坚定，也可以废去。
\VS{14}倘若她丈夫天天向她默默不言，就算是坚定她所许的愿和约束自己的话；因丈夫听见的日子向她默默不言，就使这两样坚定。
\VS{15}但她丈夫听见以后，若使这两样全废了，就要担当妇人的罪孽。」
\par }{\PP \VS{16}这是丈夫待妻子，父亲待女儿，女儿年幼、还在父家，耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的律例。

\par }\Chap{31}{\SH 跟米甸人打仗
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华吩咐{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你要在{\PN{米甸}}人身上报{\PN{以色列}}人的仇，后来要归到你列祖\FTNT{}{{\FR 31:2: }原文是本民}那里。」
\VS{3}{\PN{摩西}}吩咐百姓说：「要从你们中间叫人带兵器出去攻击{\PN{米甸}}，好在{\PN{米甸}}人身上为耶和华报仇。
\VS{4}从{\PN{以色列}}众支派中，每支派要打发一千人去打仗。」
\VS{5}于是从{\PN{以色列}}千万人中，每支派交出一千人，共一万二千人，带着兵器预备打仗。
\VS{6}{\PN{摩西}}就打发每支派的一千人去打仗，并打发祭司{\PN{以利亚撒}}的儿子{\PN{非尼哈}}同去；{\PN{非尼哈}}手里拿着圣所的器皿和吹大声的号筒。
\VS{7}他们就照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的，与{\PN{米甸}}人打仗，杀了所有的男丁。
\VS{8}在所杀的人中，杀了{\PN{米甸}}的五王，就是{\PN{以未}}、{\PN{利金}}、{\PN{苏珥}}、{\PN{户珥}}、{\PN{利巴}}，又用刀杀了{\PN{比珥}}的儿子{\PN{巴兰}}。
\VS{9}{\PN{以色列}}人掳了{\PN{米甸}}人的妇女孩子，并将他们的牲畜、羊群，和所有的财物都夺了来，当作掳物，
\VS{10}又用火焚烧他们所住的城邑和所有的营寨，
\VS{11}把一切所夺的、所掳的，连人带牲畜都带了去，
\VS{12}将所掳的人，所夺的牲畜、财物，都带到{\PN{摩押}}平原，在{\PN{约旦河}}边与{\PN{耶利哥}}相对的营盘，交给{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}，并{\PN{以色列}}的会众。
\par }{\SH 打仗回来
\par }{\PP \VS{13}{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}，并会众一切的首领，都出到营外迎接他们。
\VS{14}{\PN{摩西}}向打仗回来的军长，就是千夫长、百夫长，发怒，
\VS{15}对他们说：「你们要存留这一切妇女的活命吗？
\VS{16}这些妇女因{\PN{巴兰}}的计谋，叫{\PN{以色列}}人在{\PN{毗珥}}的事上得罪耶和华，以致耶和华的会众遭遇瘟疫。
\VS{17}所以，你们要把一切的男孩和所有已嫁的女子都杀了。
\VS{18}但女孩子中，凡没有出嫁的，你们都可以存留她的活命。
\VS{19}你们要在营外驻扎七日；凡杀了人的，和一切摸了被杀的，并你们所掳来的人口，第三日，第七日，都要洁净自己，
\VS{20}也要因一切的衣服、皮物、山羊{\ADD{毛}}织的物，和各样的木器，洁净自己。」
\par }{\PP \VS{21}祭司{\PN{以利亚撒}}对打仗回来的兵丁说：「耶和华所吩咐{\PN{摩西}}律法中的条例乃是这样：
\VS{22}金、银、铜、铁、锡、铅，
\VS{23}凡能见火的，你们要叫它经火就为洁净，然而还要用除污秽的水洁净它；凡不能见火的，你们要叫它过水。
\VS{24}第七日，你们要洗衣服，就为洁净，然后可以进营。」
\par }{\SH 分战利品
\par }{\PP \VS{25}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{26}「你和祭司{\PN{以利亚撒}}，并会众的各族长，要计算所掳来的人口和牲畜的总数。
\VS{27}把所掳来的分作两半：一半归与出去打仗的精兵，一半归与全会众。
\VS{28}又要从出去打仗所得的人口、牛、驴、羊群中，每五百取一，作为贡物奉给耶和华。
\VS{29}从他们一半之中，要取出来交给祭司{\PN{以利亚撒}}，作为耶和华的举祭。
\VS{30}从{\PN{以色列}}人的一半之中，就是从人口、牛、驴、羊群、各样牲畜中，每五十取一，交给看守耶和华帐幕的{\PN{利未}}人。」
\VS{31}于是{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的行了。
\par }{\PP \VS{32}除了兵丁所夺的财物以外，所掳来的：羊六十七万五千只；
\VS{33}牛七万二千只；
\VS{34}驴六万一千匹；
\VS{35}女人共三万二千口，都是没有出嫁的。
\VS{36}出去打仗之人的分，就是他们所得的那一半，共计羊三十三万七千五百只，
\VS{37}从其中归耶和华为贡物的，有六百七十五只；
\VS{38}牛三万六千只，从其中归耶和华为贡物的，有七十二只；
\VS{39}驴三万零五百匹，从其中归耶和华为贡物的，有六十一匹；
\VS{40}人一万六千口，从其中归耶和华的，有三十二口。
\VS{41}{\PN{摩西}}把贡物，就是归与耶和华的举祭，交给祭司{\PN{以利亚撒}}，是照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。
\par }{\PP \VS{42}{\PN{以色列}}人所得的那一半，就是{\PN{摩西}}从打仗的人取来分给他们的。（
\VS{43}会众的那一半有：羊三十三万七千五百只；
\VS{44}牛三万六千只；
\VS{45}驴三万零五百匹；
\VS{46}人一万六千口。）
\VS{47}无论是人口是牲畜，{\PN{摩西}}每五十取一，交给看守耶和华帐幕的{\PN{利未}}人，是照耶和华所吩咐{\PN{摩西}}的。
\par }{\PP \VS{48}带领千军的各军长，就是千夫长、百夫长，都近前来见{\PN{摩西}}，
\VS{49}对他说：「仆人权下的兵已经计算总数，并不短少一人。
\VS{50}如今我们将各人所得的金器，就是脚链子、镯子、打印的戒指、耳环、手钏，都送来为耶和华的供物，好在耶和华面前为我们的生命赎罪。」
\VS{51}{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}就收了他们的金子，都是打成的器皿。
\VS{52}千夫长、百夫长所献给耶和华为举祭的金子共有一万六千七百五十舍客勒。
\VS{53}各兵丁都为自己夺了财物。
\VS{54}{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}收了千夫长、百夫长的金子，就带进会幕，在耶和华面前作为{\PN{以色列}}人的纪念。

\par }\Chap{32}{\SH 约旦河东的两支派
\par }{\R （申3·12—22）
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{吕便}}子孙和{\PN{迦得}}子孙的牲畜极其众多；他们看见{\PN{雅谢}}地和{\PN{基列}}地是可牧放牲畜之地，
\VS{2}就来见{\PN{摩西}}和祭司{\PN{以利亚撒}}，并会众的首领，说：
\VS{3}「{\PN{亚大录}}、{\PN{底本}}、{\PN{雅谢}}、{\PN{宁拉}}、{\PN{希实本}}、{\PN{以利亚利}}、{\PN{示班}}、{\PN{尼波}}、{\PN{比稳}}，
\VS{4}就是耶和华在{\PN{以色列}}会众前面所攻取之地，是可牧放牲畜之地，你仆人也有牲畜」；
\VS{5}又说：「我们若在你眼前蒙恩，求你把这地给我们为业，不要领我们过{\PN{约旦河}}。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{摩西}}对{\PN{迦得}}子孙和{\PN{吕便}}子孙说：「难道你们的弟兄去打仗，你们竟坐在这里吗？
\VS{7}你们为何使{\PN{以色列}}人灰心丧胆、不过去进入耶和华所赐给他们的那地呢？
\VS{8}我先前从{\PN{加低斯·巴尼亚}}打发你们先祖去窥探那地，他们也是这样行。
\VS{9}他们上{\PN{以实各谷}}，去窥探那地回来的时候，使{\PN{以色列}}人灰心丧胆，不进入耶和华所赐给他们的地。
\VS{10}当日，耶和华的怒气发作，就起誓说：
\VS{11}『凡从{\PN{埃及}}上来、二十岁以外的人断不得看见我对{\PN{亚伯拉罕}}、{\PN{以撒}}、{\PN{雅各}}起誓应许之地，因为他们没有专心跟从我。
\VS{12}惟有{\PN{基尼洗}}族{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}可以看见，因为他们专心跟从我。』
\VS{13}耶和华的怒气向{\PN{以色列}}人发作，使他们在旷野飘流四十年，等到在耶和华眼前行恶的那一代人都消灭了。
\VS{14}谁知，你们起来接续先祖，增添罪人的数目，使耶和华向{\PN{以色列}}大发烈怒。
\VS{15}你们若退后不跟从他，他还要把{\PN{以色列}}人撇在旷野，便是你们使这众民灭亡。」
\par }{\PP \VS{16}两支派的人挨近{\PN{摩西}}，说：「我们要在这里为牲畜垒圈，为{\ADD{妇人}}孩子造城。
\VS{17}我们自己要带兵器行在{\PN{以色列}}人的前头，好把他们领到他们的地方；但我们的{\ADD{妇人}}孩子，因这地居民的缘故，要住在坚固的城内。
\VS{18}我们不回家，直等到{\PN{以色列}}人各承受自己的产业。
\VS{19}我们不和他们在{\PN{约旦河}}那边一带之地同受产业，因为我们的产业是坐落在{\PN{约旦河}}东边这里。」
\VS{20}{\PN{摩西}}对他们说：「你们若这样行，在耶和华面前带着兵器出去打仗，
\VS{21}所有带兵器的人都要在耶和华面前过{\PN{约旦河}}，等他赶出他的仇敌，
\VS{22}那地被耶和华制伏了，然后你们可以回来，向耶和华和{\PN{以色列}}才为无罪，这地也必在耶和华面前归你们为业。
\VS{23}倘若你们不这样行，就得罪耶和华，要知道你们的罪必追上你们。
\VS{24}如今你们口中所出的，只管去行，为你们的{\ADD{妇人}}孩子造城，为你们的羊群垒圈。」
\VS{25}{\PN{迦得}}子孙和{\PN{吕便}}子孙对{\PN{摩西}}说：「仆人要照我主所吩咐的去行。
\VS{26}我们的妻子、孩子、羊群，和所有的牲畜都要留在{\PN{基列}}的各城。
\VS{27}但你的仆人，凡带兵器的，都要照我主所说的话，在耶和华面前过去打仗。」
\par }{\PP \VS{28}于是，{\PN{摩西}}为他们嘱咐祭司{\PN{以利亚撒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}，并{\PN{以色列}}众支派的族长，说：
\VS{29}「{\PN{迦得}}子孙和{\PN{吕便}}子孙，凡带兵器在耶和华面前去打仗的，若与你们一同过{\PN{约旦河}}，那地被你们制伏了，你们就要把{\PN{基列}}地给他们为业。
\VS{30}倘若他们不带兵器和你们一同过去，就要在{\PN{迦南}}地你们中间得产业。」
\VS{31}{\PN{迦得}}子孙和{\PN{吕便}}子孙回答说：「耶和华怎样吩咐仆人，仆人就怎样行。
\VS{32}我们要带兵器，在耶和华面前过去，进入{\PN{迦南}}地，只是{\PN{约旦河}}这边、我们所得为业之地{\ADD{仍归}}我们。」
\par }{\PP \VS{33}{\PN{摩西}}将{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}的国和{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}的国，连那地和周围的城邑，都给了{\PN{迦得}}子孙和{\PN{吕便}}子孙，并{\PN{约瑟}}的儿子{\PN{玛拿西}}半个支派。
\VS{34}{\PN{迦得}}子孙建造{\PN{底本}}、{\PN{亚他录}}、{\PN{亚罗珥}}、
\VS{35}{\PN{亚他录·朔反}}、{\PN{雅谢}}、{\PN{约比哈}}、
\VS{36}{\PN{伯·宁拉}}、{\PN{伯·哈兰}}，都是坚固城。他们又垒羊圈。
\VS{37}{\PN{吕便}}子孙建造{\PN{希实本}}、{\PN{以利亚利}}、{\PN{基列亭}}、
\VS{38}{\PN{尼波}}、{\PN{巴力·免}}、{\PN{西比玛}}（{\PN{尼波}}、{\PN{巴力·免}}，名字是改了的），又给他们所建造的城另起别名。
\VS{39}{\PN{玛拿西}}的儿子{\PN{玛吉}}，他的子孙往{\PN{基列}}去，占了那地，赶出那里的{\PN{亚摩利}}人。
\VS{40}{\PN{摩西}}将{\PN{基列}}赐给{\PN{玛拿西}}的儿子{\PN{玛吉}}，他{\ADD{子孙}}就住在那里。
\VS{41}{\PN{玛拿西}}的子孙{\PN{睚珥}}去占了{\PN{基列}}的村庄，就称这些村庄为{\PN{哈倭特·睚珥}}。
\VS{42}{\PN{挪巴}}去占了{\PN{基纳}}和{\PN{基纳}}的乡村，就按自己的名称{\PN{基纳}}为{\PN{挪巴}}。

\par }\Chap{33}{\SH 从埃及到摩押
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人按着军队，在{\PN{摩西}}、{\PN{亚伦}}的手下出{\PN{埃及}}地所行的路程\FTNT{}{{\FR 33:1: }或译：站口；下同}记在下面。
\VS{2}{\PN{摩西}}遵着耶和华的吩咐记载他们所行的路程，其路程乃是这样：
\VS{3}正月十五日，就是逾越节的次日，{\PN{以色列}}人从{\PN{兰塞}}起行，在一切{\PN{埃及}}人眼前昂然无惧地出去。
\VS{4}那时，{\PN{埃及}}人正葬埋他们的长子，就是耶和华在他们中间所击杀的；耶和华也败坏他们的神。
\par }{\PP \VS{5}{\PN{以色列}}人从{\PN{兰塞}}起行，安营在{\PN{疏割}}。
\VS{6}从{\PN{疏割}}起行，安营在旷野边的{\PN{以倘}}。
\VS{7}从{\PN{以倘}}起行，转到{\PN{比哈·希录}}，是在{\PN{巴力·洗分}}对面，就在{\PN{密夺}}安营。
\VS{8}从{\PN{比哈·希录}}对面起行，经过海中到了{\ADD{
{\PN{书珥}}}}旷野，又在{\PN{伊坦}}的旷野走了三天的路程，就安营在{\PN{玛拉}}。
\VS{9}从{\PN{玛拉}}起行，来到{\PN{以琳}}（{\PN{以琳}}有十二股水泉，七十棵棕树），就在那里安营。
\VS{10}从{\PN{以琳}}起行，安营在{\PN{红海}}边。
\VS{11}从{\PN{红海}}边起行，安营在{\PN{汛}}的旷野。
\VS{12}从{\PN{汛}}的旷野起行，安营在{\PN{脱加}}。
\VS{13}从{\PN{脱加}}起行，安营在{\PN{亚录}}。
\VS{14}从{\PN{亚录}}起行，安营在{\PN{利非订}}；在那里，百姓没有水喝。
\VS{15}从{\PN{利非订}}起行，安营在{\PN{西奈}}的旷野。
\VS{16}从{\PN{西奈}}的旷野起行，安营在{\PN{基博罗·哈他瓦}}。
\VS{17}从{\PN{基博罗·哈他瓦}}起行，安营在{\PN{哈洗录}}。
\VS{18}从{\PN{哈洗录}}起行，安营在{\PN{利提玛}}。
\VS{19}从{\PN{利提玛}}起行，安营在{\PN{临门·帕烈}}。
\VS{20}从{\PN{临门·帕烈}}起行，安营在{\PN{立拿}}。
\VS{21}从{\PN{立拿}}起行，安营在{\PN{勒撒}}。
\VS{22}从{\PN{勒撒}}起行，安营在{\PN{基希拉他}}。
\VS{23}从{\PN{基希拉他}}起行，安营在{\PN{沙斐山}}。
\VS{24}从{\PN{沙斐山}}起行，安营在{\PN{哈拉大}}。
\VS{25}从{\PN{哈拉大}}起行，安营在{\PN{玛吉希录}}。
\VS{26}从{\PN{玛吉希录}}起行，安营在{\PN{他哈}}。
\VS{27}从{\PN{他哈}}起行，安营在{\PN{他拉}}。
\VS{28}从{\PN{他拉}}起行，安营在{\PN{密加}}。
\VS{29}从{\PN{密加}}起行，安营在{\PN{哈摩拿}}。
\VS{30}从{\PN{哈摩拿}}起行，安营在{\PN{摩西录}}。
\VS{31}从{\PN{摩西录}}起行，安营在{\PN{比尼·亚干}}。
\VS{32}从{\PN{比尼·亚干}}起行，安营在{\PN{曷·哈及甲}}。
\VS{33}从{\PN{曷·哈及甲}}起行，安营在{\PN{约巴他}}。
\VS{34}从{\PN{约巴他}}起行，安营在{\PN{阿博拿}}。
\VS{35}从{\PN{阿博拿}}起行，安营在{\PN{以旬·迦别}}。
\VS{36}从{\PN{以旬·迦别}}起行，安营在{\PN{寻}}的旷野，就是{\PN{加低斯}}。
\VS{37}从{\PN{加低斯}}起行，安营在{\PN{何珥山}}，{\PN{以东}}地的边界。
\par }{\PP \VS{38}{\PN{以色列}}人出了{\PN{埃及}}地后四十年，五月初一日，祭司{\PN{亚伦}}遵着耶和华的吩咐上{\PN{何珥山}}，就死在那里。
\VS{39}{\PN{亚伦}}死在{\PN{何珥山}}的时候年一百二十三岁。
\par }{\PP \VS{40}住在{\PN{迦南}}南地的{\PN{迦南}}人{\PN{亚拉得}}王听说{\PN{以色列}}人来了。
\par }{\PP \VS{41}{\PN{以色列}}人从{\PN{何珥山}}起行，安营在{\PN{撒摩拿}}。
\VS{42}从{\PN{撒摩拿}}起行，安营在{\PN{普嫩}}。
\VS{43}从{\PN{普嫩}}起行，安营在{\PN{阿伯}}。
\VS{44}从{\PN{阿伯}}起行，安营在{\PN{以耶·亚巴琳}}，{\PN{摩押}}的边界。
\VS{45}从{\PN{以耶·亚巴琳}}起行，安营在{\PN{底本·迦得}}。
\VS{46}从{\PN{底本·迦得}}起行，安营在{\PN{亚门·低比拉太音}}。
\VS{47}从{\PN{亚门·低比拉太音}}起行，安营在{\PN{尼波}}对面的{\PN{亚巴琳山}}里。
\VS{48}从{\PN{亚巴琳山}}起行，安营在{\PN{摩押}}平原—{\PN{约旦河}}边、{\PN{耶利哥}}对面。
\VS{49}他们在{\PN{摩押}}平原沿{\PN{约旦河}}边安营，从{\PN{伯·耶施末}}直到{\PN{亚伯·什亭}}。
\par }{\SH 过约旦河前的指示
\par }{\PP \VS{50}耶和华在{\PN{摩押}}平原—{\PN{约旦河}}边、{\PN{耶利哥}}对面晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{51}「你吩咐{\PN{以色列}}人说：你们过{\PN{约旦河}}进{\PN{迦南}}地的时候，
\VS{52}就要从你们面前赶出那里所有的居民，毁灭他们一切錾成的{\ADD{石}}像和他们一切铸成的偶像，又拆毁他们一切的邱坛。
\VS{53}你们要夺那地，住在其中，因我把那地赐给你们为业。
\VS{54}你们要按家室拈阄，承受那地；人多的，要把产业多分给他们；人少的，要把产业少分给他们。拈出何地给何人，就要归何人。你们要按宗族的支派承受。
\VS{55}倘若你们不赶出那地的居民，所容留的居民就必作你们眼中的刺，肋下的荆棘，也必在你们所住的地上扰害你们。
\VS{56}而且我素常有意怎样待他们，也必照样待你们。」

\par }\Chap{34}{\SH 迦南地的境界
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你吩咐{\PN{以色列}}人说：你们到了{\PN{迦南}}地，就是归你们为业的{\PN{迦南}}四境之地，
\VS{3}南角要从{\PN{寻}}的旷野，贴着{\PN{以东}}的边界；南界要从{\PN{盐海}}东头起，
\VS{4}绕到{\PN{亚克拉滨}}坡的南边，接连到{\PN{寻}}，直通到{\PN{加低斯·巴尼亚}}的南边，又通到{\PN{哈萨·亚达}}，接连到{\PN{押们}}，
\VS{5}从{\PN{押们}}转到{\PN{埃及}}小河，直通到海为止。
\par }{\PP \VS{6}「西边要以大海为界；这就是你们的西界。
\par }{\PP \VS{7}「北界要从大海起，划到{\PN{何珥山}}，
\VS{8}从{\PN{何珥山}}划到{\PN{哈马口}}，通到{\PN{西达达}}，
\VS{9}又通到{\PN{西斐
}}，直到{\PN{哈萨·以难}}。这要作你们的北界。
\par }{\PP \VS{10}「你们要从{\PN{哈萨·以难}}划到{\PN{示番}}为东界。
\VS{11}这界要从{\PN{示番}}下到{\PN{亚延}}东边的{\PN{利比拉}}，又要达到{\PN{基尼烈湖}}的东边。
\VS{12}这界要下到{\PN{约旦河}}，通到{\PN{盐海}}为止。这四围的边界以内，要作你们的地。」
\par }{\PP \VS{13}{\PN{摩西}}吩咐{\PN{以色列}}人说：「这地就是耶和华吩咐拈阄给九个半支派承受为业的；
\VS{14}因为{\PN{吕便}}支派和{\PN{迦得}}支派按着宗族受了产业，{\PN{玛拿西}}半个支派也受了产业。
\VS{15}这两个半支派已经在{\PN{耶利哥}}对面、{\PN{约旦河}}东、向日出之地受了产业。」
\par }{\SH 各支派首领负责分地
\par }{\PP \VS{16}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{17}「要给你们分地为业之人的名字是祭司{\PN{以利亚撒}}和{\PN{嫩}}的儿子{\PN{约书亚}}。
\VS{18}又要从每支派中选一个首领帮助他们。
\VS{19}这些人的名字：{\PN{犹大}}支派有{\PN{耶孚尼}}的儿子{\PN{迦勒}}。
\VS{20}{\PN{西缅}}支派有{\PN{亚米忽}}的儿子{\PN{示母利}}。
\VS{21}{\PN{便雅悯}}支派有{\PN{基斯伦}}的儿子{\PN{以利达}}。
\VS{22}{\PN{但}}支派有一个首领，{\PN{约利}}的儿子{\PN{布基}}。
\VS{23}{\PN{约瑟}}的子孙{\PN{玛拿西}}支派有一个首领，{\PN{以弗}}的儿子{\PN{汉聂}}。
\VS{24}{\PN{以法莲}}支派有一个首领，{\PN{拾弗但}}的儿子{\PN{基母利}}。
\VS{25}{\PN{西布伦}}支派有一个首领，{\PN{帕纳}}的儿子{\PN{以利撒番}}。
\VS{26}{\PN{以萨迦}}支派有一个首领，{\PN{阿散}}的儿子{\PN{帕铁}}。
\VS{27}{\PN{亚设}}支派有一个首领，{\PN{示罗米}}的儿子{\PN{亚希忽}}。
\VS{28}{\PN{拿弗他利}}支派有一个首领，{\PN{亚米忽}}的儿子{\PN{比大黑}}。」
\par }{\PP \VS{29}这些人就是耶和华所吩咐、在{\PN{迦南}}地把产业分给{\PN{以色列}}人的。

\par }\Chap{35}{\SH 分给利未人的城邑
\par }{\PP \VerseOne{1}耶和华在{\PN{摩押}}平原—{\PN{约旦河}}边、{\PN{耶利哥}}对面晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{2}「你吩咐{\PN{以色列}}人，要从所得为业的地中把些城给{\PN{利未}}人居住，也要把这城四围的郊野给{\PN{利未}}人。
\VS{3}这城邑要归他们居住，城邑的郊野可以牧养他们的牛羊和各样的牲畜，又可以安置他们的财物。
\VS{4}你们给{\PN{利未}}人的郊野，要从城根起，四围往外量一千肘。
\VS{5}另外东量二千肘，南量二千肘，西量二千肘，北量二千肘，为边界，城在当中；这要归他们作城邑的郊野。
\VS{6}你们给{\PN{利未}}人的城邑，其中当有六座逃城，使误杀人的可以逃到那里。此外还要给他们四十二座城。
\VS{7}你们要给{\PN{利未}}人的城，共有四十八座，连城带郊野{\ADD{都要给他们}}。
\VS{8}{\PN{以色列}}人所得的地业从中要把些城邑给{\ADD{
{\PN{利未}} 人}}；人多的就多给，人少的就少给；各{\ADD{支派}}要按所承受为业之地把城邑给{\PN{利未}}人。」
\par }{\SH 逃城
\par }{\R （申19·1—13；书20·1—9）
\par }{\PP \VS{9}耶和华晓谕{\PN{摩西}}说：
\VS{10}「你吩咐{\PN{以色列}}人说：你们过{\PN{约旦河}}，进了{\PN{迦南}}地，
\VS{11}就要分出几座城，为你们作逃城，使误杀人的可以逃到那里。
\VS{12}这些城可以作逃避报仇人的城，使误杀人的不至于死，等他站在会众面前听审判。
\VS{13}你们所分出来的城，要作六座逃城。
\VS{14}在{\PN{约旦河}}东要分出三座城，在{\PN{迦南}}地也要分出三座城，都作逃城。
\VS{15}这六座城要给{\PN{以色列}}人和他们中间的外人，并寄居的，作为逃城，使误杀人的都可以逃到那里。
\par }{\PP \VS{16}「倘若人用铁器打人，以致打死，他就是故杀人的；故杀人的必被治死。
\VS{17}若用可以打死人的石头打死了人，他就是故杀人的；故杀人的必被治死。
\VS{18}若用可以打死人的木器打死了人，他就是故杀人的；故杀人的必被治死。
\VS{19}报血仇的必亲自杀那故杀人的，一遇见就杀他。
\VS{20}人若因怨恨把人推倒，或是埋伏往人身上扔物，以致于死，
\VS{21}或是因仇恨用手打人，以致于死，那打人的必被治死。他是故杀人的；报血仇的一遇见就杀他。
\par }{\PP \VS{22}「倘若人没有仇恨，忽然将人推倒，或是没有埋伏把物扔在人身上，
\VS{23}或是没有看见的时候用可以打死人的石头扔在人身上，以致于死，本来与他无仇，也无意害他。
\VS{24}会众就要照典章，在打死人的和报血仇的中间审判。
\VS{25}会众要救这误杀人的脱离报血仇人的手，也要使他归入逃城。他要住在其中，直等到受圣膏的大祭司死了。
\VS{26}但误杀人的，无论什么时候，若出了逃城的境外，
\VS{27}报血仇的在逃城境外遇见他，将他杀了，报血仇的就没有流血之罪。
\VS{28}因为误杀人的该住在逃城里，等到大祭司死了。大祭司死了以后，误杀人的才可以回到他所得为业之地。
\VS{29}这在你们一切的住处，要作你们世世代代的律例典章。
\par }{\PP \VS{30}「无论谁故杀人，要凭几个见证人的口把那故杀人的杀了，只是不可凭一个见证的口叫人死。
\VS{31}故杀人、犯死罪的，你们不可收赎价代替他的命；他必被治死。
\VS{32}那逃到逃城的人，你们不可为他收赎价，使他在大祭司未死以先再来住在本地。
\VS{33}这样，你们就不污秽所住之地，因为血是污秽地的；若有在地上流人血的，非流那杀人者的血，那地就不得洁净\FTNT{}{{\FR 35:33: }原文是赎}。
\VS{34}你们不可玷污所住之地，就是我住在其中之地，因为我—耶和华住在{\PN{以色列}}人中间。」

\par }\Chap{36}{\SH 承业女子结婚的条例
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{约瑟}}的后裔，{\PN{玛拿西}}的孙子，{\PN{玛吉}}的儿子{\PN{基列}}，他子孙中的诸族长来到{\PN{摩西}}和作首领的{\PN{以色列}}人族长面前，说：
\VS{2}「耶和华曾吩咐我主拈阄分地给{\PN{以色列}}人为业，我主也受了耶和华的吩咐将我们兄弟{\PN{西罗非哈}}的产业分给他的众女儿。
\VS{3}她们若嫁{\PN{以色列}}{\ADD{别}}支派的人，就必将我们祖宗所遗留的产业加在她们丈夫支派的产业中。这样，我们拈阄所得的产业就要减少了。
\VS{4}到了{\PN{以色列}}人的禧年，这女儿的产业就必加在她们丈夫支派的产业上。这样，我们祖宗支派的产业就减少了。」
\par }{\PP \VS{5}{\PN{摩西}}照耶和华的话吩咐{\PN{以色列}}人说：「{\PN{约瑟}}支派的人说得有理。
\VS{6}论到{\PN{西罗非哈}}的众女儿，耶和华这样吩咐说：她们可以随意嫁人，只是要嫁同宗支派的人。
\VS{7}这样，{\PN{以色列}}人的产业就不从这支派归到那支派，因为{\PN{以色列}}人要各守各祖宗支派的产业。
\VS{8}凡在{\PN{以色列}}支派中得了产业的女子必作同宗支派人的妻，好叫{\PN{以色列}}人各自承受他祖宗的产业。
\VS{9}这样，他们的产业就不从这支派归到那支派，因为{\PN{以色列}}支派的人要各守各的产业。」
\par }{\PP \VS{10}耶和华怎样吩咐{\PN{摩西}}，{\PN{西罗非哈}}的众女儿就怎样行。
\VS{11}{\PN{西罗非哈}}的女儿{\PN{玛拉}}、{\PN{得撒}}、{\PN{曷拉}}、{\PN{密迦}}、{\PN{挪阿}}都嫁了他们伯叔的儿子。
\VS{12}她们嫁入{\PN{约瑟}}儿子、{\PN{玛拿西}}子孙的族中；她们的产业仍留在同宗支派中。
\par }{\PP \VS{13}这是耶和华在{\PN{摩押}}平原—{\PN{约旦河}}边、{\PN{耶利哥}}对面—借着{\PN{摩西}}所吩咐{\PN{以色列}}人的命令典章。
\par }