\NormalFont\ShortTitle{俄巴底亚书}
{\MT 俄巴底亚书

\par }\PoetryChap{1}{\Q \VerseOne{1}{\PN{俄巴底亚}}得了耶和华的默示。
\par }{\SH 耶和华要惩罚以东
\par }{\Q 论{\PN{以东}}说：
\par }{\Q 我从耶和华那里听见信息，
\par }{\Q 并有使者被差往列国去，
\par }{\Q {\ADD{说}}：起来吧，
\par }{\Q 一同起来与{\PN{以东}}争战！
\par }{\Q \VS{2}我使你—{\PN{以东}}在列国中为最小的，
\par }{\Q 被人大大藐视。
\par }{\Q \VS{3}住在山穴中、居所在高处的啊，
\par }{\Q 你因狂傲自欺，
\par }{\Q 心里说：谁能将我拉下地去呢？
\par }{\Q \VS{4}你虽如大鹰高飞，
\par }{\Q 在星宿之间搭窝，
\par }{\Q 我必从那里拉下你来。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}盗贼若来在你那里，
\par }{\Q 或强盗夜间而来—
\par }{\Q 你何竟被剪除—
\par }{\Q 岂不偷窃直到够了呢？
\par }{\Q 摘葡萄的若来到你那里，
\par }{\Q 岂不剩下些葡萄呢？
\par }{\Q \VS{6}{\PN{以扫}}{\ADD{的隐密处}}何竟被搜寻？
\par }{\Q 他隐藏的宝物何竟被查出？
\par }{\Q \VS{7}与你结盟的都送你上路，直到交界；
\par }{\Q 与你和好的欺骗你，且胜过你；
\par }{\Q 与你一同吃饭的设下网罗陷害你；
\par }{\Q 在你心里毫无聪明。
\par }{\Q \VS{8}耶和华说：到那日，
\par }{\Q 我岂不从{\PN{以东}}除灭智慧人？
\par }{\Q 从{\PN{以扫山}}除灭聪明人？
\par }{\Q \VS{9}{\PN{提幔}}哪，
\par }{\Q 你的勇士必惊惶，
\par }{\Q 甚至{\PN{以扫山}}的人都被杀戮剪除。
\par }{\SH 以东受罚的原因
\par }{\Q \VS{10}因你向兄弟{\PN{雅各}}行强暴，
\par }{\Q 羞愧必遮盖你，
\par }{\Q 你也必永远断绝。
\par }{\Q \VS{11}当外人掳掠{\PN{雅各}}的财物，
\par }{\Q 外邦人进入他的城门，
\par }{\Q 为{\PN{耶路撒冷}}拈阄的日子，
\par }{\Q 你竟站在一旁，像与他们同伙。
\par }{\Q \VS{12}你兄弟遭难的日子，
\par }{\Q 你不当瞪眼看着；
\par }{\Q {\PN{犹大}}人被灭的日子，
\par }{\Q 你不当因此欢乐；
\par }{\Q 他们遭难的日子，
\par }{\Q 你不当说狂傲的话。
\par }{\Q \VS{13}我民遭灾的日子，
\par }{\Q 你不当进他们的城门；
\par }{\Q 他们遭灾的日子，
\par }{\Q 你不当瞪眼看着他们受苦；
\par }{\Q 他们遭灾的日子，
\par }{\Q 你不当伸手抢他们的财物；
\par }{\Q \VS{14}你不当站在岔路口剪除他们中间逃脱的；
\par }{\Q 他们遭难的日子，
\par }{\Q 你不当将他们剩下的人交付{\ADD{仇敌}}。
\par }{\SH 　神要审判万国
\par }{\Q \VS{15}耶和华降罚的日子临近万国。
\par }{\Q 你怎样行，{\ADD{他}}也必照样向你行；
\par }{\Q 你的报应必归到你头上。
\par }{\Q \VS{16}你们{\PN{犹大}}人在我圣山怎样喝了{\ADD{苦杯}}，
\par }{\Q 万国也必照样常常地喝；
\par }{\Q 且喝且咽，他们就归于无有。
\par }{\SH 以色列的胜利
\par }{\Q \VS{17}在{\PN{锡安山}}必有逃脱的人，
\par }{\Q 那山也必成圣；
\par }{\Q {\PN{雅各}}家必得原有的产业。
\par }{\Q \VS{18}{\PN{雅各}}家必成为大火；
\par }{\Q {\PN{约瑟}}家必为火焰；
\par }{\Q {\PN{以扫}}家必如碎秸；
\par }{\Q 火必将他烧着吞灭。
\par }{\Q {\PN{以扫}}家必无余剩的。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}南地的人必得{\PN{以扫山}}；
\par }{\Q 高原的人必得{\PN{非利士}}地，
\par }{\Q 也得{\PN{以法莲}}地和{\PN{撒马利亚}}地；
\par }{\Q {\PN{便雅悯}}人必得{\PN{基列}}。
\par }{\Q \VS{20}在{\PN{迦南}}人中被掳的{\PN{以色列}}众人
\par }{\Q {\ADD{必得地}}直到{\PN{撒勒法}}；
\par }{\Q 在{\PN{西法拉}}中被掳的{\PN{耶路撒冷}}人
\par }{\Q 必得南地的城邑。
\par }{\Q \VS{21}必有拯救者上到{\PN{锡安山}}，审判{\PN{以扫山}}；
\par }{\Q 国度就归耶和华了。
\par }