\NormalFont\ShortTitle{诗篇}
{\MT 诗篇

\par }{\MS 诗篇卷一
\par }\PsalmChap{1}{\SH 真福
\par }{\Q \VerseOne{1}不从恶人的计谋，
\par }{\Q 不站罪人的道路，
\par }{\Q 不坐亵慢人的座位，
\par }{\Q \VS{2}惟喜爱耶和华的律法，
\par }{\Q 昼夜思想，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q \VS{3}他要像一棵树栽在溪水旁，
\par }{\Q 按时候结果子，
\par }{\Q 叶子也不枯干。
\par }{\Q 凡他所做的尽都顺利。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}恶人并不是这样，
\par }{\Q 乃像糠秕被风吹散。
\par }{\Q \VS{5}因此，当审判的时候、恶人必站立不住；
\par }{\Q 罪人在义人的会中也是如此。
\par }{\Q \VS{6}因为耶和华知道义人的道路；
\par }{\Q 恶人的道路却必灭亡。

\par }\PsalmChap{2}{\SH 　神所拣选的君王
\par }{\Q \VerseOne{1}外邦为什么争闹？
\par }{\Q 万民为什么谋算虚妄的事？
\par }{\Q \VS{2}世上的君王一齐起来，
\par }{\Q 臣宰一同商议，
\par }{\Q 要敌挡耶和华并他的受膏者，
\par }{\Q \VS{3}说：我们要挣开他们的捆绑，
\par }{\Q 脱去他们的绳索。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}那坐在天上的必发笑；
\par }{\Q 主必嗤笑他们。
\par }{\Q \VS{5}那时，他要在怒中责备他们，
\par }{\Q 在烈怒中惊吓他们，
\par }{\Q \VS{6}说：我已经立我的君
\par }{\Q 在{\PN{锡安}}—我的圣山上了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\ADD{受膏者说}}：我要传{\ADD{圣}}旨。
\par }{\Q 耶和华曾对我说：你是我的儿子，
\par }{\Q 我今日生你。
\par }{\Q \VS{8}你求我，我就将列国赐你为基业，
\par }{\Q 将地极赐你为田产。
\par }{\Q \VS{9}你必用铁杖打破他们；
\par }{\Q 你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}现在，你们君王应当省悟！
\par }{\Q 你们世上的审判官该受管教！
\par }{\Q \VS{11}当存畏惧事奉耶和华，
\par }{\Q 又当存战兢而快乐。
\par }{\Q \VS{12}当以嘴亲子，恐怕他发怒，
\par }{\Q 你们便在道中灭亡，
\par }{\Q 因为他的怒气快要发作。
\par }{\Q 凡投靠他的，都是有福的。

\par }\PsalmChap{3}{\SH 求助的晨祷
\par }{\D 大卫逃避他儿子押沙龙的时候作的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我的敌人何其加增；
\par }{\Q 有许多人起来攻击我。
\par }{\Q \VS{2}有许多人议论我说：
\par }{\Q 他得不着　神的帮助。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{3}但你—耶和华是我四围的盾牌，
\par }{\Q 是我的荣耀，又是叫我抬起头来的。
\par }{\Q \VS{4}我用我的声音求告耶和华，
\par }{\Q 他就从他的圣山上应允我。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}我躺下睡觉，我醒着，
\par }{\Q 耶和华都保佑我。
\par }{\Q \VS{6}虽有成万的百姓来周围攻击我，
\par }{\Q 我也不怕。
\par }{\Q \VS{7}耶和华啊，求你起来！
\par }{\Q 我的　神啊，求你救我！
\par }{\Q 因为你打了我一切仇敌的腮骨，
\par }{\Q 敲碎了恶人的牙齿。
\par }{\Q \VS{8}救恩属乎耶和华；
\par }{\Q 愿你赐福给你的百姓。
\par }{\QS （细拉）
\par }

\PsalmChap{4}{\SH 求助的晚祷
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。用丝弦的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}显我为义的　神啊，
\par }{\Q 我呼吁的时候，求你应允我！
\par }{\Q 我在困苦中，你曾使我宽广；
\par }{\Q 现在求你怜恤我，听我的祷告！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}你们这上流人哪，你们将我的尊荣变为羞辱{\ADD{要到几时呢}}？
\par }{\Q 你们喜爱虚妄，寻找虚假，要到几时呢？
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{3}你们要知道，耶和华已经分别虔诚人归他自己；
\par }{\Q 我求告耶和华，他必听我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}你们应当畏惧，不可犯罪；
\par }{\Q 在床上的时候，要心里思想，并要肃静。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{5}当献上公义的祭，
\par }{\Q 又当倚靠耶和华。
\par }{\Q \VS{6}有许多人说：谁能指示我们什么好处？
\par }{\Q 耶和华啊，求你仰起脸来，光照我们。
\par }{\Q \VS{7}你使我心里快乐，
\par }{\Q 胜过那丰收五谷新酒的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}我必安然躺下睡觉，
\par }{\Q 因为独有你—耶和华使我安然居住。

\par }\PsalmChap{5}{\SH 求主保护
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。用吹的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你留心听我的言语，
\par }{\Q 顾念我的心思！
\par }{\Q \VS{2}我的王我的　神啊，求你垂听我呼求的声音！
\par }{\Q 因为我向你祈祷。
\par }{\Q \VS{3}耶和华啊，早晨你必听我的声音；
\par }{\Q 早晨我必向你陈明{\ADD{我的心意}}，并要警醒！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}因为你不是喜悦恶事的　神，
\par }{\Q 恶人不能与你同居。
\par }{\Q \VS{5}狂傲人不能站在你眼前；
\par }{\Q 凡作孽的，都是你所恨恶的。
\par }{\Q \VS{6}说谎言的，你必灭绝；
\par }{\Q 好流人血弄诡诈的，都为耶和华所憎恶。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}至于我，我必凭你丰盛的慈爱进入你的居所；
\par }{\Q 我必存敬畏你的心向你的圣殿下拜。
\par }{\Q \VS{8}耶和华啊，求你因我的仇敌，凭你的公义引领我，
\par }{\Q 使你的道路在我面前正直。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}因为，他们的口中没有诚实；
\par }{\Q 他们的心里满有邪恶；
\par }{\Q 他们的喉咙是敞开的坟墓；
\par }{\Q 他们用舌头谄媚人。
\par }{\Q \VS{10}神啊，求你定他们的罪！
\par }{\Q 愿他们因自己的计谋跌倒；
\par }{\Q 愿你在他们许多的过犯中把他们逐出，
\par }{\Q 因为他们背叛了你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}凡投靠你的，愿他们喜乐，时常欢呼，
\par }{\Q 因为你护庇他们；
\par }{\Q 又愿那爱你名的人都靠你欢欣。
\par }{\Q \VS{12}因为你必赐福与义人；
\par }{\Q 耶和华啊，你必用恩惠如同盾牌四面护卫他。

\par }\PsalmChap{6}{\SH 患难中求助的祈祷
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。用丝弦的乐器，调用第八。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你不要在怒中责备我，
\par }{\Q 也不要在烈怒中惩罚我！
\par }{\Q \VS{2}耶和华啊，求你可怜我，因为我软弱。
\par }{\Q 耶和华啊，求你医治我，因为我的骨头发战。
\par }{\Q \VS{3}我心也大大地惊惶。
\par }{\Q 耶和华啊，你要到几时{\ADD{才救我}}呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，求你转回搭救我！
\par }{\Q 因你的慈爱拯救我。
\par }{\Q \VS{5}因为，在死地无人记念你，
\par }{\Q 在阴间有谁称谢你？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我因唉哼而困乏；
\par }{\Q 我每夜流泪，把床榻漂起，
\par }{\Q 把褥子湿透。
\par }{\Q \VS{7}我因忧愁眼睛干瘪，
\par }{\Q 又因我一切的敌人眼睛昏花。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你们一切作孽的人，离开我吧！
\par }{\Q 因为耶和华听了我哀哭的声音。
\par }{\Q \VS{9}耶和华听了我的恳求；
\par }{\Q 耶和华必收纳我的祷告。
\par }{\Q \VS{10}我的一切仇敌都必羞愧，大大惊惶；
\par }{\Q 他们必要退后，忽然羞愧。

\par }\PsalmChap{7}{\SH 为公义而祈祷
\par }{\D 大卫指着便雅悯人古实的话，向耶和华唱的流离歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华—我的　神啊，我投靠你！
\par }{\Q 求你救我脱离一切追赶我的人，将我救拔出来！
\par }{\Q \VS{2}恐怕他们像狮子撕裂我，
\par }{\Q 甚至撕碎，无人搭救。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华—我的　神啊，我若行了这事，
\par }{\Q 若有罪孽在我手里，
\par }{\Q \VS{4}我若以恶报那与我交好的人—
\par }{\Q 连那无故与我为敌的，我也救了他，
\par }{\Q \VS{5}就任凭仇敌追赶我，直到追上，
\par }{\Q 将我的性命踏在地下，
\par }{\Q 使我的荣耀归于灰尘。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{6}耶和华啊，求你在怒中起来，
\par }{\Q 挺身而立，抵挡我敌人的暴怒！
\par }{\Q 求你为我兴起！你已经命定施行审判！
\par }{\Q \VS{7}愿众民的会环绕你！
\par }{\Q 愿你从其上归于高位！
\par }{\Q \VS{8}耶和华向众民施行审判；
\par }{\Q 耶和华啊，求你按我的公义和我心中的纯正判断我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}愿恶人的恶断绝！
\par }{\Q 愿你坚立义人！
\par }{\Q 因为公义的　神察验人的心肠肺腑。
\par }{\Q \VS{10}神是我的盾牌；
\par }{\Q 他拯救心里正直的人。
\par }{\Q \VS{11}神是公义的审判者，
\par }{\Q 又是天天{\ADD{向恶人}}发怒的　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}若有人不回头，他的刀必磨快，
\par }{\Q 弓必上弦，预备妥当了。
\par }{\Q \VS{13}他也预备了杀人的器械；
\par }{\Q 他所射的是火{\ADD{箭}}。
\par }{\Q \VS{14}试看恶人因奸恶而劬劳，
\par }{\Q 所怀的是毒害，所生的是虚假。
\par }{\Q \VS{15}他掘了坑，又挖深了，
\par }{\Q 竟掉在自己所挖的阱里。
\par }{\Q \VS{16}他的毒害必临到他自己的头上；
\par }{\Q 他的强暴必落到他自己的脑袋上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}我要照着耶和华的公义称谢他，
\par }{\Q 歌颂耶和华至高者的名。

\par }\PsalmChap{8}{\SH 　神的荣耀和人的尊贵
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。用迦特乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华—我们的主啊，
\par }{\Q 你的名在全地何其美！
\par }{\BB \par }{\Q 你将你的荣耀彰显于天。
\par }{\Q \VS{2}你因敌人的缘故，
\par }{\Q 从婴孩和吃奶的口中，
\par }{\Q 建立了能力，
\par }{\Q 使仇敌和报仇的闭口无言。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}我观看你指头所造的天，
\par }{\Q 并你所陈设的月亮星宿，
\par }{\Q \VS{4}{\ADD{便说}}：人算什么，你竟顾念他！
\par }{\Q 世人算什么，你竟眷顾他！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}你叫他比天使\FTNT{}{{\FR 8:5: }或译：　神}微小一点，
\par }{\Q 并赐他荣耀尊贵为冠冕。
\par }{\Q \VS{6-8}你派他管理你手所造的，
\par }{\Q 使万物，就是一切的牛羊、
\par }{\Q 田野的兽、空中的鸟、海里的鱼，
\par }{\Q 凡经行海道的，都服在他的脚下。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华—我们的主啊，
\par }{\Q 你的名在全地何其美！

\par }\PsalmChap{9}{\SH 称颂耶和华的公义
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。调用慕拉便。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要一心称谢耶和华；
\par }{\Q 我要传扬你一切奇妙的作为。
\par }{\Q \VS{2}我要因你欢喜快乐；
\par }{\Q 至高者啊，我要歌颂你的名！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}我的仇敌转身退去的时候，
\par }{\Q 他们一见你的面就跌倒灭亡。
\par }{\Q \VS{4}因你已经为我伸冤，为我辨屈；
\par }{\Q 你坐在宝座上，按公义审判。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}你曾斥责外邦，你曾灭绝恶人；
\par }{\Q 你曾涂抹他们的名，直到永永远远。
\par }{\Q \VS{6}仇敌到了尽头；
\par }{\Q 他们被毁坏，直到永远。
\par }{\Q 你拆毁他们的城邑，
\par }{\Q 连他们的名号都归于无有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}惟耶和华坐着{\ADD{为王}}，直到永远；
\par }{\Q 他已经为审判设摆他的宝座。
\par }{\Q \VS{8}他要按公义审判世界，
\par }{\Q 按正直判断万民。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华又要给受欺压的人作高台，
\par }{\Q 在患难的时候作高台。
\par }{\Q \VS{10}耶和华啊，认识你名的人要倚靠你，
\par }{\Q 因你没有离弃寻求你的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}应当歌颂居{\PN{锡安}}的耶和华，
\par }{\Q 将他所行的传扬在众民中。
\par }{\Q \VS{12}因为那追讨流人血之罪的—他记念受屈的人，
\par }{\Q 不忘记困苦人的哀求。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华啊，你是从死门把我提拔起来的；
\par }{\Q 求你怜恤我，看那恨我的人所加给我的苦难，
\par }{\Q \VS{14}好叫我述说你一切的美德；
\par }{\Q 我必在{\PN{锡安}}城\FTNT{}{{\FR 9:14: }原文是女子}的门因你的救恩欢乐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}外邦人陷在自己所掘的坑中；
\par }{\Q 他们的脚在自己暗设的网罗里缠住了。
\par }{\Q \VS{16}耶和华已将自己显明了，他已施行审判；
\par }{\Q 恶人被自己手所做的缠住了\FTNT{}{{\FR 9:16: }或译：他叫恶人被自己手所做的累住了}。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{17}恶人，就是忘记　神的外邦人，
\par }{\Q 都必归到阴间。
\par }{\Q \VS{18}穷乏人必不永久被忘；
\par }{\Q 困苦人的指望必不永远落空。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华啊，求你起来，不容人得胜！
\par }{\Q 愿外邦人在你面前受审判！
\par }{\Q \VS{20}耶和华啊，求你使外邦人恐惧；
\par }{\Q 愿他们知道自己不过是人。
\par }{\QS （细拉）
\par }

\PsalmChap{10}{\SH 为公义而祈祷
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，你为什么站在远处？
\par }{\Q 在患难的时候为什么隐藏？
\par }{\Q \VS{2}恶人在骄横中把困苦人追得火急；
\par }{\Q 愿他们陷在自己所设的计谋里。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因为恶人以心愿自夸；
\par }{\Q 贪财的背弃耶和华，并且轻慢他\FTNT{}{{\FR 10:3: }或译：他祝福贪财的，却轻慢耶和华}。
\par }{\Q \VS{4}恶人面带骄傲，{\ADD{说}}：耶和华必不追究；
\par }{\Q 他一切所想的都以为没有　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}凡他所做的，时常稳固；
\par }{\Q 你的审判超过他的眼界。
\par }{\Q 至于他一切的敌人，
\par }{\Q 他都向他们喷气。
\par }{\Q \VS{6}他心里说：我必不动摇，
\par }{\Q 世世代代不遭灾难。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}他满口是咒骂、诡诈、欺压，
\par }{\Q 舌底是毒害、奸恶。
\par }{\Q \VS{8}他在村庄埋伏等候；
\par }{\Q 他在隐密处杀害无辜的人。
\par }{\BB \par }{\Q 他的眼睛窥探无倚无靠的人；
\par }{\Q \VS{9}他埋伏在暗地，如狮子蹲在洞中。
\par }{\Q 他埋伏，要掳去困苦人；
\par }{\Q 他拉网，就把困苦人掳去。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}他屈身蹲伏，
\par }{\Q 无倚无靠的人就倒在他爪牙\FTNT{}{{\FR 10:10: }爪牙：或译强暴人}之下。
\par }{\Q \VS{11}他心里说：　神竟忘记了；
\par }{\Q 他掩面永不观看。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}耶和华啊，求你起来！
\par }{\Q 　神啊，求你举手，不要忘记困苦人！
\par }{\Q \VS{13}恶人为何轻慢　神，
\par }{\Q 心里说：你必不追究？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}{\ADD{其实}}你已经观看；
\par }{\Q 因为奸恶毒害，你都看见了，
\par }{\Q 为要以手施行报应。
\par }{\Q 无倚无靠的人把{\ADD{自己}}交托你；
\par }{\Q 你向来是帮助孤儿的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}愿你打断恶人的膀臂；
\par }{\Q 至于坏人，愿你追究他的恶，直到净尽。
\par }{\Q \VS{16}耶和华永永远远为王；
\par }{\Q 外邦人从他的地已经灭绝了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}耶和华啊，谦卑人的心愿，
\par }{\Q 你早已知道\FTNT{}{{\FR 10:17: }原文是听见}。
\par }{\Q 你必预备他们的心，
\par }{\Q 也必侧耳听他们{\ADD{的祈求}}，
\par }{\Q \VS{18}为要给孤儿和受欺压的人伸冤，
\par }{\Q 使强横的人不再威吓他们。

\par }\PsalmChap{11}{\SH 在主里得安稳
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}我是投靠耶和华；
\par }{\Q 你们怎么对我说：你当像鸟飞往你的山去。
\par }{\Q \VS{2}看哪，恶人弯弓，把箭搭在弦上，
\par }{\Q 要在暗中射那心里正直的人。
\par }{\Q \VS{3}根基若毁坏，
\par }{\Q 义人还能做什么呢？
\par }{\Q \VS{4}耶和华在他的圣殿里；
\par }{\Q 耶和华的宝座在天上；
\par }{\Q 他的慧眼察看世人。
\par }{\Q \VS{5}耶和华试验义人；
\par }{\Q 惟有恶人和喜爱强暴的人，他心里恨恶。
\par }{\Q \VS{6}他要向恶人密布网罗；
\par }{\Q 有烈火、硫磺、热风，作他们杯中的分。
\par }{\Q \VS{7}因为耶和华是公义的，他喜爱公义；
\par }{\Q 正直人必得见他的面。

\par }\PsalmChap{12}{\SH 求助的祈祷
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。调用第八。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你帮助，因虔诚人断绝了；
\par }{\Q 世人中间的忠信人没有了。
\par }{\Q \VS{2}人人向邻舍说谎；
\par }{\Q 他们说话，是嘴唇油滑，心口不一。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}凡油滑的嘴唇和夸大的舌头，
\par }{\Q 耶和华必要剪除。
\par }{\Q \VS{4}他们曾说：我们必能以舌头得胜；
\par }{\Q 我们的嘴唇是我们自己的，
\par }{\Q 谁能作我们的主呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华说：因为困苦人的冤屈
\par }{\Q 和贫穷人的叹息，
\par }{\Q 我现在要起来，
\par }{\Q 把他安置在他所切慕的稳妥之地。
\par }{\Q \VS{6}耶和华的言语是纯净的言语，
\par }{\Q 如同银子在泥炉中炼过七次。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华啊，你必保护他们；
\par }{\Q 你必保佑他们永远脱离这世代的人。
\par }{\Q \VS{8}下流人在世人中升高，
\par }{\Q 就有恶人到处游行。

\par }\PsalmChap{13}{\SH 求耶和华看顾
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，你忘记我要到几时呢？要到永远吗？
\par }{\Q 你掩面不顾我要到几时呢？
\par }{\Q \VS{2}我心里筹算，终日愁苦，要到几时呢？
\par }{\Q 我的仇敌升高压制我，要到几时呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华—我的　神啊，求你看顾我，应允我！
\par }{\Q 使我眼目光明，免得我沉睡至死；
\par }{\Q \VS{4}免得我的仇敌说：我胜了他；
\par }{\Q 免得我的敌人在我摇动的时候喜乐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}但我倚靠你的慈爱；
\par }{\Q 我的心因你的救恩快乐。
\par }{\Q \VS{6}我要向耶和华歌唱，
\par }{\Q 因他用厚恩待我。

\par }\PsalmChap{14}{\SH 人的邪恶
\par }{\R （诗53）
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}愚顽人心里说：没有　神。
\par }{\Q 他们都是邪恶，行了可憎恶的事；
\par }{\Q 没有一个人行善。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}耶和华从天上垂看世人，
\par }{\Q 要看有明白的没有，
\par }{\Q 有寻求　神的没有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他们都偏离正路，
\par }{\Q 一同变为污秽；
\par }{\Q 并没有行善的，
\par }{\Q 连一个也没有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}作孽的都没有知识吗？
\par }{\Q 他们吞吃我的百姓，{\ADD{如同}}吃饭一样，
\par }{\Q 并不求告耶和华。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}他们在那里大大地害怕，
\par }{\Q 因为　神在义人的族类中。
\par }{\Q \VS{6}你们叫困苦人的谋算变为羞辱；
\par }{\Q 然而耶和华是他的避难所。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}但愿{\PN{以色列}}的救恩从{\PN{锡安}}而出。
\par }{\Q 耶和华救回他被掳的子民那时，
\par }{\Q {\PN{雅各}}要快乐，{\PN{以色列}}要欢喜。

\par }\PsalmChap{15}{\SH 得居圣山者的品行
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，谁能寄居你的帐幕？
\par }{\Q 谁能住在你的圣山？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}就是行为正直、做事公义、
\par }{\Q 心里说实话的人。
\par }{\Q \VS{3}他不以舌头谗谤人，
\par }{\Q 不恶待朋友，
\par }{\Q 也不随伙毁谤邻里。
\par }{\Q \VS{4}他眼中藐视匪类，
\par }{\Q 却尊重那敬畏耶和华的人。
\par }{\Q 他发了誓，虽然自己吃亏也不更改。
\par }{\Q \VS{5}他不放债取利，
\par }{\Q 不受贿赂以害无辜。
\par }{\BB \par }{\Q 行这些事的人必永不动摇。

\par }\PsalmChap{16}{\SH 为信心稳固而祈祷
\par }{\D 大卫的金诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你保佑我，
\par }{\Q 因为我投靠你。
\par }{\Q \VS{2}{\ADD{我的心哪}}，你曾对耶和华说：你是我的主；
\par }{\Q 我的好处不在你以外。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}论到世上的圣民，他们又美又善，
\par }{\Q 是我最喜悦的。
\par }{\Q \VS{4}以别{\ADD{神}}代替{\ADD{耶和华}}的\FTNT{}{{\FR 16:4: }或译：送礼物给别神的}，
\par }{\Q 他们的愁苦必加增；
\par }{\Q 他们所浇奠的血我不献上；
\par }{\Q 我嘴唇也不提别神的名号。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华是我的产业，
\par }{\Q 是我杯中的分；
\par }{\Q 我所得的，你为我持守。
\par }{\Q \VS{6}用绳量给我的地界，坐落在佳美之处；
\par }{\Q 我的产业实在美好。
\par }{\Q \VS{7}我必称颂那指教我的耶和华；
\par }{\Q 我的心肠在夜间也警戒我。
\par }{\Q \VS{8}我将耶和华常摆在我面前，
\par }{\Q 因他在我右边，我便不致摇动。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}因此，我的心欢喜，我的灵\FTNT{}{{\FR 16:9: }原文是荣耀}快乐；
\par }{\Q 我的肉身也要安然居住。
\par }{\Q \VS{10}因为你必不将我的灵魂撇在阴间，
\par }{\Q 也不叫你的圣者见朽坏。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}你必将生命的道路指示我。
\par }{\Q 在你面前有满足的喜乐；
\par }{\Q 在你右手中有永远的福乐。

\par }\PsalmChap{17}{\SH 无辜的人的祷告
\par }{\D 大卫的祈祷。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你听闻公义，
\par }{\Q 侧耳听我的呼吁！
\par }{\Q 求你留心听我这不出于诡诈嘴唇的祈祷！
\par }{\Q \VS{2}愿我的判语从你面前发出；
\par }{\Q 愿你的眼睛观看公正。
\par }{\Q \VS{3}你已经试验我的心；
\par }{\Q 你在夜间鉴察我；
\par }{\Q 你熬炼我，却找不着什么；
\par }{\Q 我立志叫我口中没有过失。
\par }{\Q \VS{4}论到人的行为，我借着你嘴唇的言语自己谨守，
\par }{\Q 不行强暴人的道路。
\par }{\Q \VS{5}我的脚踏定了你的路径；
\par }{\Q 我的两脚未曾滑跌。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}神啊，我曾求告你，因为你必应允我；
\par }{\Q 求你向我侧耳，听我的言语。
\par }{\Q \VS{7}求你显出你奇妙的慈爱来；
\par }{\Q 你是那用右手拯救投靠你的脱离起来攻击他们的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}求你保护我，如同保护眼中的瞳人；
\par }{\Q 将我隐藏在你翅膀的荫下，
\par }{\Q \VS{9}使我脱离那欺压我的恶人，
\par }{\Q 就是围困我要害我命的仇敌。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}他们的心被脂油包裹；
\par }{\Q 他们用口说骄傲的话。
\par }{\Q \VS{11}他们围困了我们的脚步；
\par }{\Q 他们瞪着眼，要把我们推倒在地。
\par }{\Q \VS{12}他像狮子急要抓食，
\par }{\Q 又像少壮狮子蹲伏在暗处。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华啊，求你起来，前去迎敌，将他打倒！
\par }{\Q 用你的刀救护我命脱离恶人。
\par }{\Q \VS{14}耶和华啊，求你用手救我脱离{\ADD{世}}人，
\par }{\Q 脱离那只在今生有福分的世人！
\par }{\Q 你把你的财宝充满他们的肚腹；
\par }{\Q 他们因有儿女就心满意足，
\par }{\Q 将其余的财物留给他们的婴孩。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}至于我，我必在义中见你的面；
\par }{\Q 我醒了的时候，得见\FTNT{}{{\FR 17:15: }或译：着}你的形象就心满意足了。

\par }\PsalmChap{18}{\SH 大卫的胜利之歌
\par }{\R （撒下22·1—51）
\par }{\D 耶和华的仆人大卫的诗，交与伶长。当耶和华救他脱离一切仇敌和扫罗之手的日子，他向耶和华念这诗的话。说：
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华，我的力量啊，我爱你！
\par }{\Q \VS{2}耶和华是我的岩石，我的山寨，我的救主，
\par }{\Q 我的　神，我的磐石，我所投靠的。
\par }{\Q 他是我的盾牌，
\par }{\Q 是拯救我的角，是我的高台。
\par }{\Q \VS{3}我要求告当赞美的耶和华；
\par }{\Q 这样我必从仇敌手中被救出来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}曾有死亡的绳索缠绕我，
\par }{\Q 匪类的急流使我惊惧，
\par }{\Q \VS{5}阴间的绳索缠绕我，
\par }{\Q 死亡的网罗临到我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我在急难中求告耶和华，
\par }{\Q 向我的　神呼求。
\par }{\Q 他从殿中听了我的声音；
\par }{\Q 我在他面前的呼求入了他的耳中。
\par }{\Q \VS{7}那时，因他发怒，地就摇撼战抖；
\par }{\Q 山的根基也震动摇撼。
\par }{\Q \VS{8}从他鼻孔冒烟上腾；
\par }{\Q 从他口中发火焚烧，连炭也着了。
\par }{\Q \VS{9}他又使天下垂，亲自降临，
\par }{\Q 有黑云在他脚下。
\par }{\Q \VS{10}他坐着基路伯飞行；
\par }{\Q 他借着风的翅膀快飞。
\par }{\Q \VS{11}他以黑暗为藏身之处，
\par }{\Q 以水的黑暗、天空的厚云为他四围的行宫。
\par }{\Q \VS{12}因他面前的光辉，
\par }{\Q 他的厚云行过便有冰雹火炭。
\par }{\Q \VS{13}耶和华也在天上打雷；
\par }{\Q 至高者发出声音便有冰雹火炭。
\par }{\Q \VS{14}他射出箭来，使仇敌四散；
\par }{\Q 多多发出闪电，使他们扰乱。
\par }{\Q \VS{15}耶和华啊，你的斥责一发，
\par }{\Q 你鼻孔的气一出，
\par }{\Q 海底就出现，
\par }{\Q 大地的根基也显露。
\par }{\Q \VS{16}他从高天伸手抓住我，
\par }{\Q 把我从大水中拉上来。
\par }{\Q \VS{17}他救我脱离我的劲敌和那些恨我的人，
\par }{\Q 因为他们比我强盛。
\par }{\Q \VS{18}我遭遇灾难的日子，他们来攻击我；
\par }{\Q 但耶和华是我的倚靠。
\par }{\Q \VS{19}他又领我到宽阔之处；
\par }{\Q 他救拔我，因他喜悦我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}耶和华按着我的公义报答我，
\par }{\Q 按着我手中的清洁赏赐我。
\par }{\Q \VS{21}因为我遵守了耶和华的道，
\par }{\Q 未曾作恶离开我的　神。
\par }{\Q \VS{22}他的一切典章常在我面前；
\par }{\Q 他的律例我也未曾丢弃。
\par }{\Q \VS{23}我在他面前作了完全人；
\par }{\Q 我也保守自己远离我的罪孽。
\par }{\Q \VS{24}所以，耶和华按我的公义，
\par }{\Q 按我在他眼前手中的清洁偿还我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{25}慈爱的人，你以慈爱待他；
\par }{\Q 完全的人，你以完全待他。
\par }{\Q \VS{26}清洁的人，你以清洁待他；
\par }{\Q 乖僻的人，你以弯曲待他。
\par }{\Q \VS{27}困苦的百姓，你必拯救；
\par }{\Q 高傲的眼目，你必使他降卑。
\par }{\Q \VS{28}你必点着我的灯；
\par }{\Q 耶和华—我的　神必照明我的黑暗。
\par }{\Q \VS{29}我借着你冲入敌军，
\par }{\Q 借着我的　神跳过墙垣。
\par }{\Q \VS{30}至于　神，他的道是完全的；
\par }{\Q 耶和华的话是炼净的。
\par }{\Q 凡投靠他的，他便作他们的盾牌。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{31}除了耶和华，谁是　神呢？
\par }{\Q 除了我们的　神，谁是磐石呢？
\par }{\Q \VS{32}惟有那以力量束我的腰、
\par }{\Q 使我行为完全的，他是　神。
\par }{\Q \VS{33}他使我的脚快如母鹿的{\ADD{蹄}}，
\par }{\Q 又使我在高处安稳。
\par }{\Q \VS{34}他教导我的手能以争战，
\par }{\Q 甚至我的膀臂能开铜弓。
\par }{\Q \VS{35}你把你的救恩给我作盾牌；
\par }{\Q 你的右手扶持我；
\par }{\Q 你的温和使我为大。
\par }{\Q \VS{36}你使我脚下的地步宽阔；
\par }{\Q 我的脚未曾滑跌。
\par }{\Q \VS{37}我要追赶我的仇敌，并要追上他们；
\par }{\Q 不将他们灭绝，我总不归回。
\par }{\Q \VS{38}我要打伤他们，使他们不能起来；
\par }{\Q 他们必倒在我的脚下。
\par }{\Q \VS{39}因为你曾以力量束我的腰，使我能争战；
\par }{\Q 你也使那起来攻击我的都服在我以下。
\par }{\Q \VS{40}你又使我的仇敌在我面前转背逃跑，
\par }{\Q 叫我能以剪除那恨我的人。
\par }{\Q \VS{41}他们呼求，却无人拯救；
\par }{\Q 就是呼求耶和华，他也不应允。
\par }{\Q \VS{42}我捣碎他们，如同风前的灰尘，
\par }{\Q 倒出他们，如同街上的泥土。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{43}你救我脱离百姓的争竞，
\par }{\Q 立我作列国的元首；
\par }{\Q 我素不认识的民必事奉我。
\par }{\Q \VS{44}他们一听见我的名声就必顺从我；
\par }{\Q 外邦人要投降我。
\par }{\Q \VS{45}外邦人要衰残，
\par }{\Q 战战兢兢地出他们的营寨。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{46}耶和华是活{\ADD{神}}。
\par }{\Q 愿我的磐石被人称颂；
\par }{\Q 愿救我的　神被人尊崇。
\par }{\Q \VS{47}这位　神，就是那为我伸冤、
\par }{\Q 使众民服在我以下的。
\par }{\Q \VS{48}你救我脱离仇敌，
\par }{\Q 又把我举起，高过那些起来攻击我的；
\par }{\Q 你救我脱离强暴的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{49}耶和华啊，因此我要在外邦中称谢你，
\par }{\Q 歌颂你的名。
\par }{\Q \VS{50}耶和华赐极大的救恩给他{\ADD{所立}}的王，
\par }{\Q 施慈爱给他的受膏者，
\par }{\Q 就是给{\PN{大卫}}和他的后裔，直到永远。

\par }\PsalmChap{19}{\SH 造化的荣耀
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}诸天述说　神的荣耀；
\par }{\Q 穹苍传扬他的手段。
\par }{\Q \VS{2}这日到那日发出言语；
\par }{\Q 这夜到那夜传出知识。
\par }{\Q \VS{3}无言无语，
\par }{\Q 也无声音可听。
\par }{\Q \VS{4}它的量带通遍天下，
\par }{\Q 它的言语传到地极。
\par }{\BB \par }{\Q 　神在其间为太阳安设帐幕；
\par }{\Q \VS{5}太阳如同新郎出洞房，
\par }{\Q 又如勇士欢然奔路。
\par }{\Q \VS{6}它从天这边出来，绕到天那边，
\par }{\Q 没有一物被隐藏不得它的热气。
\par }{\SH 耶和华的律法
\par }{\Q \VS{7}耶和华的律法全备，能苏醒人心；
\par }{\Q 耶和华的法度确定，能使愚人有智慧。
\par }{\Q \VS{8}耶和华的训词正直，能快活人的心；
\par }{\Q 耶和华的命令清洁，能明亮人的眼目。
\par }{\Q \VS{9}耶和华的道理洁净，存到永远；
\par }{\Q 耶和华的典章真实，全然公义—
\par }{\Q \VS{10}都比金子可羡慕，且比极多的精金可羡慕；
\par }{\Q 比蜜甘甜，且比蜂房下滴的蜜甘甜。
\par }{\Q \VS{11}况且你的仆人因此受警戒，
\par }{\Q 守着这些便有大赏。
\par }{\Q \VS{12}谁能知道{\ADD{自己的}}错失呢？
\par }{\Q 愿你赦免我隐而未现的{\ADD{过错}}。
\par }{\Q \VS{13}求你拦阻仆人不犯任意妄为的罪，
\par }{\Q 不容这罪辖制我，
\par }{\Q 我便完全，免犯大罪。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}耶和华—我的磐石，我的救赎主啊，
\par }{\Q 愿我口中的言语、心里的意念在你面前蒙悦纳。

\par }\PsalmChap{20}{\SH 祈求胜利
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}愿耶和华在你遭难的日子应允你；
\par }{\Q 愿名为{\PN{雅各}}　神的高举你。
\par }{\Q \VS{2}愿他从圣所救助你，
\par }{\Q 从{\PN{锡安}}坚固你，
\par }{\Q \VS{3}记念你的一切供献，
\par }{\Q 悦纳你的燔祭，
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{4}将你心所愿的赐给你，
\par }{\Q 成就你的一切筹算。
\par }{\Q \VS{5}我们要因你的救恩夸胜，
\par }{\Q 要奉我们　神的名竖立旌旗。
\par }{\Q 愿耶和华成就你一切所求的！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}现在我知道耶和华救护他的受膏者，
\par }{\Q 必从他的圣天上应允他，
\par }{\Q 用右手的能力救护他。
\par }{\Q \VS{7}有人{\ADD{靠}}车，有人{\ADD{靠}}马，
\par }{\Q 但我们要提到耶和华—我们　神的名。
\par }{\Q \VS{8}他们都屈身仆倒，
\par }{\Q 我们却起来，立得正直。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}求耶和华施行拯救；
\par }{\Q 我们呼求的时候，愿王应允我们！

\par }\PsalmChap{21}{\SH 为胜利而歌颂
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，王必因你的能力欢喜；
\par }{\Q 因你的救恩，他的快乐何其大！
\par }{\Q \VS{2}他心里所愿的，你已经赐给他；
\par }{\Q 他嘴唇所求的，你未尝不应允。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{3}你以美福迎接他，
\par }{\Q 把精金的冠冕戴在他头上。
\par }{\Q \VS{4}他向你求寿，你便赐给他，
\par }{\Q 就是日子长久，直到永远。
\par }{\Q \VS{5}他因你的救恩大有荣耀；
\par }{\Q 你又将尊荣威严加在他身上。
\par }{\Q \VS{6}你使他有洪福，直到永远，
\par }{\Q 又使他在你面前欢喜快乐。
\par }{\Q \VS{7}王倚靠耶和华，
\par }{\Q 因至高者的慈爱必不摇动。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你的手要搜出你的一切仇敌；
\par }{\Q 你的右手要搜出那些恨你的人。
\par }{\Q \VS{9}你发怒的时候，要使他们如在炎热的火炉中。
\par }{\Q 耶和华要在他的震怒中吞灭他们；
\par }{\Q 那火要把他们烧尽了。
\par }{\Q \VS{10}你必从世上灭绝他们的子孙\FTNT{}{{\FR 21:10: }原文是果子}，
\par }{\Q 从人间灭绝他们的后裔。
\par }{\Q \VS{11}因为他们有意加害于你；
\par }{\Q 他们想出计谋，却不能作成。
\par }{\Q \VS{12}你必使他们转背逃跑，
\par }{\Q 向他们的脸搭箭在弦。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华啊，愿你因自己的能力显为至高！
\par }{\Q 这样，我们就唱诗，歌颂你的大能。

\par }\PsalmChap{22}{\SH 痛苦中的祷告和赞美
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。调用朝鹿。
\par }{\Q \VerseOne{1}我的　神，我的　神！为什么离弃我？
\par }{\Q {\ADD{为什么}}远离不救我？不听我唉哼的言语？
\par }{\Q \VS{2}我的　神啊，我白日呼求，你不应允，
\par }{\Q 夜间呼求，并不住声。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}但你是圣洁的，
\par }{\Q 是用{\PN{以色列}}的赞美为宝座\FTNT{}{{\FR 22:3: }或译：居所}的。
\par }{\Q \VS{4}我们的祖宗倚靠你；
\par }{\Q 他们倚靠你，你便解救他们。
\par }{\Q \VS{5}他们哀求你，便蒙解救；
\par }{\Q 他们倚靠你，就不羞愧。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}但我是虫，不是人，
\par }{\Q 被众人羞辱，被百姓藐视。
\par }{\Q \VS{7}凡看见我的都嗤笑我；
\par }{\Q 他们撇嘴摇头，{\ADD{说}}：
\par }{\Q \VS{8}他把{\ADD{自己}}交托耶和华，耶和华可以救他吧！
\par }{\Q 耶和华既喜悦他，可以搭救他吧！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}但你是叫我出母腹的；
\par }{\Q 我在母怀里，你就使我有倚靠的心。
\par }{\Q \VS{10}我自出母胎就被交在你手里；
\par }{\Q 从我母亲生我，你就是我的　神。
\par }{\Q \VS{11}求你不要远离我！
\par }{\Q 因为急难临近了，没有人帮助我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}有许多公牛围绕我，
\par }{\Q {\PN{巴珊}}大力的公牛四面困住我。
\par }{\Q \VS{13}它们向我张口，
\par }{\Q 好像抓撕吼叫的狮子。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}我如水被倒出来；
\par }{\Q 我的骨头都脱了节；
\par }{\Q 我心在我里面如蜡熔化。
\par }{\Q \VS{15}我的精力枯干，如同瓦片；
\par }{\Q 我的舌头贴在我牙床上。
\par }{\Q 你将我安置在死地的尘土中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}犬类围着我，恶党环绕我；
\par }{\Q 他们扎了我的手，我的脚。
\par }{\Q \VS{17}我的骨头，我都能数过；
\par }{\Q 他们瞪着眼看我。
\par }{\Q \VS{18}他们分我的外衣，
\par }{\Q 为我的里衣拈阄。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华啊，求你不要远离我！
\par }{\Q 我的救主啊，求你快来帮助我！
\par }{\Q \VS{20}求你救我的灵魂脱离刀剑，
\par }{\Q 救我的生命\FTNT{}{{\FR 22:20: }生命：原文是独一者}脱离犬类，
\par }{\Q \VS{21}救我脱离狮子的口；
\par }{\Q 你已经应允我，使我脱离野牛的角。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}我要将你的名传与我的弟兄，
\par }{\Q 在会中我要赞美你。
\par }{\Q \VS{23}你们敬畏耶和华的人要赞美他！
\par }{\Q {\PN{雅各}}的后裔都要荣耀他！
\par }{\Q {\PN{以色列}}的后裔都要惧怕他！
\par }{\Q \VS{24}因为他没有藐视憎恶受苦的人，
\par }{\Q 也没有向他掩面；
\par }{\Q 那受苦之人呼吁的时候，他就垂听。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{25}我在大会中赞美你的话是从你而来的；
\par }{\Q 我要在敬畏耶和华的人面前还我的愿。
\par }{\Q \VS{26}谦卑的人必吃得饱足；
\par }{\Q 寻求耶和华的人必赞美他。
\par }{\Q 愿你们的心永远活着！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{27}地的四极都要想念耶和华，并且归顺他；
\par }{\Q 列国的万族都要在你面前敬拜。
\par }{\Q \VS{28}因为国权是耶和华的；
\par }{\Q 他是管理万国的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{29}地上一切丰肥的人必吃喝而敬拜；
\par }{\Q 凡下到尘土中—不能存活自己性命的人
\par }{\Q —都要在他面前下拜。
\par }{\Q \VS{30}他必有后裔事奉他；
\par }{\Q 主所行的事必传与后代。
\par }{\Q \VS{31}他们必来把他的公义传给将要生的民，
\par }{\Q 言明这事是他所行的。

\par }\PsalmChap{23}{\SH 耶和华是我牧者
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华是我的牧者，
\par }{\Q 我必不致缺乏。
\par }{\Q \VS{2}他使我躺卧在青草地上，
\par }{\Q 领我在可安歇的水边。
\par }{\Q \VS{3}他使我的灵魂苏醒，
\par }{\Q 为自己的名引导我走义路。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我虽然行过死荫的{\ADD{幽}}谷，
\par }{\Q 也不怕遭害，
\par }{\Q 因为你与我同在；
\par }{\Q 你的杖，你的竿，都安慰我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}在我敌人面前，你为我摆设筵席；
\par }{\Q 你用油膏了我的头，使我的{\ADD{福}}杯满溢。
\par }{\Q \VS{6}我一生一世必有恩惠慈爱随着我；
\par }{\Q 我且要住在耶和华的殿中，直到永远。

\par }\PsalmChap{24}{\SH 伟大的君王
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}地和其中所充满的，
\par }{\Q 世界和住在其间的，都属耶和华。
\par }{\Q \VS{2}他把地建立在海上，
\par }{\Q 安定在大水之上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}谁能登耶和华的山？
\par }{\Q 谁能站在他的圣所？
\par }{\Q \VS{4}就是手洁心清，不向虚妄，
\par }{\Q 起誓不怀诡诈的人。
\par }{\Q \VS{5}他必蒙耶和华赐福，
\par }{\Q 又蒙救他的　神使他成义。
\par }{\Q \VS{6}这是寻求耶和华的族类，
\par }{\Q 是寻求你面的{\PN{雅各}}。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{7}众城门哪，你们要抬起头来！
\par }{\Q 永久的门户，你们要被举起！
\par }{\Q 那荣耀的王将要进来！
\par }{\Q \VS{8}荣耀的王是谁呢？
\par }{\Q 就是有力有能的耶和华，
\par }{\Q 在战场上有能的耶和华！
\par }{\Q \VS{9}众城门哪，你们要抬起头来！
\par }{\Q 永久的门户，你们要把头抬起！
\par }{\Q 那荣耀的王将要进来！
\par }{\Q \VS{10}荣耀的王是谁呢？
\par }{\Q 万军之耶和华，
\par }{\Q 他是荣耀的王！
\par }{\QS （细拉）
\par }

\PsalmChap{25}{\SH 求主指引保护
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我的心仰望你。
\par }{\Q \VS{2}我的　神啊，我素来倚靠你；
\par }{\Q 求你不要叫我羞愧，
\par }{\Q 不要叫我的仇敌向我夸胜。
\par }{\Q \VS{3}凡等候你的必不羞愧；
\par }{\Q 惟有那无故行奸诈的必要羞愧。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，求你将你的道指示我，
\par }{\Q 将你的路教训我！
\par }{\Q \VS{5}求你以你的真理引导我，教训我，
\par }{\Q 因为你是救我的　神。
\par }{\Q 我终日等候你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}耶和华啊，求你记念你的怜悯和慈爱，
\par }{\Q 因为这是亘古以来所常有的。
\par }{\Q \VS{7}求你不要记念我幼年的罪愆和我的过犯；
\par }{\Q 耶和华啊，求你因你的恩惠，按你的慈爱记念我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华是良善正直的，
\par }{\Q 所以他必指示罪人走{\ADD{正}}路。
\par }{\Q \VS{9}他必按公平引领谦卑人，
\par }{\Q 将他的道教训他们。
\par }{\Q \VS{10}凡遵守他的约和他法度的人，
\par }{\Q 耶和华都以慈爱诚实待他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}耶和华啊，求你因你的名赦免我的罪，
\par }{\Q 因为我的罪重大。
\par }{\Q \VS{12}谁敬畏耶和华，
\par }{\Q 耶和华必指示他当选择的道路。
\par }{\Q \VS{13}他必安然居住；
\par }{\Q 他的后裔必承受地土。
\par }{\Q \VS{14}耶和华与敬畏他的人亲密；
\par }{\Q 他必将自己的约指示他们。
\par }{\Q \VS{15}我的眼目时常仰望耶和华，
\par }{\Q 因为他必将我的脚从网里拉出来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}求你转向我，怜恤我，
\par }{\Q 因为我是孤独困苦。
\par }{\Q \VS{17}我心里的愁苦甚多，
\par }{\Q 求你救我脱离我的祸患。
\par }{\Q \VS{18}求你看顾我的困苦，我的艰难，
\par }{\Q 赦免我一切的罪。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}求你察看我的仇敌，
\par }{\Q 因为他们人多，并且痛痛地恨我。
\par }{\Q \VS{20}求你保护我的性命，搭救我，
\par }{\Q 使我不致羞愧，因为我投靠你。
\par }{\Q \VS{21}愿纯全、正直保守我，
\par }{\Q 因为我等候你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}神啊，求你救赎{\PN{以色列}}脱离他一切的愁苦。

\par }\PsalmChap{26}{\SH 义人的祈祷
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你为我伸冤，
\par }{\Q 因我向来行事纯全；
\par }{\Q 我又倚靠耶和华，并不摇动。
\par }{\Q \VS{2}耶和华啊，求你察看我，试验我，
\par }{\Q 熬炼我的肺腑心肠。
\par }{\Q \VS{3}因为你的慈爱常在我眼前，
\par }{\Q 我也按你的真理而行。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我没有和虚谎人同坐，
\par }{\Q 也不与瞒哄人的同群。
\par }{\Q \VS{5}我恨恶恶人的会，
\par }{\Q 必不与恶人同坐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}耶和华啊，我要洗手表明无辜，
\par }{\Q 才环绕你的祭坛；
\par }{\Q \VS{7}我好发称谢的声音，
\par }{\Q 也要述说你一切奇妙的作为。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华啊，我喜爱你所住的殿
\par }{\Q 和你显荣耀的居所。
\par }{\Q \VS{9}不要把我的灵魂和罪人一同除掉；
\par }{\Q 不要把我的性命和流人血的一同除掉。
\par }{\Q \VS{10}他们的手中有奸恶，
\par }{\Q 右手满有贿赂。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}至于我，却要行事纯全；
\par }{\Q 求你救赎我，怜恤我！
\par }{\Q \VS{12}我的脚站在平坦地方；
\par }{\Q 在众会中我要称颂耶和华！

\par }\PsalmChap{27}{\SH 赞美的祷告
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华是我的亮光，是我的拯救，
\par }{\Q 我还怕谁呢？
\par }{\Q 耶和华是我性命的保障\FTNT{}{{\FR 27:1: }或译：力量}，
\par }{\Q 我还惧谁呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}那作恶的就是我的仇敌，
\par }{\Q 前来吃我肉的时候就绊跌仆倒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}虽有军兵安营攻击我，我的心也不害怕；
\par }{\Q 虽然兴起刀兵攻击我，我必仍旧安稳。
\par }{\Q \VS{4}有一件事，我曾求耶和华，我仍要寻求：
\par }{\Q 就是一生一世住在耶和华的殿中，
\par }{\Q 瞻仰他的荣美，在他的殿里求问。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}因为我遭遇患难，他必暗暗地保守我；
\par }{\Q 在他亭子里，把我藏在他帐幕的隐密处，
\par }{\Q 将我高举在磐石上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}现在我得以昂首，高过四面的仇敌。
\par }{\Q 我要在他的帐幕里欢然献祭；
\par }{\Q 我要唱诗歌颂耶和华。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华啊，我用声音呼吁的时候，求你垂听；
\par }{\Q 并求你怜恤我，应允我。
\par }{\Q \VS{8}{\ADD{你说}}：你们当寻求我的面。
\par }{\Q 那时我心向你说：耶和华啊，
\par }{\Q 你的面我正要寻求。
\par }{\Q \VS{9}不要向我掩面。
\par }{\BB \par }{\Q 不要发怒赶逐仆人，
\par }{\Q 你向来是帮助我的。
\par }{\Q 救我的　神啊，不要丢掉我，
\par }{\Q 也不要离弃我。
\par }{\Q \VS{10}我父母离弃我，
\par }{\Q 耶和华必收留我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}耶和华啊，求你将你的道指教我，
\par }{\Q 因我仇敌的缘故引导我走平坦的路。
\par }{\Q \VS{12}求你不要把我交给敌人，遂其所愿；
\par }{\Q 因为妄作见证的和口吐凶言的，起来攻击我。
\par }{\Q \VS{13}我若不信在活人之地得见耶和华的恩惠，
\par }{\Q {\ADD{就早已丧胆了}}。
\par }{\Q \VS{14}要等候耶和华！
\par }{\Q 当壮胆，坚固你的心！
\par }{\Q 我再说，要等候耶和华！

\par }\PsalmChap{28}{\SH 求主帮助
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我要求告你！
\par }{\Q 我的磐石啊，不要向我缄默！
\par }{\Q 倘若你向我闭口，
\par }{\Q 我就如将死的人一样。
\par }{\Q \VS{2}我呼求你，向你至圣所举手的时候，
\par }{\Q 求你垂听我恳求的声音！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}不要把我和恶人并作孽的一同除掉；
\par }{\Q 他们与邻舍说和平话，心里却是奸恶。
\par }{\Q \VS{4}愿你按着他们所做的，
\par }{\Q 并他们所行的恶事待他们。
\par }{\Q 愿你照着他们手所做的待他们，
\par }{\Q 将他们所应得的报应加给他们。
\par }{\Q \VS{5}他们既然不留心耶和华所行的和他手所做的，
\par }{\Q 他就必毁坏他们，不建立他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}耶和华是应当称颂的，
\par }{\Q 因为他听了我恳求的声音。
\par }{\Q \VS{7}耶和华是我的力量，是我的盾牌；
\par }{\Q 我心里倚靠他就得帮助。
\par }{\Q 所以我心中欢乐，
\par }{\Q 我必用诗歌颂赞他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华是他百姓的力量，
\par }{\Q 又是他受膏者得救的保障。
\par }{\Q \VS{9}求你拯救你的百姓，赐福给你的产业，
\par }{\Q 牧养他们，扶持他们，直到永远。

\par }\PsalmChap{29}{\SH 在暴风雨中耶和华的威声
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，
\par }{\Q 归给耶和华！
\par }{\Q \VS{2}要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，
\par }{\Q 以圣洁的\FTNT{}{{\FR 29:2: }的：或译为}妆饰敬拜耶和华。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华的声音发在水上；
\par }{\Q 荣耀的　神打雷，
\par }{\Q 耶和华打雷在大水之上。
\par }{\Q \VS{4}耶和华的声音大有能力；
\par }{\Q 耶和华的声音满有威严。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华的声音震破香柏树；
\par }{\Q 耶和华震碎{\PN{黎巴嫩}}的香柏树。
\par }{\Q \VS{6}他也使之跳跃如牛犊，
\par }{\Q 使{\PN{黎巴嫩}}和{\PN{西连}}跳跃如野牛犊。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华的声音使火焰分岔。
\par }{\Q \VS{8}耶和华的声音震动旷野；
\par }{\Q 耶和华震动{\PN{加低斯}}的旷野。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华的声音惊动母鹿落胎，
\par }{\Q 树木也脱落净光。
\par }{\Q 凡在他殿中的，都称说{\ADD{他的}}荣耀。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}洪水泛滥之时，耶和华坐着{\ADD{为王}}；
\par }{\Q 耶和华坐着为王，直到永远。
\par }{\Q \VS{11}耶和华必赐力量给他的百姓；
\par }{\Q 耶和华必赐平安的福给他的百姓。

\par }\PsalmChap{30}{\SH 感恩的祷告
\par }{\D 大卫在献殿的时候，作这诗歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我要尊崇你，
\par }{\Q 因为你曾提拔我，不叫仇敌向我夸耀。
\par }{\Q \VS{2}耶和华—我的　神啊，
\par }{\Q 我曾呼求你，你医治了我。
\par }{\Q \VS{3}耶和华啊，你曾把我的灵魂从阴间救上来，
\par }{\Q 使我存活，不至于下坑。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华的圣民哪，你们要歌颂他，
\par }{\Q 称赞他可记念的圣{\ADD{名}}。
\par }{\Q \VS{5}因为，他的怒气不过是转眼之间；
\par }{\Q 他的恩典乃是一生之久。
\par }{\Q 一宿虽然有哭泣，
\par }{\Q 早晨便必欢呼。
\par }{\Q \VS{6}至于我，我凡事平顺，便说：
\par }{\Q 我永不动摇。
\par }{\Q \VS{7}耶和华啊，你曾施恩，叫我的{\ADD{江}}山稳固；
\par }{\Q 你掩了面，我就惊惶。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华啊，我曾求告你；
\par }{\Q 我向耶和华恳求，{\ADD{说}}：
\par }{\Q \VS{9}我被害流血，下到坑中，有什么益处呢？
\par }{\Q 尘土岂能称赞你，传说你的诚实吗？
\par }{\Q \VS{10}耶和华啊，求你应允我，怜恤我！
\par }{\Q 耶和华啊，求你帮助我！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}你已将我的哀哭变为跳舞，
\par }{\Q 将我的麻衣脱去，给我披上喜乐，
\par }{\Q \VS{12}好叫我的灵\FTNT{}{{\FR 30:12: }原文是荣耀}歌颂你，并不住声。
\par }{\Q 耶和华—我的　神啊，我要称谢你，直到永远！

\par }\PsalmChap{31}{\SH 信靠　神的祈祷
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我投靠你；
\par }{\Q 求你使我永不羞愧；
\par }{\Q 凭你的公义搭救我！
\par }{\Q \VS{2}求你侧耳而听，
\par }{\Q 快快救我！
\par }{\Q 作我坚固的磐石，
\par }{\Q 拯救我的保障！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因为你是我的岩石，我的山寨；
\par }{\Q 所以，求你为你名的缘故引导我，指点我。
\par }{\Q \VS{4}求你救我脱离人为我暗设的网罗，
\par }{\Q 因为你是我的保障。
\par }{\Q \VS{5}我将我的灵魂交在你手里；
\par }{\Q 耶和华诚实的　神啊，你救赎了我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我恨恶那信奉虚无{\ADD{之神}}的人；
\par }{\Q 我却倚靠耶和华。
\par }{\Q \VS{7}我要为你的慈爱高兴欢喜；
\par }{\Q 因为你见过我的困苦，知道我心中的艰难。
\par }{\Q \VS{8}你未曾把我交在仇敌手里；
\par }{\Q 你使我的脚站在宽阔之处。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华啊，求你怜恤我，
\par }{\Q 因为我在急难之中；
\par }{\Q 我的眼睛因忧愁而干瘪，
\par }{\Q 连我的身心也不安舒。
\par }{\Q \VS{10}我的生命为愁苦所消耗；
\par }{\Q 我的年岁为叹息所旷废。
\par }{\Q 我的力量因我的罪孽衰败；
\par }{\Q 我的骨头也枯干。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}我因一切敌人成了羞辱，
\par }{\Q 在我的邻舍跟前更甚；
\par }{\Q 那认识我的都惧怕我，
\par }{\Q 在外头看见我的都躲避我。
\par }{\Q \VS{12}我被人忘记，如同死人，无人记念；
\par }{\Q 我好像破碎的器皿。
\par }{\Q \VS{13}我听见了许多人的谗谤，
\par }{\Q 四围都是惊吓；
\par }{\Q 他们一同商议攻击我的时候，
\par }{\Q 就图谋要害我的性命。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}耶和华啊，我仍旧倚靠你；
\par }{\Q 我说：你是我的　神。
\par }{\Q \VS{15}我终身的事在你手中；
\par }{\Q 求你救我脱离仇敌的手和那些逼迫我的人。
\par }{\Q \VS{16}求你使你的脸光照仆人，
\par }{\Q 凭你的慈爱拯救我。
\par }{\Q \VS{17}耶和华啊，求你叫我不致羞愧，
\par }{\Q 因为我曾呼吁你；
\par }{\Q 求你使恶人羞愧，
\par }{\Q 使他们在阴间缄默无声。
\par }{\Q \VS{18}那撒谎的人逞骄傲轻慢，
\par }{\Q 出狂妄的话攻击义人；
\par }{\Q 愿他的嘴哑而无言。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}敬畏你、投靠你的人，你为他们所积存的，
\par }{\Q 在世人面前所施行的恩惠是何等大呢！
\par }{\Q \VS{20}你必把他们藏在你面前的隐密处，
\par }{\Q 免得遇见人的计谋；
\par }{\Q 你必暗暗地保守他们在亭子里，
\par }{\Q 免受口舌的争闹。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}耶和华是应当称颂的，
\par }{\Q 因为他在坚固城里向我施展奇妙的慈爱。
\par }{\Q \VS{22}至于我，我曾急促地说：
\par }{\Q 我从你眼前被隔绝。
\par }{\Q 然而，我呼求你的时候，
\par }{\Q 你仍听我恳求的声音。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}耶和华的圣民哪，你们都要爱他！
\par }{\Q 耶和华保护诚实人，
\par }{\Q 足足报应行事骄傲的人。
\par }{\Q \VS{24}凡仰望耶和华的人，
\par }{\Q 你们都要壮胆，坚固你们的心！

\par }\PsalmChap{32}{\SH 认罪与蒙赦
\par }{\D 大卫的训诲诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}得赦免其过、遮盖其罪的，
\par }{\Q 这人是有福的！
\par }{\Q \VS{2}凡心里没有诡诈、耶和华不算为有罪的，
\par }{\Q 这人是有福的！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}我闭口不认罪的时候，
\par }{\Q 因终日唉哼而骨头枯干。
\par }{\Q \VS{4}黑夜白日，你的手在我身上沉重；
\par }{\Q 我的精液耗尽，如同夏天的干旱。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}我向你陈明我的罪，
\par }{\Q 不隐瞒我的恶。
\par }{\Q 我说：我要向耶和华承认我的过犯，
\par }{\Q 你就赦免我的罪恶。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{6}为此，凡虔诚人都当趁你可寻找的时候祷告你；
\par }{\Q 大水泛溢的时候，必不能到他那里。
\par }{\Q \VS{7}你是我藏身之处；
\par }{\Q 你必保佑我脱离苦难，
\par }{\Q 以得救的乐歌四面环绕我。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{8}我要教导你，指示你当行的路；
\par }{\Q 我要定睛在你身上劝戒你。
\par }{\Q \VS{9}你不可像那无知的骡马，
\par }{\Q 必用嚼环辔头勒住它；
\par }{\Q 不然，就不能驯服。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}恶人必多受苦楚；
\par }{\Q 惟独倚靠耶和华的必有慈爱四面环绕他。
\par }{\Q \VS{11}你们义人应当靠耶和华欢喜快乐；
\par }{\Q 你们心里正直的人都当欢呼。

\par }\PsalmChap{33}{\SH 颂赞之歌
\par }{\Q \VerseOne{1}义人哪，你们应当靠耶和华欢乐；
\par }{\Q 正直人的赞美是合宜的。
\par }{\Q \VS{2}你们应当弹琴称谢耶和华，
\par }{\Q 用十弦瑟歌颂他。
\par }{\Q \VS{3}应当向他唱新歌，
\par }{\Q 弹得巧妙，声音洪亮。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}因为耶和华的言语正直；
\par }{\Q 凡他所做的尽都诚实。
\par }{\Q \VS{5}他喜爱仁义公平；
\par }{\Q 遍地满了耶和华的慈爱。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}诸天借耶和华的命而造；
\par }{\Q 万象借他口中的气而成。
\par }{\Q \VS{7}他聚集海水如垒，
\par }{\Q 收藏深洋在库房。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}愿全地都敬畏耶和华！
\par }{\Q 愿世上的居民都惧怕他！
\par }{\Q \VS{9}因为他说有，就有，
\par }{\Q 命立，就立。
\par }{\Q \VS{10}耶和华使列国的筹算归于无有，
\par }{\Q 使众民的思念无有功效。
\par }{\Q \VS{11}耶和华的筹算永远立定；
\par }{\Q 他心中的思念万代常存。
\par }{\Q \VS{12}以耶和华为　神的，那国是有福的！
\par }{\Q 他所拣选为自己产业的，那民是有福的！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华从天上观看；
\par }{\Q 他看见一切的世人。
\par }{\Q \VS{14}从他的居所往外察看地上一切的居民—
\par }{\Q \VS{15}他是那造成他们众人心的，
\par }{\Q 留意他们一切作为的。
\par }{\Q \VS{16}君王不能因兵多得胜；
\par }{\Q 勇士不能因力大得救。
\par }{\Q \VS{17}靠马得救是枉然的；
\par }{\Q 马也不能因力大救人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}耶和华的眼目看顾敬畏他的人
\par }{\Q 和仰望他慈爱的人，
\par }{\Q \VS{19}要救他们的命脱离死亡，
\par }{\Q 并使他们在饥荒中存活。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}我们的心向来等候耶和华；
\par }{\Q 他是我们的帮助，我们的盾牌。
\par }{\Q \VS{21}我们的心必靠他欢喜，
\par }{\Q 因为我们向来倚靠他的圣名。
\par }{\Q \VS{22}耶和华啊，求你照着我们所仰望你的，
\par }{\Q 向我们施行慈爱！

\par }\PsalmChap{34}{\SH 颂赞　神的美善
\par }{\D 大卫在亚比米勒面前装疯，被他赶出去，就作这诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要时时称颂耶和华；
\par }{\Q 赞美他的话必常在我口中。
\par }{\Q \VS{2}我的心必因耶和华夸耀；
\par }{\Q 谦卑人听见就要喜乐。
\par }{\Q \VS{3}你们和我当称耶和华为大，
\par }{\Q 一同高举他的名。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我曾寻求耶和华，他就应允我，
\par }{\Q 救我脱离了一切的恐惧。
\par }{\Q \VS{5}凡仰望他的，便有光荣；
\par }{\Q 他们的脸必不蒙羞。
\par }{\Q \VS{6}我这困苦人呼求，耶和华便垂听，
\par }{\Q 救我脱离一切患难。
\par }{\Q \VS{7}耶和华的使者在敬畏他的人四围安营，
\par }{\Q 搭救他们。
\par }{\Q \VS{8}你们要尝尝{\ADD{主恩的滋味}}，便知道他是美善；
\par }{\Q 投靠他的人有福了！
\par }{\Q \VS{9}耶和华的圣民哪，你们当敬畏他，
\par }{\Q 因敬畏他的一无所缺。
\par }{\Q \VS{10}少壮狮子还缺食忍饿，
\par }{\Q 但寻求耶和华的什么好处都不缺。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}众弟子啊，你们当来听我的话！
\par }{\Q 我要将敬畏耶和华的道教训你们。
\par }{\Q \VS{12}有何人喜好存活，
\par }{\Q 爱慕{\ADD{长}}寿，得享美福，
\par }{\Q \VS{13}就要禁止舌头不出恶言，
\par }{\Q 嘴唇不说诡诈的话。
\par }{\Q \VS{14}要离恶行善，
\par }{\Q 寻求和睦，一心追赶。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}耶和华的眼目看顾义人；
\par }{\Q 他的耳朵听他们的呼求。
\par }{\Q \VS{16}耶和华向行恶的人变脸，
\par }{\Q 要从世上除灭他们的名号。
\par }{\Q \VS{17}{\ADD{义人}}呼求，耶和华听见了，
\par }{\Q 便救他们脱离一切患难。
\par }{\Q \VS{18}耶和华靠近伤心的人，
\par }{\Q 拯救灵性痛悔的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}义人多有苦难，
\par }{\Q 但耶和华救他脱离这一切，
\par }{\Q \VS{20}又保全他一身的骨头，
\par }{\Q 连一根也不折断。
\par }{\Q \VS{21}恶必害死恶人；
\par }{\Q 恨恶义人的，必被定罪。
\par }{\Q \VS{22}耶和华救赎他仆人的灵魂；
\par }{\Q 凡投靠他的，必不致定罪。

\par }\PsalmChap{35}{\SH 求助的祷告
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，与我相争的，求你与他们相争！
\par }{\Q 与我相战的，求你与他们相战！
\par }{\Q \VS{2}拿着大小的盾牌，
\par }{\Q 起来帮助我。
\par }{\Q \VS{3}抽出枪来，挡住那追赶我的；
\par }{\Q 求你对我的灵魂说：我是拯救你的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}愿那寻索我命的，蒙羞受辱！
\par }{\Q 愿那谋害我的，退后羞愧！
\par }{\Q \VS{5}愿他们像风前的糠，
\par }{\Q 有耶和华的使者赶逐他们。
\par }{\Q \VS{6}愿他们的道路又暗又滑，
\par }{\Q 有耶和华的使者追赶他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}因他们无故地为我暗设网罗，
\par }{\Q 无故地挖坑，要害我的性命。
\par }{\Q \VS{8}愿灾祸忽然临到他身上！
\par }{\Q 愿他暗设的网缠住自己！
\par }{\Q 愿他落在其中遭灾祸！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我的心必靠耶和华快乐，
\par }{\Q 靠他的救恩高兴。
\par }{\Q \VS{10}我的骨头都要说：
\par }{\Q 耶和华啊，谁能像你
\par }{\Q 救护困苦人脱离那比他强壮的，
\par }{\Q 救护困苦穷乏人脱离那抢夺他的？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}凶恶的见证人起来，
\par }{\Q 盘问我所不知道的事。
\par }{\Q \VS{12}他们向我以恶报善，
\par }{\Q 使我的灵魂孤苦。
\par }{\Q \VS{13}至于我，当他们有病的时候，
\par }{\Q 我便穿麻衣，禁食，刻苦己心；
\par }{\Q 我所求的都归到自己的怀中。
\par }{\Q \VS{14}我这样行，好像他是我的朋友，我的弟兄；
\par }{\Q 我屈身悲哀，如同人为母亲哀痛。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}我在患难中，他们却欢喜，大家聚集。
\par }{\Q 我所不认识的那些下流人聚集攻击我；
\par }{\Q 他们不住地把我撕裂。
\par }{\Q \VS{16}他们如同席上好嬉笑的狂妄人向我咬牙。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}主啊，你看着不理要到几时呢？
\par }{\Q 求你救我的灵魂脱离他们的残害！
\par }{\Q 救我的生命\FTNT{}{{\FR 35:17: }生命：原文是独一者}脱离少壮狮子！
\par }{\Q \VS{18}我在大会中要称谢你，
\par }{\Q 在众民中要赞美你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}求你不容那无理与我为仇的向我夸耀！
\par }{\Q 不容那无故恨我的向我挤眼！
\par }{\Q \VS{20}因为他们不说和平话，
\par }{\Q 倒想出诡诈的言语害地上的安静人。
\par }{\Q \VS{21}他们大大张口攻击我，说：
\par }{\Q 阿哈，阿哈，我们的眼已经看见了！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}耶和华啊，你已经看见了，求你不要闭口！
\par }{\Q 主啊，求你不要远离我！
\par }{\Q \VS{23}我的　神我的主啊，求你奋兴醒起，
\par }{\Q 判清我的事，伸明我的冤！
\par }{\Q \VS{24}耶和华—我的　神啊，求你按你的公义判断我，
\par }{\Q 不容他们向我夸耀！
\par }{\Q \VS{25}不容他们心里说：阿哈，遂我们的心愿了！
\par }{\Q 不容他们说：我们已经把他吞了！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}愿那喜欢我遭难的一同抱愧蒙羞！
\par }{\Q 愿那向我妄自尊大的披惭愧，蒙羞辱！
\par }{\Q \VS{27}愿那喜悦我冤屈得伸的\FTNT{}{{\FR 35:27: }冤屈得伸：原文是公义}欢呼快乐；
\par }{\Q 愿他们常说：当尊耶和华为大！
\par }{\Q 耶和华喜悦他的仆人平安。
\par }{\Q \VS{28}我的舌头要终日论说你的公义，
\par }{\Q 时常赞美你。

\par }\PsalmChap{36}{\SH 人的邪恶
\par }{\D 耶和华的仆人大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}恶人的罪过在他心里说：
\par }{\Q 我眼中不怕　神！
\par }{\Q \VS{2}他自夸自媚，
\par }{\Q 以为他的罪孽终不显露，不被恨恶。
\par }{\Q \VS{3}他口中的言语尽是罪孽诡诈；
\par }{\Q 他与智慧善行已经断绝。
\par }{\Q \VS{4}他在床上图谋罪孽，
\par }{\Q 定意行不善的道，不憎恶恶事。
\par }{\SH 　神的良善
\par }{\Q \VS{5}耶和华啊，你的慈爱上及诸天；
\par }{\Q 你的信实达到穹苍。
\par }{\Q \VS{6}你的公义好像高山；
\par }{\Q 你的判断如同深渊。
\par }{\Q 耶和华啊，人民、牲畜，你都救护。
\par }{\Q \VS{7}神啊，你的慈爱何其宝贵！
\par }{\Q 世人投靠在你翅膀的荫下。
\par }{\Q \VS{8}他们必因你殿里的肥甘得以饱足；
\par }{\Q 你也必叫他们喝你乐河的{\ADD{水}}。
\par }{\Q \VS{9}因为，在你那里有生命的源头；
\par }{\Q 在你的光中，我们必得见光。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}愿你常施慈爱给认识你的人，
\par }{\Q 常以公义待心里正直的人。
\par }{\Q \VS{11}不容骄傲人的脚践踏我；
\par }{\Q 不容凶恶人的手赶逐我。
\par }{\Q \VS{12}在那里，作孽的人已经仆倒；
\par }{\Q 他们被推倒，不能再起来。

\par }\PsalmChap{37}{\SH 义人和恶人的结局
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}不要为作恶的心怀不平，
\par }{\Q 也不要向那行不义的生出嫉妒。
\par }{\Q \VS{2}因为他们如草快被割下，
\par }{\Q 又如青菜快要枯干。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}你当倚靠耶和华而行善，
\par }{\Q 住在地上，以他的信实为粮；
\par }{\Q \VS{4}又要以耶和华为乐，
\par }{\Q 他就将你心里所求的赐给你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}当将你的事交托耶和华，
\par }{\Q 并倚靠他，他就必成全。
\par }{\Q \VS{6}他要使你的公义如光发出，
\par }{\Q 使你的公平明如正午。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}你当默然倚靠耶和华，耐性等候他；
\par }{\Q 不要因那道路通达的和那恶谋成就的心怀不平。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}当止住怒气，离弃忿怒；
\par }{\Q 不要心怀不平，以致作恶。
\par }{\Q \VS{9}因为作恶的必被剪除；
\par }{\Q 惟有等候耶和华的必承受地土。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}还有片时，恶人要归于无有；
\par }{\Q 你就是细察他的住处也要归于无有。
\par }{\Q \VS{11}但谦卑人必承受地土，
\par }{\Q 以丰盛的平安为乐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}恶人设谋害义人，
\par }{\Q 又向他咬牙。
\par }{\Q \VS{13}主要笑他，
\par }{\Q 因见他{\ADD{受罚}}的日子将要来到。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}恶人已经弓上弦，刀出鞘，
\par }{\Q 要打倒困苦穷乏的人，
\par }{\Q 要杀害行动正直的人。
\par }{\Q \VS{15}他们的刀必刺入自己的心；
\par }{\Q 他们的弓必被折断。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}一个义人所有的虽少，
\par }{\Q 强过许多恶人的富余。
\par }{\Q \VS{17}因为恶人的膀臂必被折断；
\par }{\Q 但耶和华是扶持义人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}耶和华知道完全人的日子；
\par }{\Q 他们的产业要存到永远。
\par }{\Q \VS{19}他们在急难的时候不致羞愧，
\par }{\Q 在饥荒的日子必得饱足。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}恶人却要灭亡。
\par }{\Q 耶和华的仇敌要像羊羔的脂油\FTNT{}{{\FR 37:20: }或译：像草地的华美}；
\par }{\Q 他们要消灭，要如烟消灭。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}恶人借贷而不偿还；
\par }{\Q 义人却恩待人，并且施舍。
\par }{\Q \VS{22}蒙耶和华赐福的必承受地土；
\par }{\Q 被他咒诅的必被剪除。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}义人的脚步被耶和华立定；
\par }{\Q 他的道路，耶和华也喜爱。
\par }{\Q \VS{24}他虽失脚也不至全身仆倒，
\par }{\Q 因为耶和华用手搀扶他\FTNT{}{{\FR 37:24: }或译：搀扶他的手}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{25}我从前年幼，现在年老，
\par }{\Q 却未见过义人被弃，
\par }{\Q 也未见过他的后裔讨饭。
\par }{\Q \VS{26}他终日恩待人，借给人；
\par }{\Q 他的后裔也蒙福！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{27}你当离恶行善，
\par }{\Q 就可永远{\ADD{安}}居。
\par }{\Q \VS{28}因为，耶和华喜爱公平，
\par }{\Q 不撇弃他的圣民；
\par }{\Q 他们永蒙保佑，
\par }{\Q 但恶人的后裔必被剪除。
\par }{\Q \VS{29}义人必承受地土，
\par }{\Q 永居其上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{30}义人的口谈论智慧；
\par }{\Q 他的舌头讲说公平。
\par }{\Q \VS{31}神的律法在他心里；
\par }{\Q 他的脚总不滑跌。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{32}恶人窥探义人，
\par }{\Q 想要杀他。
\par }{\Q \VS{33}耶和华必不撇他在恶人手中；
\par }{\Q 当审判的时候，也不定他的罪。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{34}你当等候耶和华，遵守他的道，
\par }{\Q 他就抬举你，使你承受地土；
\par }{\Q 恶人被剪除的时候，你必看见。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{35}我见过恶人大有势力，
\par }{\Q 好像一棵青翠树在本土生发。
\par }{\Q \VS{36}有人从那里经过，不料，他没有了；
\par }{\Q 我也寻找他，却寻不着。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{37}你要细察那完全人，观看那正直人，
\par }{\Q 因为和平人有{\ADD{好}}结局。
\par }{\Q \VS{38}至于犯法的人，必一同灭绝；
\par }{\Q 恶人终必剪除。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{39}但义人得救是由于耶和华；
\par }{\Q 他在患难时作他们的营寨。
\par }{\Q \VS{40}耶和华帮助他们，解救他们；
\par }{\Q 他解救他们脱离恶人，把他们救出来，
\par }{\Q 因为他们投靠他。

\par }\PsalmChap{38}{\SH 受苦者的祈祷
\par }{\D 大卫的纪念诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你不要在怒中责备我，
\par }{\Q 不要在烈怒中惩罚我！
\par }{\Q \VS{2}因为，你的箭射入我身；
\par }{\Q 你的手压住我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因你的恼怒，我的肉无一完全；
\par }{\Q 因我的罪过，我的骨头也不安宁。
\par }{\Q \VS{4}我的罪孽高过我的头，
\par }{\Q 如同重担叫我担当不起。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}因我的愚昧，
\par }{\Q 我的伤发臭流脓。
\par }{\Q \VS{6}我疼痛，大大拳曲，
\par }{\Q 终日哀痛。
\par }{\Q \VS{7}我满腰是火；
\par }{\Q 我的肉无一完全。
\par }{\Q \VS{8}我被压伤，身体疲倦；
\par }{\Q 因心里不安，我就唉哼。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}主啊，我的心愿都在你面前；
\par }{\Q 我的叹息不向你隐瞒。
\par }{\Q \VS{10}我心跳动，我力衰微，
\par }{\Q 连我眼中的光也没有了。
\par }{\Q \VS{11}我的良朋密友因我的灾病都躲在旁边站着；
\par }{\Q 我的亲戚本家也远远地站立。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}那寻索我命的设下网罗；
\par }{\Q 那想要害我的口出恶言，
\par }{\Q 终日思想诡计。
\par }{\Q \VS{13}但我如聋子不听，
\par }{\Q 像哑巴不开口。
\par }{\Q \VS{14}我如不听见的人，
\par }{\Q 口中没有回话。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}耶和华啊，我仰望你！
\par }{\Q 主—我的　神啊，你必应允我！
\par }{\Q \VS{16}我曾说：恐怕他们向我夸耀；
\par }{\Q 我失脚的时候，他们向我夸大。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}我几乎跌倒；
\par }{\Q 我的痛苦常在我面前。
\par }{\Q \VS{18}我要承认我的罪孽；
\par }{\Q 我要因我的罪忧愁。
\par }{\Q \VS{19}但我的仇敌又活泼又强壮，
\par }{\Q 无理恨我的增多了。
\par }{\Q \VS{20}以恶报善的与我作对，
\par }{\Q 因我是追求良善。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}耶和华啊，求你不要撇弃我！
\par }{\Q 我的　神啊，求你不要远离我！
\par }{\Q \VS{22}拯救我的主啊，求你快快帮助我！

\par }\PsalmChap{39}{\SH 受苦者的认罪
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长耶杜顿。
\par }{\Q \VerseOne{1}我曾说：我要谨慎我的言行，
\par }{\Q 免得我舌头犯罪；
\par }{\Q 恶人在我面前的时候，
\par }{\Q 我要用嚼环勒住我的口。
\par }{\Q \VS{2}我默然无声，连好话也不出口；
\par }{\Q 我的愁苦就发动了，
\par }{\Q \VS{3}我的心在我里面发热。
\par }{\Q 我默想的时候，火就烧起，
\par }{\Q 我便用舌头说话。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，求你叫我晓得我身之终！
\par }{\Q 我的寿数几何？
\par }{\Q 叫我知道我的生命不长！
\par }{\Q \VS{5}你使我的年日窄如手掌；
\par }{\Q 我一生的年数，在你面前如同无有。
\par }{\Q 各人最稳妥的时候，真是全然虚幻。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{6}世人行动实系幻影。
\par }{\Q 他们忙乱，真是枉然；
\par }{\Q 积蓄{\ADD{财宝}}，不知将来有谁收取。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}主啊，如今我等什么呢？
\par }{\Q 我的指望在乎你！
\par }{\Q \VS{8}求你救我脱离一切的过犯，
\par }{\Q 不要使我受愚顽人的羞辱。
\par }{\Q \VS{9}因我所遭遇的是出于你，
\par }{\Q 我就默然不语。
\par }{\Q \VS{10}求你把你的责罚从我身上免去；
\par }{\Q 因你手的责打，我便消灭。
\par }{\Q \VS{11}你因人的罪恶惩罚他的时候，
\par }{\Q 叫他的笑容\FTNT{}{{\FR 39:11: }的笑容：或译所喜爱的}消灭，如{\ADD{衣}}被虫所咬。
\par }{\Q 世人真是虚幻！
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{12}耶和华啊，求你听我的祷告，
\par }{\Q 留心听我的呼求！
\par }{\Q 我流泪，求你不要静默无声！
\par }{\Q 因为我在你面前是客旅，
\par }{\Q 是寄居的，像我列祖一般。
\par }{\Q \VS{13}求你宽容我，
\par }{\Q 使我在去而不返之先可以力量复原。

\par }\PsalmChap{40}{\SH 颂赞之歌
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}我曾耐性等候耶和华；
\par }{\Q 他垂听我的呼求。
\par }{\Q \VS{2}他从祸坑里，
\par }{\Q 从淤泥中，把我拉上来，
\par }{\Q 使我的脚立在磐石上，
\par }{\Q 使我脚步稳当。
\par }{\Q \VS{3}他使我口唱新歌，
\par }{\Q 就是赞美我们　神的话。
\par }{\Q 许多人必看见而惧怕，
\par }{\Q 并要倚靠耶和华。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}那倚靠耶和华、
\par }{\Q 不理会狂傲和偏向虚假之辈的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q \VS{5}耶和华—我的　神啊，你所行的奇事，
\par }{\Q 并你向我们所怀的意念甚多，不能向你陈明；
\par }{\Q 若要陈明，其事不可胜数。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}祭物和礼物，你不喜悦；
\par }{\Q 你已经开通我的耳朵。
\par }{\Q 燔祭和赎罪祭非你所要。
\par }{\Q \VS{7}那时我说：看哪，我来了！
\par }{\Q 我的事在经卷上已经记载了。
\par }{\Q \VS{8}我的　神啊，我乐意照你的旨意行；
\par }{\Q 你的律法在我心里。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我在大会中宣传公义的佳音；
\par }{\Q 我必不止住我的嘴唇。
\par }{\Q 耶和华啊，这是你所知道的。
\par }{\Q \VS{10}我未曾把你的公义藏在心里；
\par }{\Q 我已陈明你的信实和你的救恩；
\par }{\Q 我在大会中未曾隐瞒你的慈爱和诚实。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}耶和华啊，求你不要向我止住你的慈悲！
\par }{\Q 愿你的慈爱和诚实常常保佑我！
\par }{\SH 求助的祷告
\par }{\R （诗70）
\par }{\Q \VS{12}因有无数的祸患围困我，
\par }{\Q 我的罪孽追上了我，使我不能昂首；
\par }{\Q 这罪孽比我的头发还多，
\par }{\Q 我就心寒胆战。
\par }{\Q \VS{13}耶和华啊，求你开恩搭救我！
\par }{\Q 耶和华啊，求你速速帮助我！
\par }{\Q \VS{14}愿那些寻找我、要灭我命的，一同抱愧蒙羞！
\par }{\Q 愿那些喜悦我受害的，退后受辱！
\par }{\Q \VS{15}愿那些对我说阿哈、阿哈的，
\par }{\Q 因羞愧而败亡！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}愿一切寻求你的，因你高兴欢喜！
\par }{\Q 愿那些喜爱你救恩的，常说：当尊耶和华为大！
\par }{\Q \VS{17}但我是困苦穷乏的，主仍顾念我；
\par }{\Q 你是帮助我的，搭救我的。
\par }{\Q 　神啊，求你不要耽延！

\par }\PsalmChap{41}{\SH 病中祈祷
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}眷顾贫穷的有福了！
\par }{\Q 他遭难的日子，耶和华必搭救他。
\par }{\Q \VS{2}耶和华必保全他，使他存活；
\par }{\Q 他必在地上享福。
\par }{\Q 求你不要把他交给仇敌，遂其所愿。
\par }{\Q \VS{3}他病重在榻，耶和华必扶持他；
\par }{\Q 他在病中，你必给他铺床。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我曾说：耶和华啊，求你怜恤我，医治我！
\par }{\Q 因为我得罪了你。
\par }{\Q \VS{5}我的仇敌用恶言议论我{\ADD{说}}：
\par }{\Q 他几时死，他的名才灭亡呢？
\par }{\Q \VS{6}他来看{\ADD{我}}就说假话；
\par }{\Q 他心存奸恶，走到外边才说出来。
\par }{\Q \VS{7}一切恨我的，都交头接耳地议论我；
\par }{\Q 他们设计要害我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}{\ADD{他们说}}：有怪病贴在他身上；
\par }{\Q 他已躺卧，必不能再起来。
\par }{\Q \VS{9}连我知己的朋友，
\par }{\Q 我所倚靠、吃过我饭的也用脚踢我。
\par }{\Q \VS{10}耶和华啊，求你怜恤我，
\par }{\Q 使我起来，好报复他们！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}因我的仇敌不得向我夸胜，
\par }{\Q 我从此便知道你喜爱我。
\par }{\Q \VS{12}你因我纯正就扶持我，
\par }{\Q 使我永远站在你的面前。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华—{\PN{以色列}}的　神是应当称颂的，
\par }{\Q 从亘古直到永远。阿们！阿们！

\par }{\MS 诗 篇 卷 二
\par }\PsalmChap{42}{\SH 流亡异乡者的祷告（一）
\par }{\D 可拉后裔的训诲诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，我的心切慕你，
\par }{\Q 如鹿切慕溪水。
\par }{\Q \VS{2}我的心渴想　神，就是永生　神；
\par }{\Q 我几时得朝见　神呢？
\par }{\Q \VS{3}我昼夜以眼泪当饮食；
\par }{\Q 人不住地对我说：你的　神在哪里呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我从前与众人同往，
\par }{\Q 用欢呼称赞的声音
\par }{\Q 领他们到　神的殿里，大家守节。
\par }{\Q 我追想这些事，
\par }{\Q 我的心极其悲伤。
\par }{\Q \VS{5}我的心哪，你为何忧闷？
\par }{\Q 为何在我里面烦躁？
\par }{\Q 应当仰望　神，因他笑脸帮助我；
\par }{\Q 我还要称赞他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我的　神啊，我的心在我里面忧闷，
\par }{\Q 所以我从{\PN{约旦}}地，
\par }{\Q 从{\PN{黑门岭}}，从{\PN{米萨山}}记念你。
\par }{\Q \VS{7}你的瀑布发声，深渊就与深渊响应；
\par }{\Q 你的波浪洪涛漫过我身。
\par }{\Q \VS{8}白昼，耶和华必向我施慈爱；
\par }{\Q 黑夜，我要歌颂祷告赐我生命的　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我要对　神—我的磐石说：
\par }{\Q 你为何忘记我呢？
\par }{\Q 我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？
\par }{\Q \VS{10}我的敌人辱骂我，
\par }{\Q 好像打碎我的骨头，
\par }{\Q 不住地对我说：
\par }{\Q 你的　神在哪里呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}我的心哪，你为何忧闷？
\par }{\Q 为何在我里面烦躁？
\par }{\Q 应当仰望　神，因我还要称赞他。
\par }{\Q 他是我脸上的光荣\FTNT{}{{\FR 42:11: }原文是帮助}，是我的　神。

\par }\PsalmChap{43}{\SH 流亡异乡者的祷告（二）
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你伸我的冤，
\par }{\Q 向不虔诚的国为我辨屈；
\par }{\Q 求你救我脱离诡诈不义的人。
\par }{\Q \VS{2}因为你是赐我力量的　神，为何丢弃我呢？
\par }{\Q 我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}求你发出你的亮光和真实，好引导我，
\par }{\Q 带我到你的圣山，到你的居所！
\par }{\Q \VS{4}我就走到　神的祭坛，
\par }{\Q 到我最喜乐的　神那里。
\par }{\Q 　神啊，我的　神，
\par }{\Q 我要弹琴称赞你！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}我的心哪，你为何忧闷？
\par }{\Q 为何在我里面烦躁？
\par }{\Q 应当仰望　神，因我还要称赞他。
\par }{\Q 他是我脸上的光荣\FTNT{}{{\FR 43:5: }原文是帮助}，是我的　神。

\par }\PsalmChap{44}{\SH 求主保护
\par }{\D 可拉后裔的训诲诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，你在古时，
\par }{\Q 我们列祖的日子所行的事，
\par }{\Q 我们亲耳听见了；
\par }{\Q 我们的列祖也给我们述说过。
\par }{\Q \VS{2}你曾用手赶出外邦人，
\par }{\Q 却栽培了我们列祖；
\par }{\Q 你苦待列邦，
\par }{\Q 却叫我们列祖发达。
\par }{\Q \VS{3}因为他们不是靠自己的刀剑得地土，
\par }{\Q 也不是靠自己的膀臂得胜，
\par }{\Q 乃是靠你的右手、你的膀臂，
\par }{\Q 和你脸上的亮光，
\par }{\Q 因为你喜悦他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}神啊，你是我的王；
\par }{\Q 求你出令使{\PN{雅各}}得胜。
\par }{\Q \VS{5}我们靠你要推倒我们的敌人，
\par }{\Q 靠你的名要践踏那起来攻击我们的人。
\par }{\Q \VS{6}因为，我必不靠我的弓；
\par }{\Q 我的刀也不能使我得胜。
\par }{\Q \VS{7}惟你救了我们脱离敌人，
\par }{\Q 使恨我们的人羞愧。
\par }{\Q \VS{8}我们终日因　神夸耀，
\par }{\Q 还要永远称谢你的名。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{9}但如今你丢弃了我们，使我们受辱，
\par }{\Q 不和我们的军兵同去。
\par }{\Q \VS{10}你使我们向敌人转身退后；
\par }{\Q 那恨我们的人任意抢夺。
\par }{\Q \VS{11}你使我们当作快要被吃的羊，
\par }{\Q 把我们分散在列邦中。
\par }{\Q \VS{12}你卖了你的子民也不赚利，
\par }{\Q 所得的价值并不加添你的{\ADD{资财}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}你使我们受邻国的羞辱，
\par }{\Q 被四围的人嗤笑讥刺。
\par }{\Q \VS{14}你使我们在列邦中作了笑谈，
\par }{\Q 使众民向我们摇头。
\par }{\Q \VS{15}我的凌辱终日在我面前，
\par }{\Q 我脸上的羞愧将我遮蔽，
\par }{\Q \VS{16}都因那辱骂毁谤人的声音，
\par }{\Q 又因仇敌和报仇人的缘故。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}这都临到我们身上，
\par }{\Q 我们却没有忘记你，
\par }{\Q 也没有违背你的约。
\par }{\Q \VS{18}我们的心没有退后；
\par }{\Q 我们的脚也没有偏离你的路。
\par }{\Q \VS{19}你在野狗之处压伤我们，
\par }{\Q 用死荫遮蔽我们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}倘若我们忘了　神的名，
\par }{\Q 或向别神举手，
\par }{\Q \VS{21}神岂不鉴察这事吗？
\par }{\Q 因为他晓得人心里的隐秘。
\par }{\Q \VS{22}我们为你的缘故终日被杀；
\par }{\Q 人看我们如将宰的羊。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}主啊，求你睡醒，为何尽睡呢？
\par }{\Q 求你兴起，不要永远丢弃{\ADD{我们}}！
\par }{\Q \VS{24}你为何掩面，
\par }{\Q 不顾我们所遭的苦难和所受的欺压？
\par }{\Q \VS{25}我们的性命伏于尘土；
\par }{\Q 我们的肚腹紧贴地面。
\par }{\Q \VS{26}求你起来帮助我们！
\par }{\Q 凭你的慈爱救赎我们！

\par }\PsalmChap{45}{\SH 王家婚礼诗歌
\par }{\D 可拉后裔的训诲诗，又是爱慕歌，交与伶长。调用百合花。
\par }{\Q \VerseOne{1}我心里涌出美辞；
\par }{\Q 我论到我为王做的事，
\par }{\Q 我的舌头是快手笔。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}你比世人更美；
\par }{\Q 在你嘴里满有恩惠；
\par }{\Q 所以　神赐福给你，直到永远。
\par }{\Q \VS{3}大能者啊，愿你腰间佩刀，
\par }{\Q 大有荣耀和威严！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}为真理、谦卑、公义赫然坐车前往，无不得胜；
\par }{\Q 你的右手必显明可畏的事。
\par }{\Q \VS{5}你的箭锋快，射中王敌之心；
\par }{\Q 万民仆倒在你以下。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}神啊，你的宝座是永永远远的；
\par }{\Q 你的国权是正直的。
\par }{\Q \VS{7}你喜爱公义，恨恶罪恶；
\par }{\Q 所以　神—就是你的　神—用喜乐油膏你，
\par }{\Q 胜过膏你的同伴。
\par }{\Q \VS{8}你的衣服都有没药、沉香、肉桂{\ADD{的香气}}；
\par }{\Q 象牙宫中有丝弦乐器的声音使你欢喜。
\par }{\Q \VS{9}有君王的女儿在你尊贵妇女之中；
\par }{\Q 王后佩戴{\PN{俄斐}}金饰站在你右边。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}女子啊，你要听，要想，要侧耳而听！
\par }{\Q 不要记念你的民和你的父家，
\par }{\Q \VS{11}王就羡慕你的美貌；
\par }{\Q 因为他是你的主，你当敬拜他。
\par }{\Q \VS{12}{\PN{泰尔}}的民\FTNT{}{{\FR 45:12: }原文是女子}{\ADD{必来}}送礼；
\par }{\Q 民中的富足人也必向你求恩。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}王女在{\ADD{宫}}里极其荣华；
\par }{\Q 她的衣服是用金{\ADD{线}}绣的。
\par }{\Q \VS{14}她要穿锦绣的衣服，被引到王前；
\par }{\Q 随从她的陪伴童女也要被带到你面前。
\par }{\Q \VS{15}她们要欢喜快乐被引导；
\par }{\Q 她们要进入王宫。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}你的子孙要接续你的列祖；
\par }{\Q 你要立他们在全地作王。
\par }{\Q \VS{17}我必叫你的名被万代记念，
\par }{\Q 所以万民要永永远远称谢你。

\par }\PsalmChap{46}{\SH 　神与我们同在
\par }{\D 可拉后裔的诗歌，交与伶长。调用女音。
\par }{\Q \VerseOne{1}神是我们的避难所，是我们的力量，
\par }{\Q 是{\ADD{我们}}在患难中随时的帮助。
\par }{\Q \VS{2}所以，地虽改变，
\par }{\Q 山虽摇动到海心，
\par }{\Q \VS{3}其中的水虽匉訇翻腾，
\par }{\Q 山虽因海涨而战抖，
\par }{\Q 我们也不害怕。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{4}有一道河，这河的分汊使　神的城欢喜；
\par }{\Q 这城就是至高者居住的圣所。
\par }{\Q \VS{5}神在其中，城必不动摇；
\par }{\Q 到天一亮，　神必帮助这城。
\par }{\Q \VS{6}外邦喧嚷，列国动摇；
\par }{\Q 　神发声，地便熔化。
\par }{\Q \VS{7}万军之耶和华与我们同在；
\par }{\Q {\PN{雅各}}的　神是我们的避难所！
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{8}你们来看耶和华的作为，
\par }{\Q 看他使地怎样荒凉。
\par }{\Q \VS{9}他止息刀兵，直到地极；
\par }{\Q 他折弓、断枪，把战车焚烧在火中。
\par }{\Q \VS{10}你们要休息，要知道我是　神！
\par }{\Q 我必在外邦中被尊崇，在遍地上也被尊崇。
\par }{\Q \VS{11}万军之耶和华与我们同在；
\par }{\Q {\PN{雅各}}的　神是我们的避难所！

\par }\PsalmChap{47}{\SH 至高的主宰
\par }{\D 可拉后裔的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}万民哪，你们都要拍掌！
\par }{\Q 要用夸胜的声音向　神呼喊！
\par }{\Q \VS{2}因为耶和华至高者是可畏的；
\par }{\Q 他是治理全地的大君王。
\par }{\Q \VS{3}他叫万民服在我们以下，
\par }{\Q 又叫列邦服在我们脚下。
\par }{\Q \VS{4}他为我们选择产业，
\par }{\Q 就是他所爱之{\PN{雅各}}的荣耀。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}神上升，有喊声相送；
\par }{\Q 耶和华上升，有角声相送。
\par }{\Q \VS{6}你们要向　神歌颂，歌颂！
\par }{\Q 向我们王歌颂，歌颂！
\par }{\Q \VS{7}因为　神是全地的王；
\par }{\Q 你们要用悟性歌颂。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}神作王治理万国；
\par }{\Q 　神坐在他的圣宝座上。
\par }{\Q \VS{9}列邦的君王聚集要作{\PN{亚伯拉罕}}之　神的民。
\par }{\Q 因为世界的盾牌是属　神的；
\par }{\Q 他为至高！

\par }\PsalmChap{48}{\SH 锡安—　神的城
\par }{\D 可拉后裔的诗歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华本为大！
\par }{\Q 在我们　神的城中，
\par }{\Q 在他的圣山上，该受大赞美。
\par }{\Q \VS{2}{\PN{锡安山}}—大君王的城，
\par }{\Q 在北面居高华美，
\par }{\Q 为全地所喜悦。
\par }{\Q \VS{3}神在其宫中，
\par }{\Q 自显为避难所。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}看哪，众王会合，
\par }{\Q 一同经过。
\par }{\Q \VS{5}他们见了这城就惊奇丧胆，
\par }{\Q 急忙逃跑。
\par }{\Q \VS{6}他们在那里被战兢疼痛抓住，
\par }{\Q 好像产难的妇人一样。
\par }{\Q \VS{7}{\ADD{神啊}}，你用东风打破{\PN{他施}}的船只。
\par }{\Q \VS{8}我们在万军之耶和华的城中
\par }{\Q —就是我们　神的城中—所看见的，
\par }{\Q 正如我们所听见的。
\par }{\Q 　神必坚立这城，直到永远。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{9}神啊，我们在你的殿中想念你的慈爱。
\par }{\Q \VS{10}神啊，你受的赞美正与你的名相称，直到地极！
\par }{\Q 你的右手满了公义。
\par }{\Q \VS{11}因你的判断，{\PN{锡安山}}应当欢喜，
\par }{\Q {\PN{犹大}}的城邑\FTNT{}{{\FR 48:11: }原文是女子}应当快乐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}你们当周游{\PN{锡安}}，
\par }{\Q 四围旋绕，数点城楼，
\par }{\Q \VS{13}细看她的外郭，
\par }{\Q 察看她的宫殿，
\par }{\Q 为要传说到后代。
\par }{\Q \VS{14}因为这　神永永远远为我们的　神；
\par }{\Q 他必作我们引路的，直到死时。

\par }\PsalmChap{49}{\SH 恃财之愚
\par }{\D 可拉后裔的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}万民哪，你们都当听这话！
\par }{\Q 世上一切的居民，
\par }{\Q \VS{2}无论上流下流，富足贫穷，
\par }{\Q 都当留心听！
\par }{\Q \VS{3}我口要说智慧的言语；
\par }{\Q 我心要想通达的道理。
\par }{\Q \VS{4}我要侧耳听比喻，
\par }{\Q 用琴解谜语。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}在患难的日子，奸恶随我脚跟，四面环绕我，
\par }{\Q 我何必惧怕？
\par }{\Q \VS{6}那些倚仗财货自夸钱财多的人，
\par }{\Q \VS{7}一个也无法赎自己的弟兄，
\par }{\Q 也不能替他将赎价给　神，
\par }{\Q \VS{8-9}叫他长远活着，不见朽坏；
\par }{\Q 因为赎他生命的价值极贵，
\par }{\Q 只可永远罢休。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}他必见智慧人死，
\par }{\Q 又见愚顽人和畜类人一同灭亡，
\par }{\Q 将他们的财货留给别人。
\par }{\Q \VS{11}他们心里思想：
\par }{\Q 他们的家室必永存，
\par }{\Q 住宅必留到万代；
\par }{\Q 他们以自己的名称自己的地。
\par }{\Q \VS{12}但人居尊贵中不能长久，
\par }{\Q 如同死亡的畜类一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}他们行的这道本为自己的愚昧；
\par }{\Q 但他们以后的人还佩服他们的话语。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{14}他们如同羊群派定下阴间；
\par }{\Q 死亡必作他们的牧者。
\par }{\Q 到了早晨，正直人必管辖他们；
\par }{\Q 他们的美容必被阴间所灭，以致无处可存。
\par }{\Q \VS{15}只是　神必救赎我的灵魂脱离阴间的权柄，
\par }{\Q 因他必收纳我。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{16}见人发财、家室增荣的时候，
\par }{\Q 你不要惧怕；
\par }{\Q \VS{17}因为，他死的时候什么也不能带去；
\par }{\Q 他的荣耀不能随他下去。
\par }{\Q \VS{18}他活着的时候，虽然自夸为有福
\par }{\Q （你若利己，人必夸奖你）；
\par }{\Q \VS{19}他仍必归到他历代的祖宗那里，
\par }{\Q 永不见光。
\par }{\Q \VS{20}人在尊贵中而不醒悟，
\par }{\Q 就如死亡的畜类一样。

\par }\PsalmChap{50}{\SH 真实的敬拜
\par }{\D 亚萨的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}大能者　神—耶和华已经发言招呼天下，
\par }{\Q 从日出之地到日落之处。
\par }{\Q \VS{2}从全美的{\PN{锡安}}中，
\par }{\Q 　神已经发光了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}我们的　神要来，决不闭口。
\par }{\Q 有烈火在他面前吞灭；
\par }{\Q 有暴风在他四围大刮。
\par }{\Q \VS{4}他招呼上天下地，
\par }{\Q 为要审判他的民，
\par }{\Q \VS{5}说：招聚我的圣民到我这里来，
\par }{\Q 就是那些用祭物与我立约的人。
\par }{\Q \VS{6}诸天必表明他的公义，
\par }{\Q 因为　神是施行审判的。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{7}我的民哪，你们当听我的话！
\par }{\Q {\PN{以色列}}啊，我要劝戒你；
\par }{\Q 我是　神，是你的　神！
\par }{\Q \VS{8}我并不因你的祭物责备你；
\par }{\Q 你的燔祭常在我面前。
\par }{\Q \VS{9}我不从你家中取公牛，
\par }{\Q 也不从你圈内取山羊；
\par }{\Q \VS{10}因为，树林中的百兽是我的，
\par }{\Q 千山上的牲畜也是我的。
\par }{\Q \VS{11}山中的飞鸟，我都知道；
\par }{\Q 野地的走兽也都属我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}我若是饥饿，我不用告诉你，
\par }{\Q 因为世界和其中所充满的都是我的。
\par }{\Q \VS{13}我岂吃公牛的肉呢？
\par }{\Q 我岂喝山羊的血呢？
\par }{\Q \VS{14}你们要以感谢为祭献与　神，
\par }{\Q 又要向至高者还你的愿，
\par }{\Q \VS{15}并要在患难之日求告我；
\par }{\Q 我必搭救你，你也要荣耀我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}但　神对恶人说：你怎敢传说我的律例，
\par }{\Q 口中提到我的约呢？
\par }{\Q \VS{17}其实你恨恶管教，
\par }{\Q 将我的言语丢在背后。
\par }{\Q \VS{18}你见了盗贼就乐意与他同伙，
\par }{\Q 又与行奸淫的人一同有分。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}你口任说恶言；
\par }{\Q 你舌编造诡诈。
\par }{\Q \VS{20}你坐着毁谤你的兄弟，
\par }{\Q 谗毁你亲母的儿子。
\par }{\Q \VS{21}你行了这些事，我还闭口不言，
\par }{\Q 你想我恰和你一样；
\par }{\Q 其实我要责备你，将这些事摆在你眼前。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}你们忘记　神的，要思想这事，
\par }{\Q 免得我把你们撕碎，无人搭救。
\par }{\Q \VS{23}凡以感谢献上为祭的便是荣耀我；
\par }{\Q 那按正路而行的，我必使他得着我的救恩。

\par }\PsalmChap{51}{\SH 求主赦免
\par }{\D 大卫与拔示巴同室以后，先知拿单来见他；他作这诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你按你的慈爱怜恤我！
\par }{\Q 按你丰盛的慈悲涂抹我的过犯！
\par }{\Q \VS{2}求你将我的罪孽洗除净尽，
\par }{\Q 并洁除我的罪！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因为，我知道我的过犯；
\par }{\Q 我的罪常在我面前。
\par }{\Q \VS{4}我向你犯罪，惟独得罪了你；
\par }{\Q 在你眼前行了这恶，
\par }{\Q 以致你责备我的时候显为公义，
\par }{\Q 判断我的时候显为清正。
\par }{\Q \VS{5}我是在罪孽里生的，
\par }{\Q 在我母亲怀胎的时候就有了罪。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}你所喜爱的是内里诚实；
\par }{\Q 你在我隐密处，必使我得智慧。
\par }{\Q \VS{7}求你用牛膝草洁净我，我就干净；
\par }{\Q 求你洗涤我，我就比雪更白。
\par }{\Q \VS{8}求你使我得听欢喜快乐{\ADD{的声音}}，
\par }{\Q 使你所压伤的骨头可以踊跃。
\par }{\Q \VS{9}求你掩面不看我的罪，
\par }{\Q 涂抹我一切的罪孽。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}神啊，求你为我造清洁的心，
\par }{\Q 使我里面重新有正直\FTNT{}{{\FR 51:10: }或译：坚定}的灵。
\par }{\Q \VS{11}不要丢弃我，使我离开你的面；
\par }{\Q 不要从我收回你的圣灵。
\par }{\Q \VS{12}求你使我仍得救恩之乐，
\par }{\Q 赐我乐意的灵扶持我，
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}我就把你的道指教有过犯的人，
\par }{\Q 罪人必归顺你。
\par }{\Q \VS{14}神啊，你是拯救我的　神；
\par }{\Q 求你救我脱离流人血的罪！
\par }{\Q 我的舌头就高声歌唱你的公义。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}主啊，求你使我嘴唇张开，
\par }{\Q 我的口便传扬赞美你的话！
\par }{\Q \VS{16}你本不喜爱祭物，若喜爱，我就献上；
\par }{\Q 燔祭，你也不喜悦。
\par }{\Q \VS{17}{\ADD{神所要}}的祭就是忧伤的灵；
\par }{\Q 　神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}求你随你的美意善待{\PN{锡安}}，
\par }{\Q 建造{\PN{耶路撒冷}}的城墙。
\par }{\Q \VS{19}那时，你必喜爱公义的祭
\par }{\Q 和燔祭并全牲的燔祭；
\par }{\Q 那时，人必将公牛献在你坛上。

\par }\PsalmChap{52}{\SH 　神的审判和恩惠
\par }{\D 以东人多益来告诉扫罗说：「大卫到了亚希米勒家。」那时，大卫作这训诲诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}勇士啊，你为何以作恶自夸？
\par }{\Q 神的慈爱是常存的。
\par }{\Q \VS{2}你的舌头邪恶诡诈，
\par }{\Q 好像剃头刀，快利伤人。
\par }{\Q \VS{3}你爱恶胜似爱善，
\par }{\Q 又爱说谎，不爱说公义。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{4}诡诈的舌头啊，
\par }{\Q 你爱说一切毁灭的话！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}神也要毁灭你，直到永远；
\par }{\Q 他要把你拿去，从你的帐棚中抽出，
\par }{\Q 从活人之地将你拔出。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{6}义人要看见而惧怕，
\par }{\Q 并要笑他，
\par }{\Q \VS{7}说：看哪，这就是那不以　神为他力量的人，
\par }{\Q 只倚仗他丰富的财物，在邪恶上坚立自己。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}至于我，就像　神殿中的青橄榄树；
\par }{\Q 我永永远远倚靠　神的慈爱。
\par }{\Q \VS{9}我要称谢你，直到永远，
\par }{\Q 因为你行了这事。
\par }{\Q 我也要在你圣民面前仰望你的名；
\par }{\Q 这名本为美好。

\par }\PsalmChap{53}{\SH 人的邪恶
\par }{\R （诗14）
\par }{\D 大卫的训诲诗，交与伶长。调用麻哈拉。
\par }{\Q \VerseOne{1}愚顽人心里说：没有　神。
\par }{\Q 他们都是邪恶，行了可憎恶的罪孽；
\par }{\Q 没有一个人行善。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}神从天上垂看世人，要看有明白的没有？
\par }{\Q 有寻求他的没有？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他们各人都退后，一同变为污秽；
\par }{\Q 并没有行善的，连一个也没有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}作孽的没有知识吗？
\par }{\Q 他们吞吃我的百姓如同吃饭一样，并不求告　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}他们在无可惧怕之处就大大害怕，
\par }{\Q 因为　神把那安营攻击你之人的骨头散开了。
\par }{\Q 你使他们蒙羞，因为　神弃绝了他们。
\par }{\Q \VS{6}但愿{\PN{以色列}}的救恩从{\PN{锡安}}而出。
\par }{\Q 　神救回他被掳的子民那时，
\par }{\Q {\PN{雅各}}要快乐，{\PN{以色列}}要欢喜。

\par }\PsalmChap{54}{\SH 遭敌迫害求主保护
\par }{\D 西弗人来对扫罗说：「大卫岂不是在我们那里藏身吗？」那时，大卫作这训诲诗，交与伶长。用丝弦的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你以你的名救我，
\par }{\Q 凭你的大能为我伸冤。
\par }{\Q \VS{2}神啊，求你听我的祷告，
\par }{\Q 留心听我口中的言语。
\par }{\Q \VS{3}因为，外人起来攻击我，
\par }{\Q 强暴人寻索我的命；
\par }{\Q 他们眼中没有　神。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{4}神是帮助我的，是扶持我命的。
\par }{\Q \VS{5}他要报应我仇敌所行的恶；
\par }{\Q 求你凭你的诚实灭绝他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我要把甘心祭献给你。
\par }{\Q 耶和华啊，我要称赞你的名；这名本为美好。
\par }{\Q \VS{7}他从一切的急难中把我救出来；
\par }{\Q 我的眼睛也看见了我仇敌{\ADD{遭报}}。

\par }\PsalmChap{55}{\SH 被友出卖者的祷告
\par }{\D 大卫的训诲诗，交与伶长。用丝弦的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你留心听我的祷告，
\par }{\Q 不要隐藏不听我的恳求！
\par }{\Q \VS{2}求你侧耳听我，应允我。
\par }{\Q 我哀叹不安，发声唉哼，
\par }{\Q \VS{3}都因仇敌的声音，恶人的欺压；
\par }{\Q 因为他们将罪孽加在我身上，发怒气逼迫我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我心在我里面甚是疼痛；
\par }{\Q 死的惊惶临到我身。
\par }{\Q \VS{5}恐惧战兢归到我身；
\par }{\Q 惊恐漫过了我。
\par }{\Q \VS{6}我说：但愿我有翅膀像鸽子，
\par }{\Q 我就飞去，得享安息。
\par }{\Q \VS{7}我必远游，
\par }{\Q 宿在旷野。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{8}我必速速逃到避所，
\par }{\Q 脱离狂风暴雨。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}主啊，求你吞灭他们，变乱他们的舌头！
\par }{\Q 因为我在城中见了强暴争竞的事。
\par }{\Q \VS{10}他们在城墙上昼夜绕行；
\par }{\Q 在城内也有罪孽和奸恶。
\par }{\Q \VS{11}邪恶在其中；
\par }{\Q 欺压和诡诈不离街市。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}原来不是仇敌辱骂我，
\par }{\Q 若是仇敌，还可忍耐；
\par }{\Q 也不是恨我的人向我狂大，
\par }{\Q 若是恨我的人就必躲避他。
\par }{\Q \VS{13}不料是你；你原与我平等，
\par }{\Q 是我的同伴，是我知己的朋友！
\par }{\Q \VS{14}我们素常彼此谈论，以为甘甜；
\par }{\Q 我们与群众在　神的殿中同行。
\par }{\Q \VS{15}愿死亡忽然临到他们！
\par }{\Q 愿他们活活地下入阴间！
\par }{\Q 因为他们的住处，他们的心中，都是邪恶。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}至于我，我要求告　神；
\par }{\Q 耶和华必拯救我。
\par }{\Q \VS{17}我要晚上、早晨、晌午哀声悲叹；
\par }{\Q 他也必听我的声音。
\par }{\Q \VS{18}他救赎我命脱离攻击我的人，
\par }{\Q 使我得享平安，
\par }{\Q 因为与我{\ADD{相争的}}人甚多。
\par }{\Q \VS{19}那没有更变、不敬畏　神的人，
\par }{\Q 从太古常存的　神必听见而苦待他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}他背了约，
\par }{\Q 伸手攻击与他和好的人。
\par }{\Q \VS{21}他的口如奶油光滑，
\par }{\Q 他的心却怀着争战；
\par }{\Q 他的话比油柔和，
\par }{\Q 其实是拔出来的刀。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}你要把你的重担卸给耶和华，
\par }{\Q 他必抚养你；
\par }{\Q 他永不叫义人动摇。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}神啊，你必使恶人下入灭亡的坑；
\par }{\Q 流人血、行诡诈的人必活不到半世，
\par }{\Q 但我要倚靠你。

\par }\PsalmChap{56}{\SH 信靠　神的祈祷
\par }{\D 非利士人在迦特拿住大卫。那时，他作这金诗，交与伶长。调用远方无声鸽。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你怜悯我，因为人要把我吞了，
\par }{\Q 终日攻击欺压我。
\par }{\Q \VS{2}我的仇敌终日要把我吞了，
\par }{\Q 因逞骄傲攻击我的人甚多。
\par }{\Q \VS{3}我惧怕的时候要倚靠你。
\par }{\Q \VS{4}我倚靠　神，我要赞美他的话；
\par }{\Q 我倚靠　神，必不惧怕。
\par }{\Q 血气之辈能把我怎么样呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}他们终日颠倒我的话；
\par }{\Q 他们一切的心思都是要害我。
\par }{\Q \VS{6}他们聚集，埋伏窥探我的脚踪，
\par }{\Q 等候要害我的命。
\par }{\Q \VS{7}他们岂能因罪孽逃脱吗？
\par }{\Q 　神啊，求你在怒中使众民堕落！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}我几次流离，你都记数；
\par }{\Q 求你把我眼泪装在你的皮袋里。
\par }{\Q 这不都记在你册子上吗？
\par }{\Q \VS{9}我呼求的日子，我的仇敌都要转身退后。
\par }{\Q 　神帮助我，这是我所知道的。
\par }{\Q \VS{10}我倚靠　神，我要赞美他的话；
\par }{\Q 我倚靠耶和华，我要赞美他的话。
\par }{\Q \VS{11}我倚靠　神，必不惧怕。
\par }{\Q 人能把我怎么样呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}神啊，我向你所许的愿在我身上；
\par }{\Q 我要将感谢祭献给你。
\par }{\Q \VS{13}因为你救我的命脱离死亡。
\par }{\Q 你岂不是{\ADD{救护}}我的脚不跌倒、
\par }{\Q 使我在生命光中行在　神面前吗？

\par }\PsalmChap{57}{\SH 求主施援
\par }{\D 大卫逃避扫罗，藏在洞里。那时，他作这金诗，交与伶长。调用休要毁坏。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你怜悯我，怜悯我！
\par }{\Q 因为我的心投靠你。
\par }{\Q 我要投靠在你翅膀的荫下，
\par }{\Q 等到灾害过去。
\par }{\Q \VS{2}我要求告至高的　神，
\par }{\Q 就是为我成全{\ADD{诸事}}的　神。
\par }{\Q \VS{3}那要吞我的人辱骂我的时候，
\par }{\Q 　神从天上必施恩救我，
\par }{\Q 也必向我发出慈爱和诚实。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我的性命在狮子中间；
\par }{\Q 我躺卧在性如烈火的世人当中。
\par }{\Q 他们的牙齿是枪、箭；
\par }{\Q 他们的舌头是快刀。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}神啊，愿你崇高过于诸天！
\par }{\Q 愿你的荣耀高过全地！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}他们为我的脚设下网罗，压制我的心；
\par }{\Q 他们在我面前挖了坑，自己反掉在其中。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{7}神啊，我心坚定，我心坚定；
\par }{\Q 我要唱诗，我要歌颂！
\par }{\Q \VS{8}我的灵\FTNT{}{{\FR 57:8: }原文是荣耀}啊，你当醒起！
\par }{\Q 琴瑟啊，你们当醒起！
\par }{\Q 我自己要极早醒起！
\par }{\Q \VS{9}主啊，我要在万民中称谢你，
\par }{\Q 在列邦中歌颂你！
\par }{\Q \VS{10}因为，你的慈爱高及诸天；
\par }{\Q 你的诚实达到穹苍。
\par }{\Q \VS{11}神啊，愿你崇高过于诸天！
\par }{\Q 愿你的荣耀高过全地！

\par }\PsalmChap{58}{\SH 求　神罚恶
\par }{\D 大卫的金诗，交与伶长。调用休要毁坏。
\par }{\Q \VerseOne{1}世人哪，你们默然不语，真合公义吗？
\par }{\Q 施行审判，岂按正直吗？
\par }{\Q \VS{2}不然！你们是心中作恶；
\par }{\Q 你们在地上秤出你们手所行的强暴。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}恶人一出母胎就{\ADD{与}}　神疏远，
\par }{\Q 一离母腹便走错路，说谎话。
\par }{\Q \VS{4}他们的毒气好像蛇的毒气；
\par }{\Q 他们好像塞耳的聋虺，
\par }{\Q \VS{5}不听行法术的声音，
\par }{\Q 虽用极灵的咒语也是不听。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}神啊，求你敲碎他们口中的牙！
\par }{\Q 耶和华啊，求你敲掉少壮狮子的大牙！
\par }{\Q \VS{7}愿他们消灭，如急流的水一般；
\par }{\Q 他们瞅准射箭的时候，愿箭头仿佛砍断。
\par }{\Q \VS{8}愿他们像蜗牛消化过去，
\par }{\Q 又像妇人坠落未见天日的胎。
\par }{\Q \VS{9}你们用荆棘烧火，锅还未热，
\par }{\Q 他要用旋风把青的和烧着的一齐刮去。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}义人见{\ADD{仇敌}}遭报就欢喜，
\par }{\Q 要在恶人的血中洗脚。
\par }{\Q \VS{11}因此，人必说：义人诚然有善报；
\par }{\Q 在地上果有施行判断的　神！

\par }\PsalmChap{59}{\SH 为安全求主施助
\par }{\D 扫罗打发人窥探大卫的房屋，要杀他。那时，大卫作这金诗，交与伶长。调用休要毁坏。
\par }{\Q \VerseOne{1}我的　神啊，求你救我脱离仇敌，
\par }{\Q 把我安置在高处，得脱那些起来攻击我的人。
\par }{\Q \VS{2}求你救我脱离作孽的人
\par }{\Q 和喜爱流人血的人！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因为，他们埋伏要害我的命；
\par }{\Q 有能力的人聚集来攻击我。
\par }{\Q 耶和华啊，这不是为我的过犯，
\par }{\Q 也不是为我的罪愆。
\par }{\Q \VS{4}我虽然无过，他们预备整齐，跑来攻击我。
\par }{\Q 求你兴起鉴察，帮助我！
\par }{\Q \VS{5}万军之　神—耶和华{\PN{以色列}}的　神啊！
\par }{\Q 求你兴起，惩治万邦！
\par }{\Q 不要怜悯行诡诈的恶人！
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{6}他们晚上转回，
\par }{\Q 叫号如狗，围城绕行。
\par }{\Q \VS{7}他们口中喷吐{\ADD{恶言}}，嘴里有刀；
\par }{\Q {\ADD{他们说}}：有谁听见？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}但你—耶和华必笑话他们；
\par }{\Q 你要嗤笑万邦。
\par }{\Q \VS{9}我的力量啊，我必仰望你，
\par }{\Q 因为　神是我的高台。
\par }{\Q \VS{10}我的　神要以慈爱迎接我；
\par }{\Q 　神要叫我看见我仇敌{\ADD{遭报}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}不要杀他们，恐怕我的民忘记。
\par }{\Q 主啊，你是我们的盾牌；
\par }{\Q 求你用你的能力使他们四散，
\par }{\Q 且降为卑。
\par }{\Q \VS{12}因他们口中的罪和嘴里的言语，
\par }{\Q 并咒骂虚谎的话，
\par }{\Q 愿他们在骄傲之中被缠住了。
\par }{\Q \VS{13}求你发怒，使他们消灭，
\par }{\Q 以致归于无有，
\par }{\Q 叫他们知道　神在{\PN{雅各}}中间掌权，
\par }{\Q 直到地极。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{14}到了晚上，任凭他们转回；
\par }{\Q 任凭他们叫号如狗，围城绕行。
\par }{\Q \VS{15}他们必走来走去，寻找食物，
\par }{\Q 若不得饱就终夜在外。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}但我要歌颂你的力量，
\par }{\Q 早晨要高唱你的慈爱；
\par }{\Q 因为你作过我的高台，
\par }{\Q 在我急难的日子作过我的避难所。
\par }{\Q \VS{17}我的力量啊，我要歌颂你；
\par }{\Q 因为　神是我的高台，
\par }{\Q 是赐恩与我的　神。

\par }\PsalmChap{60}{\SH 求主解救
\par }{\D 大卫与两河间的亚兰并琐巴的亚兰争战的时候，约押转回，在盐谷攻击以东，杀了一万二千人。那时，大卫作这金诗叫人学习，交与伶长。调用为证的百合花。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，你丢弃了我们，使我们破败；
\par }{\Q 你向我们发怒，求你使我们复兴！
\par }{\Q \VS{2}你使地震动，而且崩裂；
\par }{\Q 求你将裂口医好，因为地摇动。
\par }{\Q \VS{3}你叫你的民遇见艰难；
\par }{\Q 你叫我们喝那使人东倒西歪的酒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}你把旌旗赐给敬畏你的人，
\par }{\Q 可以为真理扬起来。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{5}求你应允我们，用右手拯救我们，
\par }{\Q 好叫你所亲爱的人得救。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}神已经指着他的圣洁说\FTNT{}{{\FR 60:6: }说：或译应许我}：我要欢乐；
\par }{\Q 我要分开{\PN{示剑}}，丈量{\PN{疏割谷}}。
\par }{\Q \VS{7}{\PN{基列}}是我的，{\PN{玛拿西}}也是我的。
\par }{\Q {\PN{以法莲}}是护卫我头的；
\par }{\Q {\PN{犹大}}是我的杖。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{摩押}}是我的沐浴盆；
\par }{\Q 我要向{\PN{以东}}抛鞋。
\par }{\Q {\PN{非利士}}啊，你还能因我欢呼吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}谁能领我进坚固城？
\par }{\Q 谁能引我到{\PN{以东}}地？
\par }{\Q \VS{10}神啊，你不是丢弃了我们吗？
\par }{\Q 　神啊，你不和我们的军兵同去吗？
\par }{\Q \VS{11}求你帮助我们攻击敌人，
\par }{\Q 因为人的帮助是枉然的。
\par }{\Q \VS{12}我们倚靠　神才得施展大能，
\par }{\Q 因为践踏我们敌人的就是他。

\par }\PsalmChap{61}{\SH 求主保佑
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。用丝弦的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你听我的呼求，
\par }{\Q 侧耳听我的祷告！
\par }{\Q \VS{2}我心里发昏的时候，
\par }{\Q 我要从地极求告你。
\par }{\BB \par }{\Q 求你领我到那比我更高的磐石！
\par }{\Q \VS{3}因为你作过我的避难所，
\par }{\Q 作过我的坚固台，脱离仇敌。
\par }{\Q \VS{4}我要永远住在你的帐幕里！
\par }{\Q 我要投靠在你翅膀下的隐密处！
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{5}神啊，你原是听了我所许的愿；
\par }{\Q 你将产业赐给敬畏你名的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}你要加添王的寿数；
\par }{\Q 他的年岁必存到世世。
\par }{\Q \VS{7}他必永远坐在　神面前；
\par }{\Q 愿你预备慈爱和诚实保佑他！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}这样，我要歌颂你的名，直到永远，
\par }{\Q 好天天还我所许的愿。

\par }\PsalmChap{62}{\SH 在　神保佑中安稳自在
\par }{\D 大卫的诗，照耶杜顿的作法，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}我的心默默无声，专等候　神；
\par }{\Q 我的救恩是从他{\ADD{而来}}。
\par }{\Q \VS{2}惟独他是我的磐石，我的拯救；
\par }{\Q 他是我的高台，我必不很动摇。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}你们大家攻击一人，把他毁坏，
\par }{\Q 如同毁坏歪斜的墙、将倒的壁，要到几时呢？
\par }{\Q \VS{4}他们彼此商议，专要从他的尊位上把他推下；
\par }{\Q 他们喜爱谎话，口虽祝福，心却咒诅。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}我的心哪，你当默默无声，专等候　神，
\par }{\Q 因为我的盼望是从他{\ADD{而来}}。
\par }{\Q \VS{6}惟独他是我的磐石，我的拯救；
\par }{\Q 他是我的高台，我必不动摇。
\par }{\Q \VS{7}我的拯救、我的荣耀都在乎　神；
\par }{\Q 我力量的磐石、我的避难所都在乎　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你们众民当时时倚靠他，
\par }{\Q 在他面前倾心吐意；
\par }{\Q 　神是我们的避难所。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{9}下流人真是虚空；
\par }{\Q 上流人也是虚假；
\par }{\Q 放在天平里就必浮起；
\par }{\Q 他们一共比空气还轻。
\par }{\Q \VS{10}不要仗势欺人，
\par }{\Q 也不要因抢夺而骄傲；
\par }{\Q 若财宝加增，不要放在心上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}神说了一次、两次，我都听见：
\par }{\Q 就是能力都属乎　神。
\par }{\Q \VS{12}主啊，慈爱也是属乎你，
\par }{\Q 因为你照着各人所行的报应他。

\par }\PsalmChap{63}{\SH 渴慕　神
\par }{\D 大卫在犹大旷野的时候，作了这诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，你是我的　神，
\par }{\Q 我要切切地寻求你，
\par }{\Q 在干旱疲乏无水之地，我渴想你；
\par }{\Q 我的心切慕你。
\par }{\Q \VS{2}我在圣所中曾如此瞻仰你，
\par }{\Q 为要见你的能力和你的荣耀。
\par }{\Q \VS{3}因你的慈爱比生命更好，
\par }{\Q 我的嘴唇要颂赞你。
\par }{\Q \VS{4}我还活的时候要这样称颂你；
\par }{\Q 我要奉你的名举手。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5-6}我在床上记念你，
\par }{\Q 在夜更的时候思想你；
\par }{\Q 我的心就像饱足了骨髓肥油，
\par }{\Q 我也要以欢乐的嘴唇赞美你。
\par }{\Q \VS{7}因为你曾帮助我，
\par }{\Q 我就在你翅膀的荫下欢呼。
\par }{\Q \VS{8}我心紧紧地跟随你；
\par }{\Q 你的右手扶持我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}但那些寻索要灭我命的人
\par }{\Q 必往地底下去；
\par }{\Q \VS{10}他们必被刀剑所杀，
\par }{\Q 被野狗所吃。
\par }{\Q \VS{11}但是王必因　神欢喜。
\par }{\Q 凡指着他发誓的必要夸口，
\par }{\Q 因为说谎之人的口必被塞住。

\par }\PsalmChap{64}{\SH 求主保护
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，我哀叹的时候，求你听我的声音！
\par }{\Q 求你保护我的性命，不受仇敌的惊恐！
\par }{\Q \VS{2}求你把我隐藏，
\par }{\Q 使我脱离作恶之人的暗谋和作孽之人的扰乱。
\par }{\Q \VS{3}他们磨舌如刀，
\par }{\Q 发出苦毒的言语，好像比准了的箭，
\par }{\Q \VS{4}要在暗地射完全人；
\par }{\Q 他们忽然射他，并不惧怕。
\par }{\Q \VS{5}他们彼此勉励设下恶计；
\par }{\Q 他们商量暗设网罗，
\par }{\Q 说：谁能看见？
\par }{\Q \VS{6}他们图谋奸恶，
\par }{\Q {\ADD{说}}：我们是极力图谋的。
\par }{\Q 他们各人的意念心思是深的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}但　神要射他们；
\par }{\Q 他们忽然被箭射伤。
\par }{\Q \VS{8}他们必然绊跌，被自己的舌头所害；
\par }{\Q 凡看见他们的必都摇头。
\par }{\Q \VS{9}众人都要害怕，
\par }{\Q 要传扬　神的工作，
\par }{\Q 并且明白他的作为。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}义人必因耶和华欢喜，并要投靠他；
\par }{\Q 凡心里正直的人都要夸口。

\par }\PsalmChap{65}{\SH 颂赞主恩
\par }{\D 大卫的诗歌，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，{\PN{锡安}}的人都等候赞美你；
\par }{\Q 所许的愿也要向你偿还。
\par }{\Q \VS{2}听祷告的{\ADD{主}}啊，
\par }{\Q 凡有血气的都要来就你。
\par }{\Q \VS{3}罪孽胜了我；
\par }{\Q 至于我们的过犯，你都要赦免。
\par }{\Q \VS{4}你所拣选、使他亲近你、住在你院中的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q 我们必因你居所、你圣殿的美福知足了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}拯救我们的　神啊，你必以威严秉公义应允我们；
\par }{\Q 你本是一切地极和海上远处的人所倚靠的。
\par }{\Q \VS{6}他既以大能束腰，
\par }{\Q 就用力量安定诸山，
\par }{\Q \VS{7}使诸海的响声和其中波浪的响声，
\par }{\Q 并万民的喧哗，都平静了。
\par }{\Q \VS{8}住在地极的人因你的神迹惧怕；
\par }{\Q 你使日出日落之地都欢呼。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}你眷顾地，降下透雨，
\par }{\Q 使地大得肥美。
\par }{\Q 　神的河满了水；
\par }{\Q 你这样浇灌了地，
\par }{\Q 好为人预备五谷。
\par }{\Q \VS{10}你浇透地的犁沟，润平犁脊，
\par }{\Q 降甘霖，使地软和；
\par }{\Q 其中发长的，蒙你赐福。
\par }{\Q \VS{11}你以恩典为年岁的冠冕；
\par }{\Q 你的路径都滴下脂油，
\par }{\Q \VS{12}滴在旷野的草场上。
\par }{\Q 小山以欢乐束腰；
\par }{\Q \VS{13}草场以羊群为衣；
\par }{\Q 谷中也长满了五谷。
\par }{\Q 这一切都欢呼歌唱。

\par }\PsalmChap{66}{\SH 颂赞感恩的诗
\par }{\D 一篇诗歌，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}全地都当向　神欢呼！
\par }{\Q \VS{2}歌颂他名的荣耀！
\par }{\Q 用赞美的言语将他的荣耀发明！
\par }{\Q \VS{3}当对　神说：你的作为何等可畏！
\par }{\Q 因你的大能，仇敌要投降你。
\par }{\Q \VS{4}全地要敬拜你，歌颂你，
\par }{\Q 要歌颂你的名。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}你们来看　神所行的，
\par }{\Q 他向世人所做之事是可畏的。
\par }{\Q \VS{6}他将海变成干地，众民步行过河；
\par }{\Q 我们在那里因他欢喜。
\par }{\Q \VS{7}他用权能治理{\ADD{万民}}，直到永远。
\par }{\Q 他的眼睛鉴察列邦；
\par }{\Q 悖逆的人不可自高。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{8}万民哪，你们当称颂我们的　神，
\par }{\Q 使人得听赞美他的声音。
\par }{\Q \VS{9}他使我们的性命存活，
\par }{\Q 也不叫我们的脚摇动。
\par }{\Q \VS{10}神啊，你曾试验我们，
\par }{\Q 熬炼我们，如熬炼银子一样。
\par }{\Q \VS{11}你使我们进入网罗，
\par }{\Q 把重担放在我们的身上。
\par }{\Q \VS{12}你使人坐车轧我们的头；
\par }{\Q 我们经过水火，
\par }{\Q 你却使我们到丰富之地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}我要用燔祭进你的殿，
\par }{\Q 向你还我的愿，
\par }{\Q \VS{14}就是在急难时我嘴唇所发的、
\par }{\Q 口中所许的。
\par }{\Q \VS{15}我要把肥牛作燔祭，
\par }{\Q 将公羊的香祭献给你，
\par }{\Q 又把公牛和山羊献上。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{16}凡敬畏　神的人，你们都来听！
\par }{\Q 我要述说他为我所行的事。
\par }{\Q \VS{17}我曾用口求告他；
\par }{\Q 我的舌头也称他为高。
\par }{\Q \VS{18}我若心里注重罪孽，
\par }{\Q 主必不听。
\par }{\Q \VS{19}但　神实在听见了；
\par }{\Q 他侧耳听了我祷告的声音。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}神是应当称颂的！
\par }{\Q 他并没有推却我的祷告，
\par }{\Q 也没有叫他的慈爱离开我。

\par }\PsalmChap{67}{\SH 感恩的诗
\par }{\D 一篇诗歌，交与伶长。用丝弦的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}愿　神怜悯我们，赐福与我们，
\par }{\Q 用脸光照我们，
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{2}好叫世界得知你的道路，
\par }{\Q 万国得知你的救恩。
\par }{\Q \VS{3}神啊，愿列邦称赞你！
\par }{\Q 愿万民都称赞你！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}愿万国都快乐欢呼；
\par }{\Q 因为你必按公正审判万民，
\par }{\Q 引导世上的万国。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{5}神啊，愿列邦称赞你！
\par }{\Q 愿万民都称赞你！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}地已经出了土产；
\par }{\Q 　神—就是我们的　神要赐福与我们。
\par }{\Q \VS{7}神要赐福与我们；
\par }{\Q 地的四极都要敬畏他！

\par }\PsalmChap{68}{\SH 胜利之歌
\par }{\D 大卫的诗歌，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}愿　神兴起，使他的仇敌四散，
\par }{\Q 叫那恨他的人从他面前逃跑。
\par }{\Q \VS{2}他们被驱逐，如烟被{\ADD{风}}吹散；
\par }{\Q 恶人见　神之面而消灭，如蜡被火熔化。
\par }{\Q \VS{3}惟有义人必然欢喜，
\par }{\Q 在　神面前高兴快乐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}你们当向　神唱诗，歌颂他的名；
\par }{\Q 为那坐车行过旷野的修平大路。
\par }{\Q 他的名是耶和华，
\par }{\Q 要在他面前欢乐！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}神在他的圣所作孤儿的父，
\par }{\Q 作寡妇的伸冤者。
\par }{\Q \VS{6}神叫孤独的有家，
\par }{\Q 使被囚的出来享福；
\par }{\Q 惟有悖逆的住在干燥之地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}神啊，你曾在你百姓前头出来，
\par }{\Q 在旷野行走。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{8}那时，地见　神的面而震动，天也落雨；
\par }{\Q {\PN{西奈山}}见{\PN{以色列}}　神的面也震动。
\par }{\Q \VS{9}神啊，你降下大雨；
\par }{\Q 你产业{\ADD{
{\PN{以色列}}}}疲乏的时候，你使他坚固。
\par }{\Q \VS{10}你的会众住在其中；
\par }{\Q 　神啊，你的恩惠是为困苦人预备的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}主发命令，
\par }{\Q 传好信息的妇女成了大群。
\par }{\Q \VS{12}统兵的君王逃跑了，逃跑了；
\par }{\Q 在家等候的妇女分受所夺的。
\par }{\Q \VS{13}你们安卧在羊圈的时候，
\par }{\Q 好像鸽子的翅膀镀白银，翎毛镀黄金一般。
\par }{\Q \VS{14}全能者在境内赶散列王的时候，
\par }{\Q 势如飘雪在{\PN{撒们}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}{\PN{巴珊山}}是　神的山；
\par }{\Q {\PN{巴珊山}}是多峰多岭的山。
\par }{\Q \VS{16}你们多峰多岭的山哪，
\par }{\Q 为何斜看　神所愿居住的山？
\par }{\Q 耶和华必住这山，直到永远！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}神的车辇累万盈千；
\par }{\Q 主在其中，好像在{\PN{西奈}}圣山一样。
\par }{\Q \VS{18}你已经升上高天，掳掠仇敌；
\par }{\Q 你在人间，就是在悖逆的人间，受了供献，
\par }{\Q 叫耶和华　神可以与他们同住。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}天天背负我们重担的主，
\par }{\Q 就是拯救我们的　神，
\par }{\Q 是应当称颂的！
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{20}神是为我们施行诸般救恩的　神；
\par }{\Q 人能脱离死亡是在乎主耶和华。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}但　神要打破他仇敌的头，
\par }{\Q 就是那常犯罪之人的发顶。
\par }{\Q \VS{22}主说：我要使众民从{\PN{巴珊}}而归，
\par }{\Q 使他们从深海而回，
\par }{\Q \VS{23}使你打碎仇敌，你的脚踹在血中，
\par }{\Q 使你狗的舌头从其中得分。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{24}神啊，你是我的　神，我的王；
\par }{\Q 人已经看见你行走，进入圣所。
\par }{\Q \VS{25}歌唱的行在前，作乐的随在后，
\par }{\Q 都在击鼓的童女中间。
\par }{\Q \VS{26}从{\PN{以色列}}源头而来的，
\par }{\Q 当在各会中称颂主　神！
\par }{\Q \VS{27}在那里，有统管他们的小{\PN{便雅悯}}，
\par }{\Q 有{\PN{犹大}}的首领和他们的群众，
\par }{\Q 有{\PN{西布伦}}的首领，
\par }{\Q 有{\PN{拿弗他利}}的首领。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{28}{\PN{以色列}}的能力是　神所赐的；
\par }{\Q 　神啊，求你坚固你为我们所成全的事！
\par }{\Q \VS{29}因你{\PN{耶路撒冷}}的殿，
\par }{\Q 列王必带贡物献给你。
\par }{\Q \VS{30}求你叱喝芦苇中的野兽和群公牛，
\par }{\Q 并列邦中的牛犊。
\par }{\Q 把银块踹在脚下；
\par }{\Q 　神已经赶散好争战的列邦。
\par }{\Q \VS{31}{\PN{埃及}}的公侯要出来朝见　神；
\par }{\Q {\PN{古实}}人要急忙举手{\ADD{祷告}}。
\par }{\Q \VS{32}世上的列国啊，你们要向　神歌唱；
\par }{\Q 愿你们歌颂主！
\par }{\Q \VS{33}歌颂那自古驾行在诸天以上的{\ADD{主}}！
\par }{\Q 他发出声音，是极大的声音。
\par }{\Q \VS{34}你们要将能力归给　神。
\par }{\Q 他的威荣在{\PN{以色列}}之上；
\par }{\Q 他的能力是在穹苍。
\par }{\Q \VS{35}神啊，你从圣所显为可畏；
\par }{\Q {\PN{以色列}}的　神是那将力量权能赐给他百姓的。
\par }{\BB \par }{\Q 　神是应当称颂的！

\par }\PsalmChap{69}{\SH 求助的祷告
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。调用百合花。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你救我！
\par }{\Q 因为众水要淹没我。
\par }{\Q \VS{2}我陷在深淤泥中，没有立脚之地；
\par }{\Q 我到了深水中，大水漫过我身。
\par }{\Q \VS{3}我因呼求困乏，喉咙发干；
\par }{\Q 我因等候　神，眼睛失明。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}无故恨我的，比我头发还多；
\par }{\Q 无理与我为仇、要把我剪除的，甚为强盛。
\par }{\Q 我没有抢夺的，要叫我偿还。
\par }{\Q \VS{5}神啊，我的愚昧，你原知道；
\par }{\Q 我的罪愆不能隐瞒。
\par }{\Q \VS{6}万军的主—耶和华啊，
\par }{\Q 求你叫那等候你的，不要因我蒙羞！
\par }{\Q {\PN{以色列}}的　神啊，
\par }{\Q 求你叫那寻求你的，不要因我受辱！
\par }{\Q \VS{7}因我为你的缘故受了辱骂，
\par }{\Q 满面羞愧。
\par }{\Q \VS{8}我的弟兄看我为外路人；
\par }{\Q 我的同胞看我为外邦人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}因我为你的殿心里焦急，如同火烧，
\par }{\Q 并且辱骂你人的辱骂都落在我身上。
\par }{\Q \VS{10}我哭泣，以禁食{\ADD{刻苦}}我心；
\par }{\Q 这倒算为我的羞辱。
\par }{\Q \VS{11}我拿麻布当衣裳，
\par }{\Q 就成了他们的笑谈。
\par }{\Q \VS{12}坐在城门口的谈论我；
\par }{\Q 酒徒也以我为歌曲。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}但我在悦纳的时候向你—耶和华祈祷。
\par }{\Q 　神啊，求你按你丰盛的慈爱，
\par }{\Q 凭你拯救的诚实应允我！
\par }{\Q \VS{14}求你搭救我出离淤泥，
\par }{\Q 不叫我陷在其中；
\par }{\Q 求你使我脱离那些恨我的人，
\par }{\Q 使我出离深水。
\par }{\Q \VS{15}求你不容大水漫过我，
\par }{\Q 不容深渊吞灭我，
\par }{\Q 不容坑坎在我以上合口。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}耶和华啊，求你应允我！
\par }{\Q 因为你的慈爱本为美好；
\par }{\Q 求你按你丰盛的慈悲回转眷顾我！
\par }{\Q \VS{17}不要掩面不顾你的仆人；
\par }{\Q 我是在急难之中，求你速速地应允我！
\par }{\Q \VS{18}求你亲近我，救赎我！
\par }{\Q 求你因我的仇敌把我赎回！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}你知道我受的辱骂、欺凌、羞辱；
\par }{\Q 我的敌人都在你面前。
\par }{\Q \VS{20}辱骂伤破了我的心，
\par }{\Q 我又满了忧愁。
\par }{\Q 我指望有人体恤，却没有一个；
\par }{\Q 我指望有人安慰，却找不着一个。
\par }{\Q \VS{21}他们拿苦胆给我当食物；
\par }{\Q 我渴了，他们拿醋给我喝。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}愿他们的筵席在他们面前变为网罗，
\par }{\Q 在他们平安的时候变为机槛。
\par }{\Q \VS{23}愿他们的眼睛昏蒙，不得看见；
\par }{\Q 愿你使他们的腰常常战抖。
\par }{\Q \VS{24}求你将你的恼恨倒在他们身上，
\par }{\Q 叫你的烈怒追上他们。
\par }{\Q \VS{25}愿他们的住处变为荒场；
\par }{\Q 愿他们的帐棚无人居住。
\par }{\Q \VS{26}因为，你所击打的，他们就逼迫；
\par }{\Q 你所击伤的，他们戏说他的愁苦。
\par }{\Q \VS{27}愿你在他们的罪上加罪，
\par }{\Q 不容他们在你面前称义。
\par }{\Q \VS{28}愿他们从生命册上被涂抹，
\par }{\Q 不得记录在义人之中。
\par }{\Q \VS{29}但我是困苦忧伤的；
\par }{\Q 　神啊，愿你的救恩将我安置在高处。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{30}我要以诗歌赞美　神的名，
\par }{\Q 以感谢称他为大！
\par }{\Q \VS{31}这便叫耶和华喜悦，胜似献牛，
\par }{\Q 或是献有角有蹄的公牛。
\par }{\Q \VS{32}谦卑的人看见了就喜乐；
\par }{\Q 寻求　神的人，愿你们的心苏醒。
\par }{\Q \VS{33}因为耶和华听了穷乏人，
\par }{\Q 不藐视被囚的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{34}愿天和地、
\par }{\Q 洋海和其中一切的动物都赞美他！
\par }{\Q \VS{35}因为　神要拯救{\PN{锡安}}，建造{\PN{犹大}}的城邑；
\par }{\Q 他的民要在那里居住，得以为业。
\par }{\Q \VS{36}他仆人的后裔要承受为业；
\par }{\Q 爱他名的人也要住在其中。

\par }\PsalmChap{70}{\SH 求助的祈祷
\par }{\R （诗40·13—17）
\par }{\D 大卫的纪念诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你{\ADD{快快}}搭救我！
\par }{\Q 耶和华啊，求你速速帮助我！
\par }{\Q \VS{2}愿那些寻索我命的，抱愧蒙羞；
\par }{\Q 愿那些喜悦我遭害的，退后受辱。
\par }{\Q \VS{3}愿那些对我说阿哈、阿哈的，
\par }{\Q 因羞愧退后。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}愿一切寻求你的，因你高兴欢喜；
\par }{\Q 愿那些喜爱你救恩的，常说：当尊　神为大！
\par }{\Q \VS{5}但我是困苦穷乏的；
\par }{\Q 　神啊，求你速速到我这里来！
\par }{\Q 你是帮助我的，搭救我的。
\par }{\Q 耶和华啊，求你不要耽延！

\par }\PsalmChap{71}{\SH 老年人的祈祷
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我投靠你；
\par }{\Q 求你叫我永不羞愧！
\par }{\Q \VS{2}求你凭你的公义搭救我，救拔我；
\par }{\Q 侧耳听我，拯救我！
\par }{\Q \VS{3}求你作我常住的磐石；
\par }{\Q 你已经命定要救我，
\par }{\Q 因为你是我的岩石，我的山寨。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我的　神啊，求你救我脱离恶人的手，
\par }{\Q 脱离不义和残暴之人的手。
\par }{\Q \VS{5}主—耶和华啊，你是我所盼望的；
\par }{\Q 从我年幼，你是我所倚靠的。
\par }{\Q \VS{6}我从出母胎被你扶持；
\par }{\Q 使我出母腹的是你。
\par }{\Q 我必常常赞美你！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}许多人以我为怪，
\par }{\Q 但你是我坚固的避难所。
\par }{\Q \VS{8}你的赞美，你的荣耀
\par }{\Q 终日必满了我的口。
\par }{\Q \VS{9}我年老的时候，求你不要丢弃我！
\par }{\Q 我力气衰弱的时候，求你不要离弃我！
\par }{\Q \VS{10}我的仇敌议论我；
\par }{\Q 那些窥探要害我命的彼此商议，
\par }{\Q \VS{11}说：　神已经离弃他；
\par }{\Q 我们追赶他，捉拿他吧！
\par }{\Q 因为没有人搭救。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}神啊，求你不要远离我！
\par }{\Q 我的　神啊，求你速速帮助我！
\par }{\Q \VS{13}愿那与我性命为敌的，羞愧被灭；
\par }{\Q 愿那谋害我的，受辱蒙羞。
\par }{\Q \VS{14}我却要常常盼望，
\par }{\Q 并要越发赞美你。
\par }{\Q \VS{15}我的口终日要述说你的公义和你的救恩，
\par }{\Q 因我不计其数。
\par }{\Q \VS{16}我要来{\ADD{说}}主—耶和华大能的事；
\par }{\Q 我单要提说你的公义。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}神啊，自我年幼时，你就教训我；
\par }{\Q 直到如今，我传扬你奇妙的作为。
\par }{\Q \VS{18}神啊，我到年老发白的时候，
\par }{\Q 求你不要离弃我！
\par }{\Q 等我将你的能力指示下代，
\par }{\Q 将你的大能指示后世的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}神啊，你的公义甚高；
\par }{\Q 行过大事的　神啊，谁能像你！
\par }{\Q \VS{20}你是叫我们多经历重大急难的，
\par }{\Q 必使我们复活，
\par }{\Q 从地的深处救上来。
\par }{\Q \VS{21}求你使我越发昌大，
\par }{\Q 又转来安慰我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}我的　神啊，我要鼓瑟称赞你，
\par }{\Q 称赞你的诚实！
\par }{\Q {\PN{以色列}}的圣者啊，我要弹琴歌颂你！
\par }{\Q \VS{23}我歌颂你的时候，
\par }{\Q 我的嘴唇和你所赎我的灵魂都必欢呼；
\par }{\Q \VS{24}并且我的舌头必终日讲论你的公义，
\par }{\Q 因为那些谋害我的人已经蒙羞受辱了。

\par }\PsalmChap{72}{\SH 为王祈祷
\par }{\D 所罗门的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你将判断的权柄赐给王，
\par }{\Q 将公义赐给王的儿子。
\par }{\Q \VS{2}他要按公义审判你的民，
\par }{\Q 按公平审判你的困苦人。
\par }{\Q \VS{3}大山小山都要因公义使民得享平安。
\par }{\Q \VS{4}他必为民中的困苦人伸冤，
\par }{\Q 拯救穷乏之辈，
\par }{\Q 压碎那欺压人的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}太阳还存，月亮还在，
\par }{\Q 人要敬畏你，直到万代！
\par }{\Q \VS{6}他必降临，像雨降在已割的草{\ADD{地}}上，
\par }{\Q 如甘霖滋润田地。
\par }{\Q \VS{7}在他的日子，义人要发旺，
\par }{\Q 大有平安，好像月亮长存。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}他要执掌权柄，从这海直到那海，
\par }{\Q 从大河直到地极。
\par }{\Q \VS{9}住在旷野的，必在他面前下拜；
\par }{\Q 他的仇敌必要舔土。
\par }{\Q \VS{10}{\PN{他施}}和海岛的王要进贡；
\par }{\Q {\PN{示巴}}和{\PN{西巴}}的王要献礼物。
\par }{\Q \VS{11}诸王都要叩拜他；
\par }{\Q 万国都要事奉他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}因为，穷乏人呼求的时候，他要搭救；
\par }{\Q 没有人帮助的困苦人，他也要搭救。
\par }{\Q \VS{13}他要怜恤贫寒和穷乏的人，
\par }{\Q 拯救穷苦人的性命。
\par }{\Q \VS{14}他要救赎他们脱离欺压和强暴；
\par }{\Q 他们的血在他眼中看为宝贵。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}他们要存活。
\par }{\Q {\PN{示巴}}的金子要奉给他；
\par }{\Q 人要常常为他祷告，终日称颂他。
\par }{\Q \VS{16}在地的山顶上，五谷必然茂盛\FTNT{}{{\FR 72:16: }或译：有一把五谷}；
\par }{\Q 所结的谷实要响动，如{\PN{黎巴嫩}}{\ADD{的树林}}；
\par }{\Q 城里的人要发旺，如地上的草。
\par }{\Q \VS{17}他的名要存到永远，
\par }{\Q 要留传如日之久。
\par }{\Q 人要因他蒙福；
\par }{\Q 万国要称他有福。
\par }{\Q \VS{18}独行奇事的耶和华—{\PN{以色列}}的　神
\par }{\Q 是应当称颂的！
\par }{\Q \VS{19}他荣耀的名也当称颂，直到永远。
\par }{\Q 愿他的荣耀充满全地！
\par }{\Q 阿们！阿们！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}{\PN{耶西}}的儿子—{\PN{大卫}}的祈祷完毕。

\par }{\MS 诗 篇 卷 三
\par }\PsalmChap{73}{\SH 　神的公正
\par }{\D 亚萨的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神实在恩待{\PN{以色列}}那些清心的人！
\par }{\Q \VS{2}至于我，我的脚几乎失闪；
\par }{\Q 我的脚险些滑跌。
\par }{\Q \VS{3}我见恶人和狂傲人享平安就心怀不平。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他们死的时候没有疼痛；
\par }{\Q 他们的力气却也壮实。
\par }{\Q \VS{5}他们不像别人受苦，
\par }{\Q 也不像别人遭灾。
\par }{\Q \VS{6}所以，骄傲如链子戴在他们的项上；
\par }{\Q 强暴像衣裳遮住他们的身体。
\par }{\Q \VS{7}他们的眼睛因体胖而凸出；
\par }{\Q 他们所得的，过于心里所想的。
\par }{\Q \VS{8}他们讥笑人，凭恶意说欺压人的话；
\par }{\Q 他们说话自高。
\par }{\Q \VS{9}他们的口亵渎上天；
\par }{\Q 他们的舌毁谤全地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}所以　神的民归到这里，
\par }{\Q 喝尽了满{\ADD{杯的苦}}水。
\par }{\Q \VS{11}他们说：　神怎能晓得？
\par }{\Q 至高者岂有知识呢？
\par }{\Q \VS{12}看哪，这就是恶人；
\par }{\Q 他们既是常享安逸，财宝便加增。
\par }{\Q \VS{13}我实在徒然洁净了我的心，
\par }{\Q 徒然洗手表明无辜。
\par }{\Q \VS{14}因为，我终日遭灾难；
\par }{\Q 每早晨受惩治。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}我若说，我要这样讲，
\par }{\Q 这就是以奸诈待你的众子。
\par }{\Q \VS{16}我思索怎能明白这事，
\par }{\Q 眼看实系为难，
\par }{\Q \VS{17}等我进了　神的圣所，
\par }{\Q 思想他们的结局。
\par }{\Q \VS{18}你实在把他们安在滑地，
\par }{\Q 使他们掉在沉沦之中。
\par }{\Q \VS{19}他们转眼之间成了何等的荒凉！
\par }{\Q 他们被惊恐灭尽了。
\par }{\Q \VS{20}人睡醒了，怎样看梦；
\par }{\Q 主啊，你醒了也必照样轻看他们的影像。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}因而，我心里发酸，
\par }{\Q 肺腑被刺。
\par }{\Q \VS{22}我这样愚昧无知，
\par }{\Q 在你面前如畜类一般。
\par }{\Q \VS{23}然而，我常与你同在；
\par }{\Q 你搀着我的右手。
\par }{\Q \VS{24}你要以你的训言引导我，
\par }{\Q 以后必接我到荣耀里。
\par }{\Q \VS{25}除你以外，在天上我有谁呢？
\par }{\Q 除你以外，在地上我也没有所爱慕的。
\par }{\Q \VS{26}我的肉体和我的心肠衰残；
\par }{\Q 但　神是我心里的力量，
\par }{\Q 又是我的福分，直到永远。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{27}远离你的，必要死亡；
\par }{\Q 凡离弃你行邪淫的，你都灭绝了。
\par }{\Q \VS{28}但我亲近　神是与我有益；
\par }{\Q 我以主耶和华为我的避难所，
\par }{\Q 好叫我述说你一切的作为。

\par }\PsalmChap{74}{\SH 求主解救国家
\par }{\D 亚萨的训诲诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，你为何永远丢弃我们呢？
\par }{\Q 你为何向你草场的羊发怒，如烟冒出呢？
\par }{\Q \VS{2}求你记念你古时所得来的会众，
\par }{\Q 就是你所赎、作你产业支派的，
\par }{\Q 并记念你向来所居住的{\PN{锡安山}}。
\par }{\Q \VS{3}求你举步去看那日久荒凉之地，
\par }{\Q 仇敌在圣所中所行的一切恶事。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}你的敌人在你会中吼叫；
\par }{\Q 他们竖了自己的旗为记号。
\par }{\Q \VS{5}他们好像人扬起斧子，
\par }{\Q 砍伐林中的树。
\par }{\Q \VS{6}圣所中一切雕刻的，
\par }{\Q 他们现在用斧子锤子打坏了。
\par }{\Q \VS{7}他们用火焚烧你的圣所，
\par }{\Q 亵渎你名的居所，{\ADD{拆毁}}到地。
\par }{\Q \VS{8}他们心里说：我们要尽行毁灭；
\par }{\Q 他们就在遍地把　神的会所都烧毁了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我们不见我们的标帜，不再有先知；
\par }{\Q 我们内中也没有人知道{\ADD{这灾祸}}要到几时呢！
\par }{\Q \VS{10}神啊，敌人辱骂要到几时呢？
\par }{\Q 仇敌亵渎你的名要到永远吗？
\par }{\Q \VS{11}你为什么缩回你的右手？
\par }{\Q 求你从怀中伸出来，毁灭他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}神自古以来为我的王，
\par }{\Q 在地上施行拯救。
\par }{\Q \VS{13}你曾用能力将海分开，
\par }{\Q 将水中大鱼的头打破。
\par }{\Q \VS{14}你曾砸碎鳄鱼的头，
\par }{\Q 把它给旷野的禽兽\FTNT{}{{\FR 74:14: }禽兽：原文是民}为食物。
\par }{\Q \VS{15}你曾分裂磐石，水便成了溪河；
\par }{\Q 你使长流的江河干了。
\par }{\Q \VS{16}白昼属你，黑夜也属你；
\par }{\Q 亮光和日头是你所预备的。
\par }{\Q \VS{17}地的一切疆界是你所立的；
\par }{\Q 夏天和冬天是你所定的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}耶和华啊，仇敌辱骂，
\par }{\Q 愚顽民亵渎了你的名，求你记念这事。
\par }{\Q \VS{19}不要将你斑鸠的性命交给野兽；
\par }{\Q 不要永远忘记你困苦人的性命。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}求你顾念所立的约，
\par }{\Q 因为地上黑暗之处都满了强暴的居所。
\par }{\Q \VS{21}不要叫受欺压的人蒙羞回去；
\par }{\Q 要叫困苦穷乏的人赞美你的名。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}神啊，求你起来为自己伸诉！
\par }{\Q 要记念愚顽人怎样终日辱骂你。
\par }{\Q \VS{23}不要忘记你敌人的声音；
\par }{\Q 那起来敌你之人的喧哗时常上升。

\par }\PsalmChap{75}{\SH 　神是审判者
\par }{\D 亚萨的诗歌，交与伶长。调用休要毁坏。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，我们称谢你，我们称谢你！
\par }{\Q 因为你的名相近，人都述说你奇妙的作为。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}我到了所定的日期，
\par }{\Q 必按正直施行审判。
\par }{\Q \VS{3}地和其上的居民都消化了；
\par }{\Q 我曾立了地的柱子。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{4}我对狂傲人说：不要行事狂傲！
\par }{\Q 对凶恶人说：不要举角！
\par }{\Q \VS{5}不要把你们的角高举；
\par }{\Q 不要挺着颈项说话。
\par }{\Q \VS{6}因为高举非从东，非从西，
\par }{\Q 也非从南而来。
\par }{\Q \VS{7}惟有　神断定；
\par }{\Q 他使这人降卑，使那人升高。
\par }{\Q \VS{8}耶和华手里有杯，
\par }{\Q 其中的酒起沫，杯内满了搀杂的酒；
\par }{\Q 他倒出来，
\par }{\Q 地上的恶人必都喝这酒的渣滓，而且喝尽。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}但我要宣扬，直到永远！
\par }{\Q 我要歌颂{\PN{雅各}}的　神！
\par }{\Q \VS{10}恶人一切的角，我要砍断；
\par }{\Q 惟有义人的角必被高举。

\par }\PsalmChap{76}{\SH 　神是胜利者
\par }{\D 亚萨的诗歌，交与伶长。用丝弦的乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}在{\PN{犹大}}，　神为人所认识；
\par }{\Q 在{\PN{以色列}}，他的名为大。
\par }{\Q \VS{2}在{\PN{撒冷}}有他的帐幕；
\par }{\Q 在{\PN{锡安}}有他的居所。
\par }{\Q \VS{3}他在那里折断弓上的火箭，
\par }{\Q 并盾牌、刀剑，和争战{\ADD{的兵器}}。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{4}你从有野食之山而来，
\par }{\Q 有光华和荣美。
\par }{\Q \VS{5}心中勇敢的人都被抢夺；
\par }{\Q 他们睡了长觉，没有一个英雄能措手。
\par }{\Q \VS{6}{\PN{雅各}}的　神啊，你的斥责一发，
\par }{\Q {\ADD{坐}}车的、{\ADD{骑}}马的都沉睡了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}惟独你是可畏的！
\par }{\Q 你怒气一发，谁能在你面前站得住呢？
\par }{\Q \VS{8-9}你从天上使人听判断。
\par }{\Q 　神起来施行审判，
\par }{\Q 要救地上一切谦卑的人；
\par }{\Q 那时地就惧怕而静默。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{10}人的忿怒要成全你的荣美；
\par }{\Q 人的余怒，你要禁止。
\par }{\Q \VS{11}你们许愿，当向耶和华—你们的　神还愿；
\par }{\Q 在他四面的人都当拿贡物献给那可畏的主。
\par }{\Q \VS{12}他要挫折王子的骄气；
\par }{\Q 他向地上的君王显威可畏。

\par }\PsalmChap{77}{\SH 遇难时得安慰
\par }{\D 亚萨的诗，照耶杜顿的作法，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要向　神发声呼求；
\par }{\Q 我向　神发声，他必留心听我。
\par }{\Q \VS{2}我在患难之日寻求主；
\par }{\Q 我在夜间不住地举手祷告；
\par }{\Q 我的心不肯受安慰。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}我想念　神，就烦燥不安；
\par }{\Q 我沉吟悲伤，心便发昏。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{4}你叫我不能闭眼；
\par }{\Q 我烦乱不安，甚至不能说话。
\par }{\Q \VS{5}我追想古时之日，
\par }{\Q 上古之年。
\par }{\Q \VS{6}我想起我夜间的歌曲，扪心自问；
\par }{\Q 我心里也仔细省察。
\par }{\Q \VS{7}难道主要永远丢弃{\ADD{我}}，
\par }{\Q 不再施恩吗？
\par }{\Q \VS{8}难道他的慈爱永远穷尽，
\par }{\Q 他的应许世世废弃吗？
\par }{\Q \VS{9}难道　神忘记开恩，
\par }{\Q 因发怒就止住他的慈悲吗？
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{10}我便说：这是我的懦弱，
\par }{\Q {\ADD{但我要追念}}至高者{\ADD{显出}}右手之年代。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}我要提说耶和华所行的；
\par }{\Q 我要记念你古时的奇事。
\par }{\Q \VS{12}我也要思想你的经营，
\par }{\Q 默念你的作为。
\par }{\Q \VS{13}神啊，你的作为是洁净的；
\par }{\Q 有何神大如　神呢？
\par }{\Q \VS{14}你是行奇事的　神；
\par }{\Q 你曾在列邦中彰显你的能力。
\par }{\Q \VS{15}你曾用你的膀臂赎了你的民，
\par }{\Q 就是{\PN{雅各}}和{\PN{约瑟}}的子孙。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{16}神啊，诸水见你，
\par }{\Q 一见就都惊惶；
\par }{\Q 深渊也都战抖。
\par }{\Q \VS{17}云中倒出水来；
\par }{\Q 天空发出响声；
\par }{\Q 你的箭也飞行四方。
\par }{\Q \VS{18}你的雷声在旋风中；
\par }{\Q 电光照亮世界；
\par }{\Q 大地战抖震动。
\par }{\Q \VS{19}你的道在海中；
\par }{\Q 你的路在大水中；
\par }{\Q 你的脚踪无人知道。
\par }{\Q \VS{20}你曾借{\PN{摩西}}和{\PN{亚伦}}的手引导你的百姓，
\par }{\Q 好像羊群一般。

\par }\PsalmChap{78}{\SH 　神与他的子民
\par }{\D 亚萨的训诲诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我的民哪，你们要留心听我的训诲，
\par }{\Q 侧耳听我口中的话。
\par }{\Q \VS{2}我要开口说比喻；
\par }{\Q 我要说出古时的谜语，
\par }{\Q \VS{3}是我们所听见、所知道的，
\par }{\Q 也是我们的祖宗告诉我们的。
\par }{\Q \VS{4}我们不将这些事向他们的子孙隐瞒，
\par }{\Q 要将耶和华的美德和他的能力，
\par }{\Q 并他奇妙的作为，述说给后代听。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}因为，他在{\PN{雅各}}中立法度，
\par }{\Q 在{\PN{以色列}}中设律法；
\par }{\Q 是他吩咐我们祖宗要传给子孙的，
\par }{\Q \VS{6}使将要生的后代子孙可以晓得；
\par }{\Q 他们也要起来告诉他们的子孙，
\par }{\Q \VS{7}好叫他们仰望　神，
\par }{\Q 不忘记　神的作为，
\par }{\Q 惟要守他的命令。
\par }{\Q \VS{8}不要像他们的祖宗，
\par }{\Q 是顽梗悖逆、居心不正之辈，
\par }{\Q 向着　神，心不诚实。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}{\PN{以法莲}}的子孙带着兵器，拿着弓，
\par }{\Q 临阵之日转身退后。
\par }{\Q \VS{10}他们不遵守　神的约，
\par }{\Q 不肯照他的律法行；
\par }{\Q \VS{11}又忘记他所行的
\par }{\Q 和他显给他们奇妙的作为。
\par }{\Q \VS{12}他在{\PN{埃及}}地，在{\PN{琐安}}田，
\par }{\Q 在他们祖宗的眼前施行奇事。
\par }{\Q \VS{13}他将海分裂，使他们过去，
\par }{\Q 又叫水立起如垒。
\par }{\Q \VS{14}他白日用云彩，
\par }{\Q 终夜用火光引导他们。
\par }{\Q \VS{15}他在旷野分裂磐石，
\par }{\Q 多多地给他们水喝，如从深渊而出。
\par }{\Q \VS{16}他使水从磐石涌出，
\par }{\Q 叫水如江河下流。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}他们却仍旧得罪他，
\par }{\Q 在干燥之地悖逆至高者。
\par }{\Q \VS{18}他们心中试探　神，
\par }{\Q 随自己所欲的求食物，
\par }{\Q \VS{19}并且妄论　神说：
\par }{\Q 　神在旷野岂能摆设筵席吗？
\par }{\Q \VS{20}他曾击打磐石，使水涌出，成了江河；
\par }{\Q 他还能赐粮食吗？
\par }{\Q 还能为他的百姓预备肉吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}所以，耶和华听见就发怒；
\par }{\Q 有烈火向{\PN{雅各}}烧起；
\par }{\Q 有怒气向{\PN{以色列}}上腾；
\par }{\Q \VS{22}因为他们不信服　神，
\par }{\Q 不倚赖他的救恩。
\par }{\Q \VS{23}他却吩咐天空，
\par }{\Q 又敞开天上的门，
\par }{\Q \VS{24}降吗哪，像雨给他们吃，
\par }{\Q 将天上的粮食赐给他们。
\par }{\Q \VS{25}各人\FTNT{}{{\FR 78:25: }或译：人}吃大能者的食物；
\par }{\Q 他赐下粮食，使他们饱足。
\par }{\Q \VS{26}他领东风起在天空，
\par }{\Q 又用能力引了南风来。
\par }{\Q \VS{27}他降肉，像雨在他们当中，多如尘土，
\par }{\Q 又降飞鸟，多如海沙，
\par }{\Q \VS{28}落在他们的营中，
\par }{\Q 在他们住处的四面。
\par }{\Q \VS{29}他们吃了，而且饱足；
\par }{\Q 这样就随了他们所欲的。
\par }{\Q \VS{30}他们贪而无厌，
\par }{\Q 食物还在他们口中的时候，
\par }{\Q \VS{31}神的怒气就向他们上腾，
\par }{\Q 杀了他们内中的肥壮人，
\par }{\Q 打倒{\PN{以色列}}的少年人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{32}虽是这样，他们仍旧犯罪，
\par }{\Q 不信他奇妙的作为。
\par }{\Q \VS{33}因此，他叫他们的日子全归虚空，
\par }{\Q 叫他们的年岁尽属惊恐。
\par }{\Q \VS{34}他杀他们的时候，他们才求问他，
\par }{\Q 回心转意，切切地寻求　神。
\par }{\Q \VS{35}他们也追念　神是他们的磐石，
\par }{\Q 至高的　神是他们的救赎主。
\par }{\Q \VS{36}他们却用口谄媚他，
\par }{\Q 用舌向他说谎。
\par }{\Q \VS{37}因他们的心向他不正，
\par }{\Q 在他的约上也不忠心。
\par }{\Q \VS{38}但他有怜悯，
\par }{\Q 赦免他们的罪孽，
\par }{\Q 不灭绝他们，
\par }{\Q 而且屡次消他的怒气，
\par }{\Q 不发尽他的忿怒。
\par }{\Q \VS{39}他想到他们不过是血气，
\par }{\Q 是一阵去而不返的风。
\par }{\Q \VS{40}他们在旷野悖逆他，
\par }{\Q 在荒地叫他担忧，何其多呢！
\par }{\Q \VS{41}他们再三试探　神，
\par }{\Q 惹动{\PN{以色列}}的圣者。
\par }{\Q \VS{42}他们不追念他的能力\FTNT{}{{\FR 78:42: }原文是手}
\par }{\Q 和赎他们脱离敌人的日子；
\par }{\Q \VS{43}他怎样在{\PN{埃及}}地显神迹，
\par }{\Q 在{\PN{琐安}}田显奇事，
\par }{\Q \VS{44}把他们的江河并河汊的水都变为血，
\par }{\Q 使他们不能喝。
\par }{\Q \VS{45}他叫苍蝇成群落在他们当中，嘬尽他们，
\par }{\Q 又叫青蛙灭了他们，
\par }{\Q \VS{46}把他们的土产交给蚂蚱，
\par }{\Q 把他们辛苦得来的交给蝗虫。
\par }{\Q \VS{47}他降冰雹打坏他们的葡萄树，
\par }{\Q 下严霜打坏他们的桑树，
\par }{\Q \VS{48}又把他们的牲畜交给冰雹，
\par }{\Q 把他们的群畜交给闪电。
\par }{\Q \VS{49}他使猛烈的怒气和忿怒、恼恨、苦难
\par }{\Q 成了一群降灾的使者，临到他们。
\par }{\Q \VS{50}他为自己的怒气修平了路，
\par }{\Q 将他们交给瘟疫，
\par }{\Q 使他们死亡，
\par }{\Q \VS{51}在{\PN{埃及}}击杀一切长子，
\par }{\Q 在{\PN{含}}的帐棚中击杀他们强壮时头生的。
\par }{\Q \VS{52}他却领出自己的民如羊，
\par }{\Q 在旷野引他们如羊群。
\par }{\Q \VS{53}他领他们稳稳妥妥地，使他们不致害怕；
\par }{\Q 海却淹没他们的仇敌。
\par }{\Q \VS{54}他带他们到自己圣地的边界，
\par }{\Q 到他右手所得的这山地。
\par }{\Q \VS{55}他在他们面前赶出外邦人，
\par }{\Q 用绳子将外邦的地量给他们为业，
\par }{\Q 叫{\PN{以色列}}支派的人住在他们的帐棚里。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{56}他们仍旧试探、悖逆至高的　神，
\par }{\Q 不守他的法度，
\par }{\Q \VS{57}反倒退后，行诡诈，像他们的祖宗一样；
\par }{\Q 他们改变，如同翻背的弓。
\par }{\Q \VS{58}因他们的邱坛惹了他的怒气；
\par }{\Q 因他们雕刻的偶像触动他的愤恨。
\par }{\Q \VS{59}神听见就发怒，
\par }{\Q 极其憎恶{\PN{以色列}}人。
\par }{\Q \VS{60}甚至他离弃{\PN{示罗}}的帐幕，
\par }{\Q 就是他在人间所搭的帐棚；
\par }{\Q \VS{61}又将他的约柜\FTNT{}{{\FR 78:61: }原文是能力}交与人掳去，
\par }{\Q 将他的荣耀交在敌人手中；
\par }{\Q \VS{62}并将他的百姓交与刀剑，
\par }{\Q 向他的产业发怒。
\par }{\Q \VS{63}少年人被火烧灭；
\par }{\Q 处女也无喜歌。
\par }{\Q \VS{64}祭司倒在刀下，
\par }{\Q 寡妇却不哀哭。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{65}那时，主像世人睡醒，
\par }{\Q 像勇士饮酒呼喊。
\par }{\Q \VS{66}他就打退了他的敌人，
\par }{\Q 叫他们永蒙羞辱；
\par }{\Q \VS{67}并且他弃掉{\PN{约瑟}}的帐棚，
\par }{\Q 不拣选{\PN{以法莲}}支派，
\par }{\Q \VS{68}却拣选{\PN{犹大}}支派—他所喜爱的{\PN{锡安山}}；
\par }{\Q \VS{69}盖造他的圣所，好像高峰，
\par }{\Q 又像他建立永存之地；
\par }{\Q \VS{70}又拣选他的仆人{\PN{大卫}}，
\par }{\Q 从羊圈中将他召来，
\par }{\Q \VS{71}叫他不再跟从那些带奶的母羊，
\par }{\Q 为要牧养自己的百姓{\PN{雅各}}
\par }{\Q 和自己的产业{\PN{以色列}}。
\par }{\Q \VS{72}于是，他按心中的纯正牧养他们，
\par }{\Q 用手中的巧妙引导他们。

\par }\PsalmChap{79}{\SH 求主解救国家
\par }{\D 亚萨的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，外邦人进入你的产业，
\par }{\Q 污秽你的圣殿，使{\PN{耶路撒冷}}变成荒堆，
\par }{\Q \VS{2}把你仆人的尸首交与天空的飞鸟为食，
\par }{\Q 把你圣民的肉交与地上的野兽，
\par }{\Q \VS{3}在{\PN{耶路撒冷}}周围流他们的血如水，
\par }{\Q 无人葬埋。
\par }{\Q \VS{4}我们成为邻国的羞辱，
\par }{\Q 成为我们四围人的嗤笑讥刺。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华啊，这到几时呢？
\par }{\Q 你要动怒到永远吗？
\par }{\Q 你的愤恨要如火焚烧吗？
\par }{\Q \VS{6}愿你将你的忿怒倒在那不认识你的外邦
\par }{\Q 和那不求告你名的国度。
\par }{\Q \VS{7}因为他们吞了{\PN{雅各}}，
\par }{\Q 把他的住处变为荒场。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}求你不要记念我们先祖的罪孽，向我们追讨；
\par }{\Q 愿你的慈悲快迎着我们，
\par }{\Q 因为我们落到极卑微的地步。
\par }{\Q \VS{9}拯救我们的　神啊，求你因你名的荣耀帮助我们！
\par }{\Q 为你名的缘故搭救我们，赦免我们的罪。
\par }{\Q \VS{10}为何容外邦人说「他们的　神在哪里」呢？
\par }{\Q 愿你使外邦人知道你在我们眼前
\par }{\Q 伸你仆人流血的冤。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}愿被囚之人的叹息达到你面前；
\par }{\Q 愿你按你的大能力存留那些将要死的人。
\par }{\Q \VS{12}主啊，愿你将我们邻邦所羞辱你的羞辱
\par }{\Q 加七倍归到他们身上。
\par }{\Q \VS{13}这样，你的民，你草场的羊，
\par }{\Q 要称谢你，直到永远；
\par }{\Q 要述说赞美你的话，直到万代。

\par }\PsalmChap{80}{\SH 求主复兴国家
\par }{\D 亚萨的诗，交与伶长。调用为证的百合花。
\par }{\Q \VerseOne{1}领{\PN{约瑟}}如领羊群之{\PN{以色列}}的牧者啊，求你留心听！
\par }{\Q 坐在二基路伯上的啊，求你发出光来！
\par }{\Q \VS{2}在{\PN{以法莲}}、{\PN{便雅悯}}、{\PN{玛拿西}}前面
\par }{\Q 施展你的大能，来救我们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}神啊，求你使我们回转\FTNT{}{{\FR 80:3: }或译：复兴}，
\par }{\Q 使你的脸发光，我们便要得救！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华—万军之　神啊，
\par }{\Q 你向你百姓的祷告发怒，要到几时呢？
\par }{\Q \VS{5}你以眼泪当食物给他们吃，
\par }{\Q 又多量出眼泪给他们喝。
\par }{\Q \VS{6}你使邻邦因我们纷争；
\par }{\Q 我们的仇敌彼此戏笑。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}万军之　神啊，求你使我们回转，
\par }{\Q 使你的脸发光，我们便要得救！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你从{\PN{埃及}}挪出一棵葡萄树，
\par }{\Q 赶出外邦人，把这树栽上。
\par }{\Q \VS{9}你在这树根前预备了{\ADD{地方}}，
\par }{\Q 它就深深扎根，爬满了地。
\par }{\Q \VS{10}它的影子遮满了山，
\par }{\Q 枝子好像佳美的香柏树。
\par }{\Q \VS{11}它发出枝子，长到大海，
\par }{\Q 发出蔓子，延到大河。
\par }{\Q \VS{12}你为何拆毁这树的篱笆，
\par }{\Q 任凭一切过路的人摘取？
\par }{\Q \VS{13}林中出来的野猪把它糟踏；
\par }{\Q 野地的走兽拿它当食物。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}万军之　神啊，求你回转！
\par }{\Q 从天上垂看，眷顾这葡萄树，
\par }{\Q \VS{15}保护你右手所栽的
\par }{\Q 和你为自己所坚固的枝子。
\par }{\Q \VS{16}这树已经被火焚烧，被刀砍伐；
\par }{\Q 他们因你脸上的怒容就灭亡了。
\par }{\Q \VS{17}愿你的手扶持你右边的人，
\par }{\Q 就是你为自己所坚固的人子。
\par }{\Q \VS{18}这样，我们便不退后离开你；
\par }{\Q 求你救活我们，我们就要求告你的名。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华—万军之　神啊，求你使我们回转，
\par }{\Q 使你的脸发光，我们便要得救！

\par }\PsalmChap{81}{\SH 圣洁的诗
\par }{\D 亚萨的诗，交与伶长。用迦特乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}你们当向　神—我们的力量大声欢呼，
\par }{\Q 向{\PN{雅各}}的　神发声欢乐！
\par }{\Q \VS{2}唱起诗歌，打手鼓，
\par }{\Q 弹美琴与瑟。
\par }{\Q \VS{3}当在月朔并月望—
\par }{\Q 我们过节的日期吹角，
\par }{\Q \VS{4}因这是为{\PN{以色列}}定的律例，
\par }{\Q 是{\PN{雅各}}　神的典章。
\par }{\Q \VS{5}他去攻击{\PN{埃及}}地的时候，
\par }{\Q 在{\PN{约瑟}}中间立此为证。
\par }{\BB \par }{\Q 我{\ADD{在那里}}听见我所不明白的言语：
\par }{\Q \VS{6}{\ADD{神说}}：我使你的肩得脱重担，
\par }{\Q 你的手放下筐子。
\par }{\Q \VS{7}你在急难中呼求，我就搭救你；
\par }{\Q 我在雷的隐密处应允你，
\par }{\Q 在{\PN{米利巴}}水那里试验你。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{8}我的民哪，你当听，我要劝戒你；
\par }{\Q {\PN{以色列}}啊，甚愿你肯听从我。
\par }{\Q \VS{9}在你当中，不可有别的神；
\par }{\Q 外邦的神，你也不可下拜。
\par }{\Q \VS{10}我是耶和华—你的　神，
\par }{\Q 曾把你从{\PN{埃及}}地领上来；
\par }{\Q 你要大大张口，我就给你充满。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}无奈，我的民不听我的声音；
\par }{\Q {\PN{以色列}}全不理我。
\par }{\Q \VS{12}我便任凭他们心里刚硬，
\par }{\Q 随自己的计谋而行。
\par }{\Q \VS{13}甚愿我的民肯听从我，
\par }{\Q {\PN{以色列}}肯行我的道，
\par }{\Q \VS{14}我便速速治服他们的仇敌，
\par }{\Q 反手攻击他们的敌人。
\par }{\Q \VS{15}恨耶和华的人必来投降，
\par }{\Q 但他的百姓必永久长存。
\par }{\Q \VS{16}他也必拿上好的麦子给他们吃，
\par }{\Q 又拿从磐石出的蜂蜜叫他们饱足。

\par }\PsalmChap{82}{\SH 　神是最高的主宰
\par }{\D 亚萨的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}神站在有权力者的会中，
\par }{\Q 在诸神中行审判，
\par }{\Q \VS{2}说：你们审判不秉公义，
\par }{\Q 徇恶人的情面，要到几时呢？
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{3}你们当为贫寒的人和孤儿伸冤；
\par }{\Q 当为困苦和穷乏的人施行公义。
\par }{\Q \VS{4}当保护贫寒和穷乏的人，
\par }{\Q 救他们脱离恶人的手。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}你们仍不知道，也不明白，
\par }{\Q 在黑暗中走来走去；
\par }{\Q 地的根基都摇动了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我曾说：你们是神，
\par }{\Q 都是至高者的儿子。
\par }{\Q \VS{7}然而，你们要死，与世人一样，
\par }{\Q 要仆倒，像王子中的一位。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}神啊，求你起来审判世界，
\par }{\Q 因为你要得万邦为业。

\par }\PsalmChap{83}{\SH 求主败敌
\par }{\D 亚萨的诗歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，求你不要静默！
\par }{\Q 　神啊，求你不要闭口，也不要不作声！
\par }{\Q \VS{2}因为你的仇敌喧嚷，
\par }{\Q 恨你的抬起头来。
\par }{\Q \VS{3}他们同谋奸诈要害你的百姓，
\par }{\Q 彼此商议要害你所隐藏的人。
\par }{\Q \VS{4}他们说：来吧，我们将他们剪灭，
\par }{\Q 使他们不再成国！
\par }{\Q 使{\PN{以色列}}的名不再被人记念！
\par }{\Q \VS{5}他们同心商议，
\par }{\Q 彼此结盟，要抵挡你，
\par }{\Q \VS{6}就是住帐棚的{\PN{以东}}人和{\PN{以实玛利}}人，
\par }{\Q {\PN{摩押}}和{\PN{夏甲}}人，
\par }{\Q \VS{7}{\PN{迦巴勒}}、{\PN{亚扪}}，
\par }{\Q 和{\PN{亚玛力}}、{\PN{非利士}}并{\PN{泰尔}}的居民。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{亚述}}也与他们连合；
\par }{\Q 他们作{\PN{罗得}}子孙的帮手。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{9}求你待他们，如待{\PN{米甸}}，
\par }{\Q 如在{\PN{基顺河}}待{\PN{西西拉}}和{\PN{耶宾}}一样。
\par }{\Q \VS{10}他们在{\PN{隐·多珥}}灭亡，
\par }{\Q 成了地上的粪土。
\par }{\Q \VS{11}求你叫他们的首领像{\PN{俄立}}和{\PN{西伊伯}}，
\par }{\Q 叫他们的王子都像{\PN{西巴}}和{\PN{撒慕拿}}。
\par }{\Q \VS{12}他们说：我们要得　神的住处，
\par }{\Q 作为自己的产业。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}我的　神啊，求你叫他们像旋风的尘土，
\par }{\Q 像风前的碎秸。
\par }{\Q \VS{14}火怎样焚烧树林，
\par }{\Q 火焰怎样烧着山岭，
\par }{\Q \VS{15}求你也照样用狂风追赶他们，
\par }{\Q 用暴雨恐吓他们。
\par }{\Q \VS{16}愿你使他们满面羞耻，
\par }{\Q 好叫他们寻求你—耶和华的名！
\par }{\Q \VS{17}愿他们永远羞愧惊惶！
\par }{\Q 愿他们惭愧灭亡！
\par }{\Q \VS{18}使他们知道：惟独你—
\par }{\Q 名为耶和华的—是全地以上的至高者！

\par }\PsalmChap{84}{\SH 渴慕耶和华的殿宇
\par }{\D 可拉后裔的诗，交与伶长。用迦特乐器。
\par }{\Q \VerseOne{1}万军之耶和华啊，
\par }{\Q 你的居所何等可爱！
\par }{\Q \VS{2}我羡慕渴想耶和华的院宇；
\par }{\Q 我的心肠，我的肉体向永生　神呼吁\FTNT{}{{\FR 84:2: }或译：欢呼}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}万军之耶和华—我的王，我的　神啊，
\par }{\Q 在你祭坛那里，麻雀为自己找着房屋，
\par }{\Q 燕子为自己找着抱雏之窝。
\par }{\Q \VS{4}如此住在你殿中的便为有福！
\par }{\Q 他们仍要赞美你。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}靠你有力量、心中想往{\PN{锡安}}大道的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q \VS{6}他们经过「流泪谷」，叫这谷变为泉源之地；
\par }{\Q 并有秋雨之福盖满了全谷。
\par }{\Q \VS{7}他们行走，力上加力，
\par }{\Q 各人到{\PN{锡安}}朝见　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华—万军之　神啊，求你听我的祷告！
\par }{\Q {\PN{雅各}}的　神啊，求你留心听！
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{9}神啊，你是我们的盾牌；
\par }{\Q 求你垂顾观看你受膏者的面！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}在你的院宇住一日，
\par }{\Q 胜似{\ADD{在别处住}}千日；
\par }{\Q 宁可在我　神殿中看门，
\par }{\Q 不愿住在恶人的帐棚里。
\par }{\Q \VS{11}因为耶和华—　神是日头，是盾牌，
\par }{\Q 要赐下恩惠和荣耀。
\par }{\Q 他未尝留下一样好处不给那些行动正直的人。
\par }{\Q \VS{12}万军之耶和华啊，
\par }{\Q 倚靠你的人便为有福！

\par }\PsalmChap{85}{\SH 为国求福
\par }{\D 可拉后裔的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，你已经向你的地施恩，
\par }{\Q 救回被掳的{\PN{雅各}}。
\par }{\Q \VS{2}你赦免了你百姓的罪孽，
\par }{\Q 遮盖了他们一切的过犯。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{3}你收转了所发的忿怒
\par }{\Q 和你猛烈的怒气。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}拯救我们的　神啊，求你使我们回转，
\par }{\Q 叫你的恼恨向我们止息。
\par }{\Q \VS{5}你要向我们发怒到永远吗？
\par }{\Q 你要将你的怒气延留到万代吗？
\par }{\Q \VS{6}你不再将我们救活，
\par }{\Q 使你的百姓靠你欢喜吗？
\par }{\Q \VS{7}耶和华啊，求你使我们得见你的慈爱，
\par }{\Q 又将你的救恩赐给我们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}我要听　神—耶和华所说的话；
\par }{\Q 因为他必应许将平安赐给他的百姓—他的圣民；
\par }{\Q 他们却不可再转去妄行。
\par }{\Q \VS{9}他的救恩诚然与敬畏他的人相近，
\par }{\Q 叫荣耀住在我们的地上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}慈爱和诚实彼此相遇；
\par }{\Q 公义和平安彼此相亲。
\par }{\Q \VS{11}诚实从地而生；
\par }{\Q 公义从天而现。
\par }{\Q \VS{12}耶和华必将好处赐给{\ADD{我们}}；
\par }{\Q 我们的地也要{\ADD{多}}出土产。
\par }{\Q \VS{13}公义要行在他面前，
\par }{\Q 叫他的脚踪成为{\ADD{可走的}}路。

\par }\PsalmChap{86}{\SH 求主恩助
\par }{\D 大卫的祈祷。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你侧耳应允我，
\par }{\Q 因我是困苦穷乏的。
\par }{\Q \VS{2}求你保存我的性命，因我是虔诚人。
\par }{\Q 我的　神啊，求你拯救这倚靠你的仆人！
\par }{\Q \VS{3}主啊，求你怜悯我，
\par }{\Q 因我终日求告你。
\par }{\Q \VS{4}主啊，求你使仆人心里欢喜，
\par }{\Q 因为我的心仰望你。
\par }{\Q \VS{5}主啊，你本为良善，乐意饶恕人，
\par }{\Q 有丰盛的慈爱赐给凡求告你的人。
\par }{\Q \VS{6}耶和华啊，求你留心听我的祷告，
\par }{\Q 垂听我恳求的声音。
\par }{\Q \VS{7}我在患难之日要求告你，
\par }{\Q 因为你必应允我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}主啊，诸神之中没有可比你的；
\par }{\Q 你的作为也无可比。
\par }{\Q \VS{9}主啊，你所造的万民都要来敬拜你；
\par }{\Q 他们也要荣耀你的名。
\par }{\Q \VS{10}因你为大，且行奇妙的事；
\par }{\Q 惟独你是　神。
\par }{\Q \VS{11}耶和华啊，求你将你的道指教我；
\par }{\Q 我要照你的真理行；
\par }{\Q 求你使我专心敬畏你的名！
\par }{\Q \VS{12}主—我的　神啊，我要一心称赞你；
\par }{\Q 我要荣耀你的名，直到永远。
\par }{\Q \VS{13}因为，你向我发的慈爱是大的；
\par }{\Q 你救了我的灵魂免入极深的阴间。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}神啊，骄傲的人起来攻击我，
\par }{\Q 又有一党强横的人寻索我的命；
\par }{\Q 他们没有将你放在眼中。
\par }{\Q \VS{15}主啊，你是有怜悯有恩典的　神，
\par }{\Q 不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实。
\par }{\Q \VS{16}求你向我转脸，怜恤我，
\par }{\Q 将你的力量赐给仆人，救你婢女的儿子。
\par }{\Q \VS{17}求你向我显出恩待我的凭据，
\par }{\Q 叫恨我的人看见便羞愧，
\par }{\Q 因为你—耶和华帮助我，安慰我。

\par }\PsalmChap{87}{\SH 锡安颂
\par }{\D 可拉后裔的诗歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华所立的根基在圣山上。
\VS{2}他爱{\PN{锡安}}的门，
\par }{\Q 胜于爱{\PN{雅各}}一切的住处。
\par }{\Q \VS{3}神的城啊，
\par }{\Q 有荣耀的事乃指着你说的。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{4}我要提起{\PN{拉哈伯}}和{\PN{巴比伦}}人，
\par }{\Q 是在认识我之中的；
\par }{\Q 看哪，{\PN{非利士}}和{\PN{泰尔}}并{\PN{古实}}人，
\par }{\Q 个个生在那里。
\par }{\Q \VS{5}论到{\PN{锡安}}，必说：
\par }{\Q 这一个、那一个都生在其中，
\par }{\Q 而且至高者必亲自坚立这城。
\par }{\Q \VS{6}当耶和华记录万民的时候，
\par }{\Q 他要点出这一个生在那里。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{7}歌唱的，跳舞的，都{\ADD{要说}}：
\par }{\Q 我的泉源都在你里面。

\par }\PsalmChap{88}{\SH 求主眷顾
\par }{\D 可拉后裔的诗歌，就是以斯拉人希幔的训诲诗，交与伶长。调用麻哈拉利暗俄。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华—拯救我的　神啊，
\par }{\Q 我昼夜在你面前呼吁。
\par }{\Q \VS{2}愿我的祷告达到你面前；
\par }{\Q 求你侧耳听我的呼求！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因为我心里满了患难；
\par }{\Q 我的性命临近阴间。
\par }{\Q \VS{4}我算和下坑的人同列，
\par }{\Q 如同无力\FTNT{}{{\FR 88:4: }或译：没有帮助}的人一样。
\par }{\Q \VS{5}我被丢在死人中，
\par }{\Q 好像被杀的人躺在坟墓里。
\par }{\Q 他们是你不再记念的，
\par }{\Q 与你隔绝了。
\par }{\Q \VS{6}你把我放在极深的坑里，
\par }{\Q 在黑暗地方，在深处。
\par }{\Q \VS{7}你的忿怒重压我身；
\par }{\Q 你用一切的波浪困住我。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{8}你把我所认识的隔在远处，
\par }{\Q 使我为他们所憎恶；
\par }{\Q 我被拘困，不得出来。
\par }{\Q \VS{9}我的眼睛因困苦而干瘪。
\par }{\Q 耶和华啊，我天天求告你，向你举手。
\par }{\Q \VS{10}你岂要行奇事给死人看吗？
\par }{\Q 难道阴魂还能起来称赞你吗？
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\Q \VS{11}岂能在坟墓里述说你的慈爱吗？
\par }{\Q 岂能在灭亡中述说你的信实吗？
\par }{\Q \VS{12}你的奇事岂能在幽暗里被知道吗？
\par }{\Q 你的公义岂能在忘记之地被知道吗？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华啊，我呼求你；
\par }{\Q 我早晨的祷告要达到你面前。
\par }{\Q \VS{14}耶和华啊，你为何丢弃我？
\par }{\Q 为何掩面不顾我？
\par }{\Q \VS{15}我自幼受苦，几乎死亡；
\par }{\Q 我受你的惊恐，甚至慌张。
\par }{\Q \VS{16}你的烈怒漫过我身；
\par }{\Q 你的惊吓把我剪除。
\par }{\Q \VS{17}这些终日如水环绕我，
\par }{\Q 一齐都来围困我。
\par }{\Q \VS{18}你把我的良朋密友隔在远处，
\par }{\Q 使我所认识的人进入黑暗里。

\par }\PsalmChap{89}{\SH 困难中的圣诗
\par }{\D 以斯拉人以探的训诲诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要歌唱耶和华的慈爱，直到永远；
\par }{\Q 我要用口将你的信实传与万代。
\par }{\Q \VS{2}因我曾说：{\ADD{你的}}慈悲必建立到永远；
\par }{\Q 你的信实必坚立在天上。
\par }{\Q \VS{3}我与我所拣选的人立了约，
\par }{\Q 向我的仆人{\PN{大卫}}起了誓：
\par }{\Q \VS{4}我要建立你的后裔，直到永远；
\par }{\Q 要建立你的宝座，直到万代。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华啊，诸天要称赞你的奇事；
\par }{\Q 在圣者的会中，要称赞你的信实。
\par }{\Q \VS{6}在天空谁能比耶和华呢？
\par }{\Q 神的众子中，谁能像耶和华呢？
\par }{\Q \VS{7}他在圣者的会中，是大有威严的　神，
\par }{\Q 比一切在他四围的更可畏惧。
\par }{\Q \VS{8}耶和华—万军之　神啊，
\par }{\Q 哪一个大能者像你耶和华？
\par }{\Q 你的信实是在你的四围。
\par }{\Q \VS{9}你管辖海的狂傲；
\par }{\Q 波浪翻腾，你就使它平静了。
\par }{\Q \VS{10}你打碎了{\PN{拉哈伯}}，似乎是已杀的人；
\par }{\Q 你用有能的膀臂打散了你的仇敌。
\par }{\Q \VS{11}天属你，地也属你；
\par }{\Q 世界和其中所充满的都为你所建立。
\par }{\Q \VS{12}南北为你所创造；
\par }{\Q {\PN{他泊}}和{\PN{黑门}}都因你的名欢呼。
\par }{\Q \VS{13}你有大能的膀臂；
\par }{\Q 你的手有力，你的右手也高举。
\par }{\Q \VS{14}公义和公平是你宝座的根基；
\par }{\Q 慈爱和诚实行在你前面。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}知道{\ADD{向你}}欢呼的，那民是有福的！
\par }{\Q 耶和华啊，他们在你脸上的光里行走。
\par }{\Q \VS{16}他们因你的名终日欢乐，
\par }{\Q 因你的公义得以高举。
\par }{\Q \VS{17}你是他们力量的荣耀；
\par }{\Q 因为你喜悦我们，我们的角必被高举。
\par }{\Q \VS{18}我们的盾牌属耶和华；
\par }{\Q 我们的王属{\PN{以色列}}的圣者。
\par }{\SH 　神对大卫的应许
\par }{\Q \VS{19}当时，你在异象中晓谕你的圣民，说：
\par }{\Q 我已把救助之力加在那有能者的身上；
\par }{\Q 我高举那从民中所拣选的。
\par }{\Q \VS{20}我寻得我的仆人{\PN{大卫}}，
\par }{\Q 用我的圣膏膏他。
\par }{\Q \VS{21}我的手必使他坚立；
\par }{\Q 我的膀臂也必坚固他。
\par }{\Q \VS{22}仇敌必不勒索他；
\par }{\Q 凶恶之子也不苦害他。
\par }{\Q \VS{23}我要在他面前打碎他的敌人，
\par }{\Q 击杀那恨他的人。
\par }{\Q \VS{24}只是我的信实和我的慈爱要与他同在；
\par }{\Q 因我的名，他的角必被高举。
\par }{\Q \VS{25}我要使他的{\ADD{左}}手伸到海上，
\par }{\Q 右手伸到河上。
\par }{\Q \VS{26}他要称呼我说：你是我的父，
\par }{\Q 是我的　神，是拯救我的磐石。
\par }{\Q \VS{27}我也要立他为长子，
\par }{\Q 为世上最高的君王。
\par }{\Q \VS{28}我要为他存留我的慈爱，直到永远；
\par }{\Q 我与他立的约必要坚定。
\par }{\Q \VS{29}我也要使他的后裔存到永远，
\par }{\Q 使他的宝座如天之久。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{30}倘若他的子孙离弃我的律法，
\par }{\Q 不照我的典章行，
\par }{\Q \VS{31}背弃我的律例，
\par }{\Q 不遵守我的诫命，
\par }{\Q \VS{32}我就要用杖责罚他们的过犯，
\par }{\Q 用鞭责罚他们的罪孽。
\par }{\Q \VS{33}只是我必不将我的慈爱全然收回，
\par }{\Q 也必不叫我的信实废弃。
\par }{\Q \VS{34}我必不背弃我的约，
\par }{\Q 也不改变我口中所出的。
\par }{\Q \VS{35}我一次指着自己的圣洁起誓：
\par }{\Q 我决不向{\PN{大卫}}说谎！
\par }{\Q \VS{36}他的后裔要存到永远；
\par }{\Q 他的宝座在我面前如日之恒一般，
\par }{\Q \VS{37}又如月亮永远坚立，
\par }{\Q 如天上确实的见证。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\SH 君主惨败的哀歌
\par }{\Q \VS{38}但你恼怒你的受膏者，
\par }{\Q 就丢掉弃绝他。
\par }{\Q \VS{39}你厌恶了与仆人所立的约，
\par }{\Q 将他的冠冕践踏于地。
\par }{\Q \VS{40}你拆毁了他一切的篱笆，
\par }{\Q 使他的保障变为荒场。
\par }{\Q \VS{41}凡过路的人都抢夺他；
\par }{\Q 他成为邻邦的羞辱。
\par }{\Q \VS{42}你高举了他敌人的右手；
\par }{\Q 你叫他一切的仇敌欢喜。
\par }{\Q \VS{43}你叫他的刀剑卷刃，
\par }{\Q 叫他在争战之中站立不住。
\par }{\Q \VS{44}你使他的光辉止息，
\par }{\Q 将他的宝座推倒于地。
\par }{\Q \VS{45}你减少他青年的日子，
\par }{\Q 又使他蒙羞。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\SH 求救的祷告
\par }{\Q \VS{46}耶和华啊，这要到几时呢？
\par }{\Q 你要将自己隐藏到永远吗？
\par }{\Q 你的忿怒如火焚烧要到几时呢？
\par }{\Q \VS{47}求你想念我的时候是何等的短少；
\par }{\Q 你创造世人，要使他们归何等的虚空呢？
\par }{\Q \VS{48}谁能常活免死、
\par }{\Q 救他的灵魂脱离阴间的权柄呢？
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{49}主啊，你从前凭你的信实
\par }{\Q 向{\PN{大卫}}立誓要施行的慈爱在哪里呢？
\par }{\Q \VS{50}主啊，求你记念仆人们所受的羞辱，
\par }{\Q 记念我怎样将一切强盛民的{\ADD{羞辱}}存在我怀里。
\par }{\Q \VS{51}耶和华啊，你的仇敌用这羞辱羞辱了你的仆人，
\par }{\Q 羞辱了你受膏者的脚踪。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{52}耶和华是应当称颂的，直到永远。
\par }{\Q 阿们！阿们！

\par }{\MS 诗 篇 卷 四
\par }\PsalmChap{90}{\SH 　神与人
\par }{\D 神人摩西的祈祷。
\par }{\Q \VerseOne{1}主啊，你世世代代作我们的居所。
\par }{\Q \VS{2}诸山未曾生出，
\par }{\Q 地与世界你未曾造成，
\par }{\Q 从亘古到永远，你是　神。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}你使人归于尘土，说：
\par }{\Q 你们世人要归回。
\par }{\Q \VS{4}在你看来，千年如已过的昨日，
\par }{\Q 又如夜间的一更。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}你叫他们如水冲去；
\par }{\Q 他们如睡一觉。
\par }{\Q 早晨，他们如生长的草，
\par }{\Q \VS{6}早晨发芽生长，
\par }{\Q 晚上割下枯干。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}我们因你的怒气而消灭，
\par }{\Q 因你的忿怒而惊惶。
\par }{\Q \VS{8}你将我们的罪孽摆在你面前，
\par }{\Q 将我们的隐恶摆在你面光之中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}我们经过的日子都在你震怒之下；
\par }{\Q 我们度尽的年岁好像一声叹息。
\par }{\Q \VS{10}我们一生的年日是七十岁，
\par }{\Q 若是强壮可到八十岁；
\par }{\Q 但其中所矜夸的不过是劳苦愁烦，
\par }{\Q 转眼成空，我们便如飞而去。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}谁晓得你怒气的权势？
\par }{\Q 谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？
\par }{\Q \VS{12}求你指教我们怎样数算自己的日子，
\par }{\Q 好叫我们得着智慧的心。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华啊，我们要等到几时呢？
\par }{\Q 求你转回，为你的仆人后悔。
\par }{\Q \VS{14}求你使我们早早饱得你的慈爱，
\par }{\Q 好叫我们一生一世欢呼喜乐。
\par }{\Q \VS{15}求你照着你使我们受苦的日子，
\par }{\Q 和我们遭难的年岁，叫我们喜乐。
\par }{\Q \VS{16}愿你的作为向你仆人显现；
\par }{\Q 愿你的荣耀向他们子孙显明。
\par }{\Q \VS{17}愿主—我们　神的荣美归于我们身上。
\par }{\Q 愿你坚立我们手所做的工；
\par }{\Q 我们手所做的工，愿你坚立。

\par }\PsalmChap{91}{\SH 　神是我们的保护者
\par }{\Q \VerseOne{1}住在至高者隐密处的，
\par }{\Q 必住在全能者的荫下。
\par }{\Q \VS{2}我要论到耶和华说：
\par }{\Q 他是我的避难所，是我的山寨，
\par }{\Q 是我的　神，是我所倚靠的。
\par }{\Q \VS{3}他必救你脱离捕鸟人的网罗
\par }{\Q 和毒害的瘟疫。
\par }{\Q \VS{4}他必用自己的翎毛遮蔽你；
\par }{\Q 你要投靠在他的翅膀底下；
\par }{\Q 他的诚实是大小的盾牌。
\par }{\Q \VS{5}你必不怕黑夜的惊骇，
\par }{\Q 或是白日飞的箭，
\par }{\Q \VS{6}也不怕黑夜行的瘟疫，
\par }{\Q 或是午间灭人的毒病。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}虽有千人仆倒在你旁边，
\par }{\Q 万人仆倒在你右边，
\par }{\Q 这灾却不得临近你。
\par }{\Q \VS{8}你惟亲眼观看，
\par }{\Q 见恶人遭报。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华是我的避难所；
\par }{\Q 你已将至高者当你的居所，
\par }{\Q \VS{10}祸患必不临到你，
\par }{\Q 灾害也不挨近你的帐棚。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}因他要为你吩咐他的使者，
\par }{\Q 在你行的一切道路上保护你。
\par }{\Q \VS{12}他们要用手托着你，
\par }{\Q 免得你的脚碰在石头上。
\par }{\Q \VS{13}你要踹在狮子和虺蛇的身上，
\par }{\Q 践踏少壮狮子和大蛇。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}神{\ADD{说}}：因为他专心爱我，我就要搭救他；
\par }{\Q 因为他知道我的名，我要把他安置在高处。
\par }{\Q \VS{15}他若求告我，我就应允他；
\par }{\Q 他在急难中，我要与他同在；
\par }{\Q 我要搭救他，使他尊贵。
\par }{\Q \VS{16}我要使他足享长寿，
\par }{\Q 将我的救恩显明给他。

\par }\PsalmChap{92}{\SH 颂赞之诗
\par }{\D 安息日的诗歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}称谢耶和华！
\par }{\Q 歌颂你至高者的名！
\par }{\Q \VS{2-3}用十弦的乐器和瑟，
\par }{\Q 用琴弹幽雅的声音，
\par }{\Q 早晨传扬你的慈爱；
\par }{\Q 每夜传扬你的信实。
\par }{\Q 这本为美事。
\par }{\Q \VS{4}因你—耶和华借着你的作为叫我高兴，
\par }{\Q 我要因你手的工作欢呼。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华啊，你的工作何其大！
\par }{\Q 你的心思极其深！
\par }{\Q \VS{6}畜类人不晓得；
\par }{\Q 愚顽人也不明白。
\par }{\Q \VS{7}恶人茂盛如草，
\par }{\Q 一切作孽之人发旺的时候，
\par }{\Q 正是他们要灭亡，
\par }{\Q 直到永远。
\par }{\Q \VS{8}惟你—耶和华是至高，
\par }{\Q 直到永远。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华啊，你的仇敌都要灭亡；
\par }{\Q 一切作孽的也要离散。
\par }{\Q \VS{10}你却高举了我的角，如野牛的角；
\par }{\Q 我是被新油膏了的。
\par }{\Q \VS{11}我眼睛看见仇敌{\ADD{遭报}}；
\par }{\Q 我耳朵听见那些起来攻击我的恶人{\ADD{受罚}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}义人要发旺如棕树，
\par }{\Q 生长如{\PN{黎巴嫩}}的香柏树。
\par }{\Q \VS{13}他们栽于耶和华的殿中，
\par }{\Q 发旺在我们　神的院里。
\par }{\Q \VS{14}他们年老的时候仍要结果子，
\par }{\Q 要满了汁浆而常发青，
\par }{\Q \VS{15}好显明耶和华是正直的。
\par }{\Q 他是我的磐石，在他毫无不义。

\par }\PsalmChap{93}{\SH 　神是王
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华作王！
\par }{\Q 他以威严为衣穿上；
\par }{\Q 耶和华以能力为衣，以能力束腰，
\par }{\Q 世界就坚定，不得动摇。
\par }{\Q \VS{2}你的宝座从太初立定；
\par }{\Q 你从亘古就有。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华啊，大水扬起，
\par }{\Q 大水发声，波浪澎湃。
\par }{\Q \VS{4}耶和华在高处大有能力，
\par }{\Q 胜过诸水的响声，洋海的大浪。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华啊，你的法度最的确；
\par }{\Q 你的殿永称为圣，是合宜的。

\par }\PsalmChap{94}{\SH 　神审判万人
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，你是伸冤的　神；
\par }{\Q 伸冤的　神啊，求你发出光来！
\par }{\Q \VS{2}审判世界的主啊，求你挺身而立，
\par }{\Q 使骄傲人受应得的报应！
\par }{\Q \VS{3}耶和华啊，恶人夸胜要到几时呢？
\par }{\Q 要到几时呢？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他们絮絮叨叨说傲慢的话；
\par }{\Q 一切作孽的人都自己夸张。
\par }{\Q \VS{5}耶和华啊，他们强压你的百姓，
\par }{\Q 苦害你的产业。
\par }{\Q \VS{6}他们杀死寡妇和寄居的，
\par }{\Q 又杀害孤儿。
\par }{\Q \VS{7}他们说：耶和华必不看见；
\par }{\Q {\PN{雅各}}的　神必不思念。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}你们民间的畜类人当思想；
\par }{\Q 你们愚顽人到几时才有智慧呢？
\par }{\Q \VS{9}造耳朵的，难道自己不听见吗？
\par }{\Q 造眼睛的，难道自己不看见吗？
\par }{\Q \VS{10}管教列邦的，就是叫人得知识的，
\par }{\Q 难道自己不惩治人吗？
\par }{\Q \VS{11}耶和华知道人的意念是虚妄的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}耶和华啊，你所管教、
\par }{\Q 用律法所教训的人是有福的！
\par }{\Q \VS{13}你使他在遭难的日子得享平安；
\par }{\Q 惟有恶人陷在所挖的坑中。
\par }{\Q \VS{14}因为耶和华必不丢弃他的百姓，
\par }{\Q 也不离弃他的产业。
\par }{\Q \VS{15}审判要转向公义；
\par }{\Q 心里正直的，必都随从。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}谁肯为我起来攻击作恶的？
\par }{\Q 谁肯为我站起抵挡作孽的？
\par }{\Q \VS{17}若不是耶和华帮助我，
\par }{\Q 我就住在寂静之中了。
\par }{\Q \VS{18}我正说我失了脚，
\par }{\Q 耶和华啊，那时你的慈爱扶助我。
\par }{\Q \VS{19}我心里多忧多疑，
\par }{\Q 你安慰我，就使我欢乐。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}那借着律例架弄残害、
\par }{\Q 在位上行奸恶的，岂能与你相交吗？
\par }{\Q \VS{21}他们大家聚集攻击义人，
\par }{\Q 将无辜的人定为死罪。
\par }{\Q \VS{22}但耶和华向来作了我的高台；
\par }{\Q 我的　神作了我投靠的磐石。
\par }{\Q \VS{23}他叫他们的罪孽归到他们身上。
\par }{\Q 他们正在行恶之中，他要剪除他们；
\par }{\Q 耶和华—我们的　神要把他们剪除。

\par }\PsalmChap{95}{\SH 颂赞之诗
\par }{\Q \VerseOne{1}来啊，我们要向耶和华歌唱，
\par }{\Q 向拯救我们的磐石欢呼！
\par }{\Q \VS{2}我们要来感谢他，
\par }{\Q 用诗歌向他欢呼！
\par }{\Q \VS{3}因耶和华为大　神，
\par }{\Q 为大王，超乎万神之上。
\par }{\Q \VS{4}地的深处在他手中；
\par }{\Q 山的高峰也属他。
\par }{\Q \VS{5}海洋属他，是他造的；
\par }{\Q 旱地也是他手造成的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}来啊，我们要屈身敬拜，
\par }{\Q 在造我们的耶和华面前跪下。
\par }{\Q \VS{7}因为他是我们的　神；
\par }{\Q 我们是他草场的羊，是他手下的民。
\par }{\BB \par }{\Q 惟愿你们今天听他的话：
\par }{\Q \VS{8}你们不可硬着心，像当日在{\PN{米利巴}}，
\par }{\Q 就是在旷野的{\PN{玛撒}}。
\par }{\Q \VS{9}那时，你们的祖宗试我探我，
\par }{\Q 并且观看我的作为。
\par }{\Q \VS{10}四十年之久，我厌烦那世代，说：
\par }{\Q 这是心里迷糊的百姓，
\par }{\Q 竟不晓得我的作为！
\par }{\Q \VS{11}所以，我在怒中起誓，说：
\par }{\Q 他们断不可进入我的安息！

\par }\PsalmChap{96}{\SH 　神是最高的君王
\par }{\R （代上16·23—33）
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要向耶和华唱新歌！
\par }{\Q 全地都要向耶和华歌唱！
\par }{\Q \VS{2}要向耶和华歌唱，称颂他的名！
\par }{\Q 天天传扬他的救恩！
\par }{\Q \VS{3}在列邦中述说他的荣耀！
\par }{\Q 在万民中述说他的奇事！
\par }{\Q \VS{4}因耶和华为大，当受极大的赞美；
\par }{\Q 他在万神之上，当受敬畏。
\par }{\Q \VS{5}外邦的神都属虚无；
\par }{\Q 惟独耶和华创造诸天。
\par }{\Q \VS{6}有尊荣和威严在他面前；
\par }{\Q 有能力与华美在他圣所。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}民中的万族啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，
\par }{\Q 都归给耶和华！
\par }{\Q \VS{8}要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，
\par }{\Q 拿供物来进入他的院宇。
\par }{\Q \VS{9}当以圣洁的\FTNT{}{{\FR 96:9: }的：或译为}妆饰敬拜耶和华；
\par }{\Q 全地要在他面前战抖！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}人在列邦中要说：耶和华作王！
\par }{\Q 世界就坚定，不得动摇；
\par }{\Q 他要按公正审判众民。
\par }{\Q \VS{11}愿天欢喜，愿地快乐！
\par }{\Q 愿海和其中所充满的澎湃！
\par }{\Q \VS{12}愿田和其中所有的都欢乐！
\par }{\Q 那时，林中的树木都要在耶和华面前欢呼。
\par }{\Q \VS{13}因为他来了，他来要审判全地。
\par }{\Q 他要按公义审判世界，
\par }{\Q 按他的信实审判万民。

\par }\PsalmChap{97}{\SH 　神是最高的统治者
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华作王！愿地快乐！
\par }{\Q 愿众海岛欢喜！
\par }{\Q \VS{2}密云和幽暗在他的四围；
\par }{\Q 公义和公平是他宝座的根基。
\par }{\Q \VS{3}有烈火在他前头行，
\par }{\Q 烧灭他四围的敌人。
\par }{\Q \VS{4}他的闪电光照世界，
\par }{\Q 大地看见便震动。
\par }{\Q \VS{5}诸山见耶和华的面，
\par }{\Q 就是全地之主的面，便消化如蜡。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}诸天表明他的公义；
\par }{\Q 万民看见他的荣耀。
\par }{\Q \VS{7}愿一切事奉雕刻的偶像、
\par }{\Q 靠虚无{\ADD{之神}}自夸的，都蒙羞愧。
\par }{\Q 万神哪，你们都当拜他。
\par }{\Q \VS{8}耶和华啊，{\PN{锡安}}听见你的判断就欢喜；
\par }{\Q {\PN{犹大}}的城邑\FTNT{}{{\FR 97:8: }原文是女子}也都快乐。
\par }{\Q \VS{9}因为你—耶和华至高，超乎全地；
\par }{\Q 你被尊崇，远超万神之上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}你们爱耶和华的，都当恨恶罪恶；
\par }{\Q 他保护圣民的性命，
\par }{\Q 搭救他们脱离恶人的手。
\par }{\Q \VS{11}散布亮光是为义人；
\par }{\Q 预备喜乐是为正直人。
\par }{\Q \VS{12}你们义人当靠耶和华欢喜，
\par }{\Q 称谢他可记念的圣{\ADD{名}}。

\par }\PsalmChap{98}{\SH 　神掌管世界
\par }{\D 一篇诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要向耶和华唱新歌！
\par }{\Q 因为他行过奇妙的事；
\par }{\Q 他的右手和圣臂施行救恩。
\par }{\Q \VS{2}耶和华发明了他的救恩，
\par }{\Q 在列邦人眼前显出公义；
\par }{\Q \VS{3}记念他向{\PN{以色列}}家所发的慈爱，所凭的信实。
\par }{\Q 地的四极都看见我们　神的救恩。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}全地都要向耶和华欢乐；
\par }{\Q 要发起大声，欢呼歌颂！
\par }{\Q \VS{5}要用琴歌颂耶和华，
\par }{\Q 用琴和诗歌的声音歌颂他！
\par }{\Q \VS{6}用号和角声，
\par }{\Q 在大君王耶和华面前欢呼！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}愿海和其中所充满的澎湃；
\par }{\Q 世界和住在其间的也要发声。
\par }{\Q \VS{8}愿大水拍手；
\par }{\Q 愿诸山在耶和华面前一同欢呼；
\par }{\Q \VS{9}因为他来要审判遍地。
\par }{\Q 他要按公义审判世界，
\par }{\Q 按公正审判万民。

\par }\PsalmChap{99}{\SH 　神是至高之王
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华作王；万民当战抖！
\par }{\Q 他坐在二基路伯上，地当动摇。
\par }{\Q \VS{2}耶和华在{\PN{锡安}}为大；
\par }{\Q 他超乎万民之上。
\par }{\Q \VS{3}他们当称赞他大而可畏的名；
\par }{\Q 他本为圣！
\par }{\Q \VS{4}王有能力，喜爱公平，坚立公正，
\par }{\Q 在{\PN{雅各}}中施行公平和公义。
\par }{\Q \VS{5}你们当尊崇耶和华—我们的　神，
\par }{\Q 在他脚凳前下拜。
\par }{\Q 他本为圣！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}在他的祭司中有{\PN{摩西}}和{\PN{亚伦}}；
\par }{\Q 在求告他名的人中有{\PN{撒母耳}}。
\par }{\Q 他们求告耶和华，他就应允他们。
\par }{\Q \VS{7}他在云柱中对他们说话；
\par }{\Q 他们遵守他的法度和他所赐给他们的律例。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华—我们的　神啊，你应允他们；
\par }{\Q 你是赦免他们的　神，
\par }{\Q 却按他们所行的报应他们。
\par }{\Q \VS{9}你们要尊崇耶和华—我们的　神，
\par }{\Q 在他的圣山下拜，
\par }{\Q 因为耶和华—我们的　神本为圣！

\par }\PsalmChap{100}{\SH 颂赞之诗
\par }{\D 称谢诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}普天下当向耶和华欢呼！
\par }{\Q \VS{2}你们当乐意事奉耶和华，
\par }{\Q 当来向他歌唱！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}你们当晓得耶和华是　神！
\par }{\Q 我们是他造的，也是属他的；
\par }{\Q 我们是他的民，也是他草场的羊。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}当称谢进入他的门；
\par }{\Q 当赞美进入他的院。
\par }{\Q 当感谢他，称颂他的名！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}因为耶和华本为善。
\par }{\Q 他的慈爱存到永远；
\par }{\Q 他的信实直到万代。

\par }\PsalmChap{101}{\SH 王的诺言
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要歌唱慈爱和公平；
\par }{\Q 耶和华啊，我要向你歌颂！
\par }{\Q \VS{2}我要用智慧行完全的道。
\par }{\Q 你几时到我这里来呢？
\par }{\BB \par }{\Q 我要存完全的心行在我家中。
\par }{\Q \VS{3}邪僻的事，我都不摆在我眼前；
\par }{\Q 悖逆人所做的事，我甚恨恶，
\par }{\Q 不容沾在我身上。
\par }{\Q \VS{4}弯曲的心思，我必远离；
\par }{\Q 一切的恶人\FTNT{}{{\FR 101:4: }或译：恶事}，我不认识。
\par }{\Q \VS{5}在暗中谗谤他邻居的，我必将他灭绝；
\par }{\Q 眼目高傲、心里骄纵的，我必不容他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我眼要看国中的诚实人，叫他们与我同住；
\par }{\Q 行为完全的，他要伺候我。
\par }{\Q \VS{7}行诡诈的，必不得住在我家里；
\par }{\Q 说谎话的，必不得立在我眼前。
\par }{\Q \VS{8}我每日早晨要灭绝国中所有的恶人，
\par }{\Q 好把一切作孽的从耶和华的城里剪除。

\par }\PsalmChap{102}{\SH 遭难中的祈祷
\par }{\D 困苦人发昏的时候，在耶和华面前吐露苦情的祷告。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你听我的祷告，
\par }{\Q 容我的呼求达到你面前！
\par }{\Q \VS{2}我在急难的日子，求你向我侧耳；
\par }{\Q 不要向我掩面！
\par }{\Q 我呼求的日子，求你快快应允我！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}因为，我的年日如烟云消灭；
\par }{\Q 我的骨头如火把烧着。
\par }{\Q \VS{4}我的心被伤，如草枯干，
\par }{\Q 甚至我忘记吃饭。
\par }{\Q \VS{5}因我唉哼的声音，
\par }{\Q 我的肉紧贴骨头。
\par }{\Q \VS{6}我如同旷野的鹈鹕；
\par }{\Q 我好像荒场的鸮鸟。
\par }{\Q \VS{7}我警醒不睡；
\par }{\Q 我像房顶上孤单的麻雀。
\par }{\Q \VS{8}我的仇敌终日辱骂我；
\par }{\Q 向我猖狂的人指着我赌咒。
\par }{\Q \VS{9}我吃过炉灰，如同吃饭；
\par }{\Q 我所喝的与眼泪搀杂。
\par }{\Q \VS{10}这都因你的恼恨和忿怒；
\par }{\Q 你把我拾起来，又把我摔下去。
\par }{\Q \VS{11}我的年日如日影偏斜；
\par }{\Q 我也如草枯干。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}惟你—耶和华必存到永远；
\par }{\Q 你可记念的{\ADD{名}}也存到万代。
\par }{\Q \VS{13}你必起来怜恤{\PN{锡安}}，
\par }{\Q 因现在是可怜她的时候，
\par }{\Q 日期已经到了。
\par }{\Q \VS{14}你的仆人原来喜悦她的石头，
\par }{\Q 可怜她的尘土。
\par }{\Q \VS{15}列国要敬畏耶和华的名；
\par }{\Q 世上诸王都敬畏你的荣耀。
\par }{\Q \VS{16}因为耶和华建造了{\PN{锡安}}，
\par }{\Q 在他荣耀里显现。
\par }{\Q \VS{17}他垂听穷人的祷告，
\par }{\Q 并不藐视他们的祈求。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{18}这必为后代的人记下，
\par }{\Q 将来受造的民要赞美耶和华。
\par }{\Q \VS{19}因为，他从至高的圣所垂看；
\par }{\Q 耶和华从天向地观察，
\par }{\Q \VS{20}要垂听被囚之人的叹息，
\par }{\Q 要释放将要死的人，
\par }{\Q \VS{21}使人在{\PN{锡安}}传扬耶和华的名，
\par }{\Q 在{\PN{耶路撒冷}}传扬赞美他的话，
\par }{\Q \VS{22}就是在万民和列国
\par }{\Q 聚会事奉耶和华的时候。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}他使我的力量中道衰弱，
\par }{\Q 使我的年日短少。
\par }{\Q \VS{24}我说：我的　神啊，
\par }{\Q 不要使我中年去世。
\par }{\Q 你的年数世世无穷！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{25}你起初立了地的根基；
\par }{\Q 天也是你手所造的。
\par }{\Q \VS{26}天地都要灭没，你却要长存；
\par }{\Q 天地都要如外衣渐渐旧了。
\par }{\Q 你要将天地如里衣更换，
\par }{\Q 天地就都改变了。
\par }{\Q \VS{27}惟有你永不改变；
\par }{\Q 你的年数没有穷尽。
\par }{\Q \VS{28}你仆人的子孙要长存；
\par }{\Q 他们的后裔要坚立在你面前。

\par }\PsalmChap{103}{\SH 耶和华的慈爱
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我的心哪，你要称颂耶和华！
\par }{\Q 凡在我里面的，也要称颂他的圣名！
\par }{\Q \VS{2}我的心哪，你要称颂耶和华！
\par }{\Q 不可忘记他的一切恩惠！
\par }{\Q \VS{3}他赦免你的一切罪孽，
\par }{\Q 医治你的一切疾病。
\par }{\Q \VS{4}他救赎你的命脱离死亡，
\par }{\Q 以仁爱和慈悲为你的冠冕。
\par }{\Q \VS{5}他用美物使你所愿的得以知足，
\par }{\Q 以致你如鹰返老还童。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}耶和华施行公义，
\par }{\Q 为一切受屈的人伸冤。
\par }{\Q \VS{7}他使{\PN{摩西}}知道他的法则，
\par }{\Q 叫{\PN{以色列}}人晓得他的作为。
\par }{\Q \VS{8}耶和华有怜悯，有恩典，
\par }{\Q 不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。
\par }{\Q \VS{9}他不长久责备，
\par }{\Q 也不永远怀{\ADD{怒}}。
\par }{\Q \VS{10}他没有按我们的罪过待我们，
\par }{\Q 也没有照我们的罪孽报应我们。
\par }{\Q \VS{11}天离地何等的高，
\par }{\Q 他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大！
\par }{\Q \VS{12}东离西有多远，
\par }{\Q 他叫我们的过犯离我们也有多远！
\par }{\Q \VS{13}父亲怎样怜恤他的儿女，
\par }{\Q 耶和华也怎样怜恤敬畏他的人！
\par }{\Q \VS{14}因为他知道我们的本体，
\par }{\Q 思念我们不过是尘土。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}至于世人，他的年日如草一样。
\par }{\Q 他发旺如野地的花，
\par }{\Q \VS{16}经风一吹，便归无有；
\par }{\Q 它的原处也不再认识它。
\par }{\Q \VS{17}但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，
\par }{\Q 从亘古到永远；
\par }{\Q 他的公义也归于子子孙孙—
\par }{\Q \VS{18}就是那些遵守他的约、
\par }{\Q 记念他的训词而遵行的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}耶和华在天上立定宝座；
\par }{\Q 他的权柄\FTNT{}{{\FR 103:19: }原文是国}统管万有。
\par }{\Q \VS{20}听从他命令、成全他旨意、
\par }{\Q 有大能的天使，都要称颂耶和华！
\par }{\Q \VS{21}你们作他的诸军，作他的仆役，
\par }{\Q 行他所喜悦的，都要称颂耶和华！
\par }{\Q \VS{22}你们一切被他造的，
\par }{\Q 在他所治理的各处，
\par }{\Q 都要称颂耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 我的心哪，你要称颂耶和华！

\par }\PsalmChap{104}{\SH 造化主颂
\par }{\Q \VerseOne{1}我的心哪，你要称颂耶和华！
\par }{\Q 耶和华—我的　神啊，你为至大！
\par }{\Q 你以尊荣威严为衣服，
\par }{\Q \VS{2}披上亮光，如披外袍，
\par }{\Q 铺张穹苍，如铺幔子，
\par }{\Q \VS{3}在水中立楼阁的栋梁，
\par }{\Q 用云彩为车辇，
\par }{\Q 借着风的翅膀而行，
\par }{\Q \VS{4}以风为使者，
\par }{\Q 以火焰为仆役，
\par }{\Q \VS{5}将地立在根基上，
\par }{\Q 使地永不动摇。
\par }{\Q \VS{6}你用深水遮盖地面，犹如衣裳；
\par }{\Q 诸水高过山岭。
\par }{\Q \VS{7}你的斥责一发，水便奔逃；
\par }{\Q 你的雷声一发，水便奔流。
\par }{\Q \VS{8}诸山升上，诸谷沉下\FTNT{}{{\FR 104:8: }或译：随山上翻，随谷下流}，
\par }{\Q 归你为它所安定之地。
\par }{\Q \VS{9}你定了界限，使水不能过去，
\par }{\Q 不再转回遮盖地面。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华使泉源涌在山谷，
\par }{\Q 流在山间，
\par }{\Q \VS{11}使野地的走兽有水喝，
\par }{\Q 野驴得解其渴。
\par }{\Q \VS{12}天上的飞鸟在水旁住宿，
\par }{\Q 在树枝上啼叫。
\par }{\Q \VS{13}他从楼阁中浇灌山岭；
\par }{\Q 因他作为的功效，地就丰足。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}他使草生长，给六畜吃，
\par }{\Q 使菜蔬发长，供给人用，
\par }{\Q 使人从地里能得食物，
\par }{\Q \VS{15}又得酒能悦人心，
\par }{\Q 得油能润人面，
\par }{\Q 得粮能养人心。
\par }{\Q \VS{16}佳美的树木，就是{\PN{黎巴嫩}}的香柏树，
\par }{\Q 是耶和华所栽种的，都满了{\ADD{汁浆}}。
\par }{\Q \VS{17}雀鸟在其上搭窝；
\par }{\Q 至于鹤，松树是它的房屋。
\par }{\Q \VS{18}高山为野山羊{\ADD{的住所}}；
\par }{\Q 岩石为沙番的藏处。
\par }{\Q \VS{19}你安置月亮为定节令；
\par }{\Q 日头自知沉落。
\par }{\Q \VS{20}你造黑暗为夜，
\par }{\Q 林中的百兽就都爬出来。
\par }{\Q \VS{21}少壮狮子吼叫，要抓食，
\par }{\Q 向　神寻求食物。
\par }{\Q \VS{22}日头一出，兽便躲避，
\par }{\Q 卧在洞里。
\par }{\Q \VS{23}人出去做工，
\par }{\Q 劳碌直到晚上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{24}耶和华啊，你所造的何其多！
\par }{\Q 都是你用智慧造成的；
\par }{\Q 遍地满了你的丰富。
\par }{\Q \VS{25}那里有海，又大又广；
\par }{\Q 其中有无数的动物，
\par }{\Q 大小活物都有。
\par }{\Q \VS{26}那里有船行走，
\par }{\Q 有你所造的鳄鱼游泳在其中。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{27}这都仰望你按时给它食物。
\par }{\Q \VS{28}你给它们，它们便拾起来；
\par }{\Q 你张手，它们饱得美食。
\par }{\Q \VS{29}你掩面，它们便惊惶；
\par }{\Q 你收回它们的气，它们就死亡，归于尘土。
\par }{\Q \VS{30}你发出你的灵，它们便受造；
\par }{\Q 你使地面更换为新。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{31}愿耶和华的荣耀存到永远！
\par }{\Q 愿耶和华喜悦自己所造的！
\par }{\Q \VS{32}他看地，地便震动；
\par }{\Q 他摸山，山就冒烟。
\par }{\Q \VS{33}我要一生向耶和华唱诗！
\par }{\Q 我还活的时候，要向我　神歌颂！
\par }{\Q \VS{34}愿他以我的默念为甘甜！
\par }{\Q 我要因耶和华欢喜！
\par }{\Q \VS{35}愿罪人从世上消灭！
\par }{\Q 愿恶人归于无有！
\par }{\BB \par }{\Q 我的心哪，要称颂耶和华！
\par }{\Q 你们要赞美耶和华\FTNT{}{{\FR 104:35: }原文是哈利路亚；下同}！

\par }\PsalmChap{105}{\SH 　神和他的子民
\par }{\R （代上16·8—22）
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要称谢耶和华，求告他的名，
\par }{\Q 在万民中传扬他的作为！
\par }{\Q \VS{2}要向他唱诗歌颂，
\par }{\Q 谈论他一切奇妙的作为！
\par }{\Q \VS{3}要以他的圣名夸耀！
\par }{\Q 寻求耶和华的人，心中应当欢喜！
\par }{\Q \VS{4}要寻求耶和华与他的能力，
\par }{\Q 时常寻求他的面。
\par }{\Q \VS{5-6}他仆人{\PN{亚伯拉罕}}的后裔，
\par }{\Q 他所拣选{\PN{雅各}}的子孙哪，
\par }{\Q 你们要记念他奇妙的作为和他的奇事，
\par }{\Q 并他口中的判语。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}他是耶和华—我们的　神；
\par }{\Q 全地都有他的判断。
\par }{\Q \VS{8}他记念他的约，直到永远；
\par }{\Q 他所吩咐的话，直到千代—
\par }{\Q \VS{9}就是与{\PN{亚伯拉罕}}所立的{\ADD{约}}，
\par }{\Q 向{\PN{以撒}}所起的誓。
\par }{\Q \VS{10}他又将这约向{\PN{雅各}}定为律例，
\par }{\Q 向{\PN{以色列}}定为永远的约，
\par }{\Q \VS{11}说：我必将{\PN{迦南}}地赐给你，
\par }{\Q 作你产业的分。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}当时，他们人丁有限，数目稀少，
\par }{\Q 并且在那地为寄居的。
\par }{\Q \VS{13}他们从这邦游到那邦，
\par }{\Q 从这国行到那国。
\par }{\Q \VS{14}他不容什么人欺负他们，
\par }{\Q 为他们的缘故责备君王，
\par }{\Q \VS{15}说：不可难为我受膏的人，
\par }{\Q 也不可恶待我的先知。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}他命饥荒降在那地上，
\par }{\Q 将所倚靠的粮食全行断绝，
\par }{\Q \VS{17}在他们以先打发一个人去
\par }{\Q —{\PN{约瑟}}被卖为奴仆。
\par }{\Q \VS{18}人用脚镣伤他的脚；
\par }{\Q 他被铁{\ADD{链}}捆拘。
\par }{\Q \VS{19}耶和华的话试炼他，
\par }{\Q 直等到他所说的应验了。
\par }{\Q \VS{20}王打发人把他解开，
\par }{\Q 就是治理众民的，把他释放，
\par }{\Q \VS{21}立他作王家之主，
\par }{\Q 掌管他一切所有的，
\par }{\Q \VS{22}使他随意捆绑他的臣宰，
\par }{\Q 将智慧教导他的长老。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}{\PN{以色列}}也到了{\PN{埃及}}；
\par }{\Q {\PN{雅各}}在{\PN{含}}地寄居。
\par }{\Q \VS{24}耶和华使他的百姓生养众多，
\par }{\Q 使他们比敌人强盛，
\par }{\Q \VS{25}使敌人的心转去恨他的百姓，
\par }{\Q 并用诡计待他的仆人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}他打发他的仆人{\PN{摩西}}
\par }{\Q 和他所拣选的{\PN{亚伦}}，
\par }{\Q \VS{27}在敌人中间显他的神迹，
\par }{\Q 在{\PN{含}}地显他的奇事。
\par }{\Q \VS{28}他命黑暗，就有黑暗；
\par }{\Q 没有违背他话的。
\par }{\Q \VS{29}他叫{\PN{埃及}}的水变为血，
\par }{\Q 叫他们的鱼死了。
\par }{\Q \VS{30}在他们的地上以及王宫的内室，
\par }{\Q 青蛙多多滋生。
\par }{\Q \VS{31}他说一声，苍蝇就成群而来，
\par }{\Q 并有虱子进入他们四境。
\par }{\Q \VS{32}他给他们降下冰雹为雨，
\par }{\Q 在他们的地上降下火焰。
\par }{\Q \VS{33}他也击打他们的葡萄树和无花果树，
\par }{\Q 毁坏他们境内的树木。
\par }{\Q \VS{34}他说一声，就有蝗虫蚂蚱上来，
\par }{\Q 不计其数，
\par }{\Q \VS{35}吃尽了他们地上各样的菜蔬
\par }{\Q 和田地的出产。
\par }{\Q \VS{36}他又击杀他们国内一切的长子，
\par }{\Q 就是他们强壮时头生的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{37}他领自己的百姓带银子金子出来；
\par }{\Q 他支派中没有一个软弱的。
\par }{\Q \VS{38}他们出来的时候，{\PN{埃及}}人便欢喜；
\par }{\Q 原来{\PN{埃及}}人惧怕他们。
\par }{\Q \VS{39}他铺张云彩当遮盖，
\par }{\Q 夜间使火光照。
\par }{\Q \VS{40}他们一求，他就使鹌鹑飞来，
\par }{\Q 并用天上的粮食叫他们饱足。
\par }{\Q \VS{41}他打开磐石，水就涌出；
\par }{\Q 在干旱之处，水流成河。
\par }{\Q \VS{42}这都因他记念他的圣言
\par }{\Q 和他的仆人{\PN{亚伯拉罕}}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{43}他带领百姓欢乐而出，
\par }{\Q 带领选民欢呼前往。
\par }{\Q \VS{44}他将列国的地赐给他们，
\par }{\Q 他们便承受众民劳碌得来的，
\par }{\Q \VS{45}好使他们遵他的律例，
\par }{\Q 守他的律法。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{106}{\SH 　神对他子民的良善
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\Q 要称谢耶和华，因他本为善；
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！
\par }{\Q \VS{2}谁能传说耶和华的大能？
\par }{\Q 谁能表明他一切的美德？
\par }{\Q \VS{3}凡遵守公平、常行公义的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，你用恩惠待你的百姓；
\par }{\Q 求你也用这恩惠记念我，开你的救恩眷顾我，
\par }{\Q \VS{5}使我见你选民的福，
\par }{\Q 乐你国民的乐，
\par }{\Q 与你的产业一同夸耀。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我们与我们的祖宗一同犯罪；
\par }{\Q 我们作了孽，行了恶。
\par }{\Q \VS{7}我们的祖宗在{\PN{埃及}}不明白你的奇事，
\par }{\Q 不记念你丰盛的慈爱，
\par }{\Q 反倒在{\PN{红海}}行了悖逆。
\par }{\Q \VS{8}然而，他因自己的名拯救他们，
\par }{\Q 为要彰显他的大能，
\par }{\Q \VS{9}并且斥责{\PN{红海}}，海便干了；
\par }{\Q 他带领他们经过深处，如同经过旷野。
\par }{\Q \VS{10}他拯救他们脱离恨他们人的手，
\par }{\Q 从仇敌手中救赎他们。
\par }{\Q \VS{11}水淹没他们的敌人，
\par }{\Q 没有一个存留。
\par }{\Q \VS{12}那时，他们才信了他的话，
\par }{\Q 歌唱赞美他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}等不多时，他们就忘了他的作为，
\par }{\Q 不仰望他的指教，
\par }{\Q \VS{14}反倒在旷野大起欲心，
\par }{\Q 在荒地试探　神。
\par }{\Q \VS{15}他将他们所求的赐给他们，
\par }{\Q 却使他们的心灵软弱。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}他们又在营中嫉妒{\PN{摩西}}
\par }{\Q 和耶和华的圣者{\PN{亚伦}}。
\par }{\Q \VS{17}地裂开，吞下{\PN{大坍}}，
\par }{\Q 掩盖{\PN{亚比兰}}一党的人。
\par }{\Q \VS{18}有火在他们的党中发起；
\par }{\Q 有火焰烧毁了恶人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}他们在{\PN{何烈山}}造了牛犊，
\par }{\Q 叩拜铸成的像。
\par }{\Q \VS{20}如此将他们荣耀{\ADD{的主}}
\par }{\Q 换为吃草之牛的像，
\par }{\Q \VS{21}忘了　神—他们的救主；
\par }{\Q 他曾在{\PN{埃及}}行大事，
\par }{\Q \VS{22}在{\PN{含}}地行奇事，
\par }{\Q 在{\PN{红海}}行可畏的事。
\par }{\Q \VS{23}所以，他说要灭绝他们；
\par }{\Q 若非有他所拣选的{\PN{摩西}}站在当中\FTNT{}{{\FR 106:23: }原文是破口}，
\par }{\Q 使他的忿怒转消，
\par }{\Q 恐怕他就灭绝他们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{24}他们又藐视那美地，
\par }{\Q 不信他的话，
\par }{\Q \VS{25}在自己帐棚内发怨言，
\par }{\Q 不听耶和华的声音。
\par }{\Q \VS{26}所以，他对他们起誓：
\par }{\Q 必叫他们倒在旷野，
\par }{\Q \VS{27}叫他们的后裔倒在列国之中，
\par }{\Q 分散在各地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{28}他们又与{\PN{巴力·毗珥}}连合，
\par }{\Q 且吃了祭死神\FTNT{}{{\FR 106:28: }或译：人}的物。
\par }{\Q \VS{29}他们这样行，惹耶和华发怒，
\par }{\Q 便有瘟疫流行在他们中间。
\par }{\Q \VS{30}那时，{\PN{非尼哈}}站起，刑罚恶人，
\par }{\Q 瘟疫这才止息。
\par }{\Q \VS{31}那就算为他的义，
\par }{\Q 世世代代，直到永远。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{32}他们在{\PN{米利巴}}水又叫耶和华发怒，
\par }{\Q 甚至{\PN{摩西}}也受了亏损，
\par }{\Q \VS{33}是因他们惹动他的灵，
\par }{\Q {\PN{摩西}}\FTNT{}{{\FR 106:33: }原文是他}用嘴说了急躁的话。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{34}他们不照耶和华所吩咐的
\par }{\Q 灭绝外邦人，
\par }{\Q \VS{35}反与他们混杂相合，
\par }{\Q 学习他们的行为，
\par }{\Q \VS{36}事奉他们的偶像，
\par }{\Q 这就成了自己的网罗，
\par }{\Q \VS{37}把自己的儿女祭祀鬼魔，
\par }{\Q \VS{38}流无辜人的血，
\par }{\Q 就是自己儿女的血，
\par }{\Q 把他们祭祀{\PN{迦南}}的偶像，
\par }{\Q 那地就被血污秽了。
\par }{\Q \VS{39}这样，他们被自己所做的污秽了，
\par }{\Q 在行为上犯了邪淫。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{40}所以，耶和华的怒气向他的百姓发作，
\par }{\Q 憎恶他的产业，
\par }{\Q \VS{41}将他们交在外邦人的手里；
\par }{\Q 恨他们的人就辖制他们。
\par }{\Q \VS{42}他们的仇敌也欺压他们，
\par }{\Q 他们就伏在敌人手下。
\par }{\Q \VS{43}他屡次搭救他们，
\par }{\Q 他们却设谋背逆，
\par }{\Q 因自己的罪孽降为卑下。
\par }{\Q \VS{44}然而，他听见他们哀告的时候，
\par }{\Q 就眷顾他们的急难，
\par }{\Q \VS{45}为他们记念他的约，
\par }{\Q 照他丰盛的慈爱后悔。
\par }{\Q \VS{46}他也使他们在凡掳掠他们的人面前蒙怜恤。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{47}耶和华—我们的　神啊，求你拯救我们，
\par }{\Q 从外邦中招聚我们，
\par }{\Q 我们好称赞你的圣名，
\par }{\Q 以赞美你为夸胜。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{48}耶和华—{\PN{以色列}}的　神是应当称颂的，
\par }{\Q 从亘古直到永远。
\par }{\Q 愿众民都说：阿们！
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }{\MS 诗 篇 卷 五
\par }\PsalmChap{107}{\SH 颂赞　神的良善
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要称谢耶和华，因他本为善；
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！
\par }{\Q \VS{2}愿耶和华的赎民说这话，
\par }{\Q 就是他从敌人手中所救赎的，
\par }{\Q \VS{3}从各地，从东从西，
\par }{\Q 从南从北，所招聚来的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}他们在旷野荒地漂流，
\par }{\Q 寻不见可住的城邑，
\par }{\Q \VS{5}又饥又渴，
\par }{\Q 心里发昏。
\par }{\Q \VS{6}于是，他们在苦难中哀求耶和华；
\par }{\Q 他从他们的祸患中搭救他们，
\par }{\Q \VS{7}又领他们行走直路，
\par }{\Q 使他们往可居住的城邑。
\par }{\Q \VS{8}但愿人因耶和华的慈爱
\par }{\Q 和他向人所行的奇事都称赞他；
\par }{\Q \VS{9}因他使心里渴慕的人得以知足，
\par }{\Q 使心里饥饿的人得饱美物。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}那些坐在黑暗中、死荫里的人
\par }{\Q 被困苦和铁{\ADD{链}}捆锁，
\par }{\Q \VS{11}是因他们违背　神的话语，
\par }{\Q 藐视至高者的旨意。
\par }{\Q \VS{12}所以，他用劳苦治服他们的心；
\par }{\Q 他们仆倒，无人扶助。
\par }{\Q \VS{13}于是，他们在苦难中哀求耶和华；
\par }{\Q 他从他们的祸患中拯救他们。
\par }{\Q \VS{14}他从黑暗中和死荫里领他们出来，
\par }{\Q 折断他们的绑索。
\par }{\Q \VS{15}但愿人因耶和华的慈爱
\par }{\Q 和他向人所行的奇事都称赞他；
\par }{\Q \VS{16}因为他打破了铜门，
\par }{\Q 砍断了铁闩。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}愚妄人因自己的过犯
\par }{\Q 和自己的罪孽便受苦楚。
\par }{\Q \VS{18}他们心里厌恶各样的食物，
\par }{\Q 就临近死门。
\par }{\Q \VS{19}于是，他们在苦难中哀求耶和华；
\par }{\Q 他从他们的祸患中拯救他们。
\par }{\Q \VS{20}他发命医治他们，
\par }{\Q 救他们脱离死亡。
\par }{\Q \VS{21}但愿人因耶和华的慈爱
\par }{\Q 和他向人所行的奇事都称赞他。
\par }{\Q \VS{22}愿他们以感谢为祭献给他，
\par }{\Q 欢呼述说他的作为！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}在海上坐船，
\par }{\Q 在大水中经理事务的，
\par }{\Q \VS{24}他们看见耶和华的作为，
\par }{\Q 并他在深水中的奇事。
\par }{\Q \VS{25}因他一吩咐，狂风就起来，
\par }{\Q 海中的波浪也扬起。
\par }{\Q \VS{26}他们上到天空，下到海底；
\par }{\Q 他们的心因患难便消化。
\par }{\Q \VS{27}他们摇摇晃晃，东倒西歪，好像醉酒的人；
\par }{\Q 他们的智慧无法可施。
\par }{\Q \VS{28}于是，他们在苦难中哀求耶和华，
\par }{\Q 他从他们的祸患中领出他们来。
\par }{\Q \VS{29}他使狂风止息，
\par }{\Q 波浪就平静。
\par }{\Q \VS{30}风息浪静，他们便欢喜；
\par }{\Q 他就引他们到所愿去的海口。
\par }{\Q \VS{31}但愿人因耶和华的慈爱
\par }{\Q 和他向人所行的奇事都称赞他。
\par }{\Q \VS{32}愿他们在民的会中尊崇他，
\par }{\Q 在长老的位上赞美他！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{33}他使江河变为旷野，
\par }{\Q 叫水泉变为干渴之地，
\par }{\Q \VS{34}使肥地变为硷地；
\par }{\Q 这都因其间居民的罪恶。
\par }{\Q \VS{35}他使旷野变为水潭，
\par }{\Q 叫旱地变为水泉。
\par }{\Q \VS{36}他使饥饿的人住在那里，
\par }{\Q 好建造可住的城邑，
\par }{\Q \VS{37}又种田地，栽葡萄园，
\par }{\Q 得享所出的土产。
\par }{\Q \VS{38}他又赐福给他们，叫他们生养众多，
\par }{\Q 也不叫他们的牲畜减少。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{39}他们又因暴虐、患难、愁苦，
\par }{\Q 就减少且卑下。
\par }{\Q \VS{40}他使君王蒙羞被辱，
\par }{\Q 使他们在荒废无路之地漂流。
\par }{\Q \VS{41}他却将穷乏人安置在高处，脱离苦难，
\par }{\Q 使他的家属多如羊群。
\par }{\Q \VS{42}正直人看见就欢喜；
\par }{\Q 罪孽之辈必塞口无言。
\par }{\Q \VS{43}凡有智慧的，必在这些事上留心，
\par }{\Q 也必思想耶和华的慈爱。

\par }\PsalmChap{108}{\SH 抗敌求助
\par }{\R （诗57·7—11；60·5—12）
\par }{\D 大卫的诗歌。
\par }{\Q \VerseOne{1}神啊，我心坚定；
\par }{\Q 我口\FTNT{}{{\FR 108:1: }原文是荣耀}要唱诗歌颂！
\par }{\Q \VS{2}琴瑟啊，你们当醒起！
\par }{\Q 我自己要极早醒起！
\par }{\Q \VS{3}耶和华啊，我要在万民中称谢你，
\par }{\Q 在列邦中歌颂你！
\par }{\Q \VS{4}因为，你的慈爱大过诸天；
\par }{\Q 你的诚实达到穹苍。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}神啊，愿你崇高过于诸天！
\par }{\Q 愿你的荣耀高过全地！
\par }{\Q \VS{6}求你应允我们，用右手拯救我们，
\par }{\Q 好叫你所亲爱的人得救。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}神已经指着他的圣洁说\FTNT{}{{\FR 108:7: }说：或译应许我}：
\par }{\Q 我要欢乐；我要分开{\PN{示剑}}，
\par }{\Q 丈量{\PN{疏割谷}}。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{基列}}是我的；
\par }{\Q {\PN{玛拿西}}是我的；
\par }{\Q {\PN{以法莲}}是护卫我头的；
\par }{\Q {\PN{犹大}}是我的杖；
\par }{\Q \VS{9}{\PN{摩押}}是我的沐浴盆；
\par }{\Q 我要向{\PN{以东}}抛鞋；
\par }{\Q 我必因胜{\PN{非利士}}呼喊。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}谁能领我进坚固城？
\par }{\Q 谁能引我到{\PN{以东}}地？
\par }{\Q \VS{11}神啊，你不是丢弃了我们吗？
\par }{\Q 　神啊，你不和我们的军兵同去吗？
\par }{\Q \VS{12}求你帮助我们攻击敌人，
\par }{\Q 因为人的帮助是枉然的。
\par }{\Q \VS{13}我们倚靠　神才得施展大能，
\par }{\Q 因为践踏我们敌人的就是他。

\par }\PsalmChap{109}{\SH 遭难者的苦诉
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}我所赞美的　神啊，
\par }{\Q 求你不要闭口不言。
\par }{\Q \VS{2}因为恶人的嘴和诡诈人的口已经张开攻击我；
\par }{\Q 他们用撒谎的舌头对我说话。
\par }{\Q \VS{3}他们围绕我，说怨恨的话，
\par }{\Q 又无故地攻打我。
\par }{\Q \VS{4}他们与我为敌以报我爱，
\par }{\Q 但我{\ADD{专心}}祈祷。
\par }{\Q \VS{5}他们向我以恶报善，
\par }{\Q 以恨报爱。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}愿你派一个恶人辖制他，
\par }{\Q 派一个对头站在他右边！
\par }{\Q \VS{7}他受审判的时候，
\par }{\Q 愿他出来担当罪名！
\par }{\Q 愿他的祈祷反成为罪！
\par }{\Q \VS{8}愿他的年日短少！
\par }{\Q 愿别人得他的职分！
\par }{\Q \VS{9}愿他的儿女为孤儿，
\par }{\Q 他的妻子为寡妇！
\par }{\Q \VS{10}愿他的儿女漂流讨饭，
\par }{\Q 从他们荒凉之处出来求{\ADD{食}}！
\par }{\Q \VS{11}愿强暴的债主牢笼他一切所有的！
\par }{\Q 愿外人抢他劳碌得来的！
\par }{\Q \VS{12}愿无人向他延绵施恩！
\par }{\Q 愿无人可怜他的孤儿！
\par }{\Q \VS{13}愿他的后人断绝，
\par }{\Q 名字被涂抹，不传于下代！
\par }{\Q \VS{14}愿他祖宗的罪孽被耶和华记念！
\par }{\Q 愿他母亲的罪过不被涂抹！
\par }{\Q \VS{15}愿这些罪常在耶和华面前，
\par }{\Q 使他的名号断绝于世！
\par }{\Q \VS{16}因为他不想施恩，
\par }{\Q 却逼迫困苦穷乏的和伤心的人，
\par }{\Q 要把他们治死。
\par }{\Q \VS{17}他爱咒骂，咒骂就临到他；
\par }{\Q 他不喜爱福乐，福乐就与他远离！
\par }{\Q \VS{18}他拿咒骂当衣服穿上；
\par }{\Q 这咒骂就如水进他里面，
\par }{\Q 像油入他的骨头。
\par }{\Q \VS{19}愿这咒骂当他遮身的衣服，
\par }{\Q 当他常束的腰带！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}这就是我对头和用恶言议论我的人
\par }{\Q 从耶和华那里所受的报应。
\par }{\Q \VS{21}主—耶和华啊，求你为你的名{\ADD{恩}}待我；
\par }{\Q 因你的慈爱美好，求你搭救我！
\par }{\Q \VS{22}因为我困苦穷乏，
\par }{\Q 内心受伤。
\par }{\Q \VS{23}我如日影渐渐偏斜而去；
\par }{\Q 我如蝗虫被抖出来。
\par }{\Q \VS{24}我因禁食，膝骨软弱；
\par }{\Q 我身上的肉也渐渐瘦了。
\par }{\Q \VS{25}我受他们的羞辱，
\par }{\Q 他们看见我便摇头。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}耶和华—我的　神啊，求你帮助我，
\par }{\Q 照你的慈爱拯救我，
\par }{\Q \VS{27}使他们知道这是你的手，
\par }{\Q 是你—耶和华所行的事。
\par }{\Q \VS{28}任凭他们咒骂，惟愿你赐福；
\par }{\Q 他们几时起来就必蒙羞，
\par }{\Q 你的仆人却要欢喜。
\par }{\Q \VS{29}愿我的对头披戴羞辱！
\par }{\Q 愿他们以自己的羞愧为外袍遮身！
\par }{\Q \VS{30}我要用口极力称谢耶和华；
\par }{\Q 我要在众人中间赞美他；
\par }{\Q \VS{31}因为他必站在穷乏人的右边，
\par }{\Q 要救他脱离审判他灵魂的人。

\par }\PsalmChap{110}{\SH 耶和华及其所选之王
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华对我主说：
\par }{\Q 你坐在我的右边，
\par }{\Q 等我使你仇敌作你的脚凳。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}耶和华必使你从{\PN{锡安}}伸出能力的杖来；
\par }{\Q 你要在你仇敌中掌权。
\par }{\Q \VS{3}当你掌权的日子\FTNT{}{{\FR 110:3: }或译：行军的日子}，
\par }{\Q 你的民要以圣洁的妆饰为衣\FTNT{}{{\FR 110:3: }或译：以圣洁为妆饰}，
\par }{\Q 甘心牺牲自己；
\par }{\Q 你的民多如清晨的甘露\FTNT{}{{\FR 110:3: }或译：你少年时光耀如清晨的甘露}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华起了誓，决不后悔，{\ADD{说}}：
\par }{\Q 你是照着{\PN{麦基洗德}}的等次永远为祭司。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}在你右边的主，
\par }{\Q 当他发怒的日子，必打伤列王。
\par }{\Q \VS{6}他要在列邦中刑罚{\ADD{恶人}}，
\par }{\Q 尸首就遍满{\ADD{各处}}；
\par }{\Q 他要在许多国中打破{\ADD{仇敌的}}头。
\par }{\Q \VS{7}他要喝路旁的河水，
\par }{\Q 因此必抬起头来。

\par }\PsalmChap{111}{\SH 赞美耶和华
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 我要在正直人的大会中，并公会中，
\par }{\Q 一心称谢耶和华。
\par }{\Q \VS{2}耶和华的作为本为大；
\par }{\Q 凡喜爱的都必考察。
\par }{\Q \VS{3}他所行的是尊荣和威严；
\par }{\Q 他的公义存到永远。
\par }{\Q \VS{4}他行了奇事，使人记念；
\par }{\Q 耶和华有恩惠，有怜悯。
\par }{\Q \VS{5}他赐粮食给敬畏他的人；
\par }{\Q 他必永远记念他的约。
\par }{\Q \VS{6}他向百姓显出大能的作为，
\par }{\Q 把外邦的地赐给他们为业。
\par }{\Q \VS{7}他手所行的是诚实公平；
\par }{\Q 他的训词都是确实的，
\par }{\Q \VS{8}是永永远远坚定的，
\par }{\Q 是按诚实正直设立的。
\par }{\Q \VS{9}他向百姓施行救赎，
\par }{\Q 命定他的约，直到永远；
\par }{\Q 他的名圣而可畏。
\par }{\Q \VS{10}敬畏耶和华是智慧的开端；
\par }{\Q 凡遵行{\ADD{他命令}}的是聪明人。
\par }{\Q 耶和华是永远当赞美的！

\par }\PsalmChap{112}{\SH 义人之福
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 敬畏耶和华，甚喜爱他命令的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q \VS{2}他的后裔在世必强盛；
\par }{\Q 正直人的后代必要蒙福。
\par }{\Q \VS{3}他家中有货物，有钱财；
\par }{\Q 他的公义存到永远。
\par }{\Q \VS{4}正直人在黑暗中，有光向他发现；
\par }{\Q 他有恩惠，有怜悯，有公义。
\par }{\Q \VS{5}施恩与人、借贷与人的，这人事情顺利；
\par }{\Q 他被审判的时候要诉明自己的冤。
\par }{\Q \VS{6}他永不动摇；
\par }{\Q 义人被记念，直到永远。
\par }{\Q \VS{7}他必不怕凶恶的信息；
\par }{\Q 他心坚定，倚靠耶和华。
\par }{\Q \VS{8}他心确定，总不惧怕，
\par }{\Q 直到他看见敌人{\ADD{遭报}}。
\par }{\Q \VS{9}他施舍{\ADD{钱财}}，周济贫穷；
\par }{\Q 他的仁义存到永远。
\par }{\Q 他的角必被高举，大有荣耀。
\par }{\Q \VS{10}恶人看见便恼恨，必咬牙而消化；
\par }{\Q 恶人的心愿要归灭绝。

\par }\PsalmChap{113}{\SH 赞美耶和华的良善
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 耶和华的仆人哪，你们要赞美，
\par }{\Q 赞美耶和华的名！
\par }{\Q \VS{2}耶和华的名是应当称颂的，
\par }{\Q 从今时直到永远！
\par }{\Q \VS{3}从日出之地到日落之处，
\par }{\Q 耶和华的名是应当赞美的！
\par }{\Q \VS{4}耶和华超乎万民之上；
\par }{\Q 他的荣耀高过诸天。
\par }{\Q \VS{5}谁像耶和华—我们的　神呢？
\par }{\Q 他坐在至高之处，
\par }{\Q \VS{6}自己谦卑，
\par }{\Q 观看天上地下的事。
\par }{\Q \VS{7}他从灰尘里抬举贫寒人，
\par }{\Q 从粪堆中提拔穷乏人，
\par }{\Q \VS{8}使他们与王子同坐，
\par }{\Q 就是与本国的王子同坐。
\par }{\Q \VS{9}他使不能生育的妇人安居家中，
\par }{\Q 为多子的乐母。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{114}{\SH 逾越节之歌
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}出了{\PN{埃及}}，
\par }{\Q {\PN{雅各}}家离开说异言之民；
\par }{\Q \VS{2}那时，{\PN{犹大}}为主的圣所，
\par }{\Q {\PN{以色列}}为他所治理的国度。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}沧海看见就奔逃；
\par }{\Q {\PN{约旦河}}也倒流。
\par }{\Q \VS{4}大山踊跃，如公羊；
\par }{\Q 小山跳舞，如羊羔。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}沧海啊，你为何奔逃？
\par }{\Q {\PN{约旦}}哪，你为何倒流？
\par }{\Q \VS{6}大山哪，你为何踊跃，如公羊？
\par }{\Q 小山哪，你为何跳舞，如羊羔？
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}大地啊，你因见主的面，
\par }{\Q 就是{\PN{雅各}}　神的面，便要震动。
\par }{\Q \VS{8}他叫磐石变为水池，
\par }{\Q 叫坚石变为泉源。

\par }\PsalmChap{115}{\SH 独一真神
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，荣耀不要归与我们，
\par }{\Q 不要归与我们；
\par }{\Q 要因你的慈爱和诚实归在你的名下！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}为何容外邦人说：
\par }{\Q 他们的　神在哪里呢？
\par }{\Q \VS{3}然而，我们的　神在天上，
\par }{\Q 都随自己的意旨行事。
\par }{\Q \VS{4}他们的偶像是金的，银的，
\par }{\Q 是人手所造的，
\par }{\Q \VS{5}有口却不能言，
\par }{\Q 有眼却不能看，
\par }{\Q \VS{6}有耳却不能听，
\par }{\Q 有鼻却不能闻，
\par }{\Q \VS{7}有手却不能摸，
\par }{\Q 有脚却不能走，
\par }{\Q 有喉咙也不能出声。
\par }{\Q \VS{8}造他的要和他一样；
\par }{\Q 凡靠他的也要如此。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}{\PN{以色列}}啊，你要倚靠耶和华！
\par }{\Q 他是你的帮助和你的盾牌。
\par }{\Q \VS{10}{\PN{亚伦}}家啊，你们要倚靠耶和华！
\par }{\Q 他是你们的帮助和你们的盾牌。
\par }{\Q \VS{11}你们敬畏耶和华的，要倚靠耶和华！
\par }{\Q 他是你们的帮助和你们的盾牌。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}耶和华向来眷念我们；
\par }{\Q 他还要赐福{\ADD{给我们}}：
\par }{\Q 要赐福给{\PN{以色列}}的家，
\par }{\Q 赐福给{\PN{亚伦}}的家。
\par }{\Q \VS{13}凡敬畏耶和华的，无论大小，
\par }{\Q 主必赐福给他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}愿耶和华叫你们
\par }{\Q 和你们的子孙日见加增。
\par }{\Q \VS{15}你们蒙了造天地之耶和华的福！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}天，是耶和华的天；
\par }{\Q 地，他却给了世人。
\par }{\Q \VS{17}死人不能赞美耶和华；
\par }{\Q 下到寂静中的也都不能。
\par }{\Q \VS{18}但我们要称颂耶和华，
\par }{\Q 从今时直到永远。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{116}{\SH 为出死入生而赞美　神
\par }{\Q \VerseOne{1}我爱耶和华，
\par }{\Q 因为他听了我的声音和我的恳求。
\par }{\Q \VS{2}他既向我侧耳，
\par }{\Q 我一生要求告他。
\par }{\Q \VS{3}死亡的绳索缠绕我；
\par }{\Q 阴间的痛苦抓住我；
\par }{\Q 我遭遇患难愁苦。
\par }{\Q \VS{4}那时，我便求告耶和华的名，说：
\par }{\Q 耶和华啊，求你救我的灵魂！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华有恩惠，有公义；
\par }{\Q 我们的　神以怜悯为怀。
\par }{\Q \VS{6}耶和华保护愚人；
\par }{\Q 我落到卑微的地步，他救了我。
\par }{\Q \VS{7}我的心哪！你要仍归安乐，
\par }{\Q 因为耶和华用厚恩待你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}主啊，你救我的命免了死亡，
\par }{\Q 救我的眼免了流泪，
\par }{\Q 救我的脚免了跌倒。
\par }{\Q \VS{9}我要在耶和华面前行活人之路。
\par }{\Q \VS{10}我因信，所以如此说话；
\par }{\Q 我受了极大的困苦。
\par }{\Q \VS{11}我曾急促地说：
\par }{\Q 人都是说谎的！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}我拿什么报答耶和华向我所赐的一切厚恩？
\par }{\Q \VS{13}我要举起救恩的杯，
\par }{\Q 称扬耶和华的名。
\par }{\Q \VS{14}我要在他众民面前向耶和华还我的愿。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}在耶和华眼中，
\par }{\Q 看圣民之死极为宝贵。
\par }{\Q \VS{16}耶和华啊，我真是你的仆人；
\par }{\Q 我是你的仆人，是你婢女的儿子。
\par }{\Q 你已经解开我的绑索。
\par }{\Q \VS{17}我要以感谢为祭献给你，
\par }{\Q 又要求告耶和华的名。
\par }{\Q \VS{18-19}我要在他众民面前，
\par }{\Q 在耶和华殿的院内，
\par }{\Q 在{\PN{耶路撒冷}}当中，
\par }{\Q 向耶和华还我的愿。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{117}{\SH 赞美耶和华
\par }{\Q \VerseOne{1}万国啊，你们都当赞美耶和华！
\par }{\Q 万民哪，你们都当颂赞他！
\par }{\Q \VS{2}因为他向我们大施慈爱；
\par }{\Q 耶和华的诚实存到永远。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{118}{\SH 因胜利而称谢耶和华
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要称谢耶和华，因他本为善；
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{2}愿{\PN{以色列}}说：
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！
\par }{\Q \VS{3}愿{\PN{亚伦}}的家说：
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！
\par }{\Q \VS{4}愿敬畏耶和华的说：
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}我在急难中求告耶和华，他就应允我，
\par }{\Q 把我{\ADD{安置}}在宽阔之地。
\par }{\Q \VS{6}有耶和华帮助我，我必不惧怕，
\par }{\Q 人能把我怎么样呢？
\par }{\Q \VS{7}在那帮助我的人中，有耶和华帮助我，
\par }{\Q 所以我要看见那恨我的人{\ADD{遭报}}。
\par }{\Q \VS{8}投靠耶和华，强似倚赖人；
\par }{\Q \VS{9}投靠耶和华，强似倚赖王子。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}万民围绕我，
\par }{\Q 我靠耶和华的名必剿灭他们。
\par }{\Q \VS{11}他们环绕我，围困我，
\par }{\Q 我靠耶和华的名必剿灭他们。
\par }{\Q \VS{12}他们如同蜂子围绕我，
\par }{\Q 好像烧荆棘的火，必被熄灭；
\par }{\Q 我靠耶和华的名，必剿灭他们。
\par }{\Q \VS{13}你推我，要叫我跌倒，
\par }{\Q 但耶和华帮助了我。
\par }{\Q \VS{14}耶和华是我的力量，是我的诗歌；
\par }{\Q 他也成了我的拯救。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}在义人的帐棚里，有欢呼拯救的声音；
\par }{\Q 耶和华的右手施展大能。
\par }{\Q \VS{16}耶和华的右手高举；
\par }{\Q 耶和华的右手施展大能。
\par }{\Q \VS{17}我必不致死，仍要存活，
\par }{\Q 并要传扬耶和华的作为。
\par }{\Q \VS{18}耶和华虽严严地惩治我，
\par }{\Q 却未曾将我交于死亡。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}给我敞开义门；
\par }{\Q 我要进去称谢耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{20}这是耶和华的门；
\par }{\Q 义人要进去！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}我要称谢你，因为你已经应允我，
\par }{\Q 又成了我的拯救！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{22}匠人所弃的石头
\par }{\Q 已成了房角的头块石头。
\par }{\Q \VS{23}这是耶和华所做的，
\par }{\Q 在我们眼中看为希奇。
\par }{\Q \VS{24}这是耶和华所定的日子，
\par }{\Q 我们在其中要高兴欢喜！
\par }{\Q \VS{25}耶和华啊，求你拯救！
\par }{\Q 耶和华啊，求你使我们亨通！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}奉耶和华名来的是应当称颂的！
\par }{\Q 我们从耶和华的殿中为你们祝福！
\par }{\Q \VS{27}耶和华是　神；
\par }{\Q 他光照了我们。
\par }{\Q 理当用绳索把祭牲拴住，
\par }{\Q {\ADD{牵}}到坛角那里。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{28}你是我的　神，我要称谢你！
\par }{\Q 你是我的　神，我要尊崇你！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{29}你们要称谢耶和华，因他本为善；
\par }{\Q 他的慈爱永远长存！

\par }\PsalmChap{119}{\SH 耶和华的律法
\par }{\Q \VerseOne{1}行为完全、遵行耶和华律法的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q \VS{2}遵守他的法度、一心寻求他的，
\par }{\Q 这人便为有福！
\par }{\Q \VS{3}这人不做非义的事，
\par }{\Q 但遵行他的道。
\par }{\Q \VS{4}耶和华啊，你曾将你的训词吩咐我们，
\par }{\Q 为要我们殷勤遵守。
\par }{\Q \VS{5}但愿我行事坚定，
\par }{\Q 得以遵守你的律例。
\par }{\Q \VS{6}我看重你的一切命令，
\par }{\Q 就不至于羞愧。
\par }{\Q \VS{7}我学了你公义的判语，
\par }{\Q 就要以正直的心称谢你。
\par }{\Q \VS{8}我必守你的律例；
\par }{\Q 求你总不要丢弃我！
\par }{\SH 顺从耶和华的律法
\par }{\Q \VS{9}少年人用什么洁净他的行为呢？
\par }{\Q 是要遵行你的话！
\par }{\Q \VS{10}我一心寻求了你；
\par }{\Q 求你不要叫我偏离你的命令。
\par }{\Q \VS{11}我将你的话藏在心里，
\par }{\Q 免得我得罪你。
\par }{\Q \VS{12}耶和华啊，你是应当称颂的！
\par }{\Q 求你将你的律例教训我！
\par }{\Q \VS{13}我用嘴唇传扬你口中的一切典章。
\par }{\Q \VS{14}我喜悦你的法度，
\par }{\Q 如同喜悦一切的财物。
\par }{\Q \VS{15}我要默想你的训词，
\par }{\Q 看重你的道路。
\par }{\Q \VS{16}我要在你的律例中自乐；
\par }{\Q 我不忘记你的话。
\par }{\SH 因耶和华律法而蒙福
\par }{\Q \VS{17}求你用厚恩待你的仆人，使我存活，
\par }{\Q 我就遵守你的话。
\par }{\Q \VS{18}求你开我的眼睛，
\par }{\Q 使我看出你律法中的奇妙。
\par }{\Q \VS{19}我是在地上作寄居的；
\par }{\Q 求你不要向我隐瞒你的命令！
\par }{\Q \VS{20}我时常切慕你的典章，
\par }{\Q 甚至心碎。
\par }{\Q \VS{21}受咒诅、偏离你命令的骄傲人，
\par }{\Q 你已经责备他们。
\par }{\Q \VS{22}求你除掉我所受的羞辱和藐视，
\par }{\Q 因我遵守你的法度。
\par }{\Q \VS{23}虽有首领坐着妄论我，
\par }{\Q 你仆人却思想你的律例。
\par }{\Q \VS{24}你的法度是我所喜乐的，
\par }{\Q 是我的谋士。
\par }{\SH 决定遵行耶和华的律法
\par }{\Q \VS{25}我的性命几乎归于尘土；
\par }{\Q 求你照你的话将我救活！
\par }{\Q \VS{26}我述说我所行的，你应允了我；
\par }{\Q 求你将你的律例教训我！
\par }{\Q \VS{27}求你使我明白你的训词，
\par }{\Q 我就思想你的奇事。
\par }{\Q \VS{28}我的心因愁苦而消化；
\par }{\Q 求你照你的话使我坚立！
\par }{\Q \VS{29}求你使我离开奸诈的道，
\par }{\Q 开恩将你的律法赐给我！
\par }{\Q \VS{30}我拣选了忠信的道，
\par }{\Q 将你的典章摆在{\ADD{我面前}}。
\par }{\Q \VS{31}我持守你的法度；
\par }{\Q 耶和华啊，求你不要叫我羞愧！
\par }{\Q \VS{32}你开广我心的时候，
\par }{\Q 我就往你命令的道上直奔。
\par }{\SH 求主赐悟性
\par }{\Q \VS{33}耶和华啊，求你将你的律例指教我，
\par }{\Q 我必遵守到底！
\par }{\Q \VS{34}求你赐我悟性，我便遵守你的律法，
\par }{\Q 且要一心遵守。
\par }{\Q \VS{35}求你叫我遵行你的命令，
\par }{\Q 因为这是我所喜乐的。
\par }{\Q \VS{36}求你使我的心趋向你的法度，
\par }{\Q 不趋向非义之财。
\par }{\Q \VS{37}求你叫我转眼不看虚假，
\par }{\Q 又叫我在你的道中生活。
\par }{\Q \VS{38}你向敬畏你的人所应许的话，
\par }{\Q 求你向仆人坚定！
\par }{\Q \VS{39}求你使我所怕的羞辱远离我，
\par }{\Q 因你的典章本为美。
\par }{\Q \VS{40}我羡慕你的训词；
\par }{\Q 求你使我在你的公义上生活！
\par }{\SH 倚靠耶和华的律法
\par }{\Q \VS{41}耶和华啊，愿你照你的话，使你的慈爱，
\par }{\Q 就是你的救恩，临到我身上，
\par }{\Q \VS{42}我就有话回答那羞辱我的，
\par }{\Q 因我倚靠你的话。
\par }{\Q \VS{43}求你叫真理的话总不离开我口，
\par }{\Q 因我仰望你的典章。
\par }{\Q \VS{44}我要常守你的律法，
\par }{\Q 直到永永远远。
\par }{\Q \VS{45}我要自由而行\FTNT{}{{\FR 119:45: }或译：我要行在宽阔之地}，
\par }{\Q 因我素来考究你的训词。
\par }{\Q \VS{46}我也要在君王面前论说你的法度，
\par }{\Q 并不至于羞愧。
\par }{\Q \VS{47}我要在你的命令中自乐；
\par }{\Q 这命令素来是我所爱的。
\par }{\Q \VS{48}我又要遵行\FTNT{}{{\FR 119:48: }原文是举手}你的命令，
\par }{\Q 这命令素来是我所爱的；
\par }{\Q 我也要思想你的律例。
\par }{\SH 因耶和华的律法而安稳
\par }{\Q \VS{49}求你记念向你仆人{\ADD{所应许}}的话，
\par }{\Q 叫我有盼望。
\par }{\Q \VS{50}这话将我救活了；
\par }{\Q 我在患难中，因此得安慰。
\par }{\Q \VS{51}骄傲的人甚侮慢我，
\par }{\Q 我却未曾偏离你的律法。
\par }{\Q \VS{52}耶和华啊，我记念你从古以来的典章，
\par }{\Q 就得了安慰。
\par }{\Q \VS{53}我见恶人离弃你的律法，
\par }{\Q 就怒气发作，犹如火烧。
\par }{\Q \VS{54}我在世寄居，
\par }{\Q 素来以你的律例为诗歌。
\par }{\Q \VS{55}耶和华啊，我夜间记念你的名，
\par }{\Q 遵守你的律法。
\par }{\Q \VS{56}我所以如此，
\par }{\Q 是因我守你的训词。
\par }{\SH 深爱耶和华的律法
\par }{\Q \VS{57}耶和华是我的福分；
\par }{\Q 我曾说，我要遵守你的言语。
\par }{\Q \VS{58}我一心求过你的恩；
\par }{\Q 愿你照你的话怜悯我！
\par }{\Q \VS{59}我思想我所行的道，
\par }{\Q 就转步归向你的法度。
\par }{\Q \VS{60}我急忙遵守你的命令，
\par }{\Q 并不迟延。
\par }{\Q \VS{61}恶人的绳索缠绕我，
\par }{\Q 我却没有忘记你的律法。
\par }{\Q \VS{62}我因你公义的典章，
\par }{\Q 半夜必起来称谢你。
\par }{\Q \VS{63}凡敬畏你、守你训词的人，
\par }{\Q 我都与他作伴。
\par }{\Q \VS{64}耶和华啊，你的慈爱遍满大地；
\par }{\Q 求你将你的律例教训我！
\par }{\SH 耶和华律法的宝贵
\par }{\Q \VS{65}耶和华啊，你向来是照你的话善待仆人。
\par }{\Q \VS{66}求你将精明和知识赐给我，
\par }{\Q 因我信了你的命令。
\par }{\Q \VS{67}我未受苦以先走迷了路，
\par }{\Q 现在却遵守你的话。
\par }{\Q \VS{68}你本为善，所行的也善；
\par }{\Q 求你将你的律例教训我！
\par }{\Q \VS{69}骄傲人编造谎言攻击我，
\par }{\Q 我却要一心守你的训词。
\par }{\Q \VS{70}他们心蒙脂油，
\par }{\Q 我却喜爱你的律法。
\par }{\Q \VS{71}我受苦是与我有益，
\par }{\Q 为要使我学习你的律例。
\par }{\Q \VS{72}你口中的训言\FTNT{}{{\FR 119:72: }或译：律法}与我有益，
\par }{\Q 胜于千万的金银。
\par }{\SH 耶和华律法的公正
\par }{\Q \VS{73}你的手制造我，建立我；
\par }{\Q 求你赐我悟性，可以学习你的命令！
\par }{\Q \VS{74}敬畏你的人见我就要欢喜，
\par }{\Q 因我仰望你的话。
\par }{\Q \VS{75}耶和华啊，我知道你的判语是公义的；
\par }{\Q 你使我受苦是以诚实待我。
\par }{\Q \VS{76}求你照着{\ADD{应许}}仆人的话，
\par }{\Q 以慈爱安慰我。
\par }{\Q \VS{77}愿你的慈悲临到我，使我存活，
\par }{\Q 因你的律法是我所喜爱的。
\par }{\Q \VS{78}愿骄傲人蒙羞，因为他们无理地倾覆我；
\par }{\Q 但我要思想你的训词。
\par }{\Q \VS{79}愿敬畏你的人归向我，
\par }{\Q 他们就知道你的法度。
\par }{\Q \VS{80}愿我的心在你的律例上完全，
\par }{\Q 使我不致蒙羞。
\par }{\SH 求主解救
\par }{\Q \VS{81}我心渴想你的救恩，
\par }{\Q 仰望你的应许。
\par }{\Q \VS{82}我因盼望你的应许眼睛失明，说：
\par }{\Q 你何时安慰我？
\par }{\Q \VS{83}我好像烟薰的皮袋，
\par }{\Q 却不忘记你的律例。
\par }{\Q \VS{84}你仆人的年日有多少呢？
\par }{\Q 你几时向逼迫我的人施行审判呢？
\par }{\Q \VS{85}不从你律法的骄傲人为我掘了坑。
\par }{\Q \VS{86}你的命令尽都诚实；
\par }{\Q 他们无理地逼迫我，求你帮助我！
\par }{\Q \VS{87}他们几乎把我从世上灭绝，
\par }{\Q 但我没有离弃你的训词。
\par }{\Q \VS{88}求你照你的慈爱将我救活，
\par }{\Q 我就遵守你口中的法度。
\par }{\SH 信赖耶和华的律法
\par }{\Q \VS{89}耶和华啊，你的话安定在天，
\par }{\Q 直到永远。
\par }{\Q \VS{90}你的诚实存到万代；
\par }{\Q 你坚定了地，地就长存。
\par }{\Q \VS{91}天地照你的安排存到今日；
\par }{\Q 万物都是你的仆役。
\par }{\Q \VS{92}我若不是喜爱你的律法，
\par }{\Q 早就在苦难中灭绝了！
\par }{\Q \VS{93}我永不忘记你的训词，
\par }{\Q 因你用这训词将我救活了。
\par }{\Q \VS{94}我是属你的，求你救我，
\par }{\Q 因我寻求了你的训词。
\par }{\Q \VS{95}恶人等待我，要灭绝我，
\par }{\Q 我却要揣摩你的法度。
\par }{\Q \VS{96}我看万事尽都有限，
\par }{\Q 惟有你的命令极其宽广。
\par }{\SH 喜爱耶和华的律法
\par }{\Q \VS{97}我何等爱慕你的律法，
\par }{\Q 终日不住地思想。
\par }{\Q \VS{98}你的命令常存在我心里，
\par }{\Q 使我比仇敌有智慧。
\par }{\Q \VS{99}我比我的师傅更通达，
\par }{\Q 因我思想你的法度。
\par }{\Q \VS{100}我比年老的更明白，
\par }{\Q 因我守了你的训词。
\par }{\Q \VS{101}我禁止我脚走一切的邪路，
\par }{\Q 为要遵守你的话。
\par }{\Q \VS{102}我没有偏离你的典章，
\par }{\Q 因为你教训了我。
\par }{\Q \VS{103}你的言语在我上膛何等甘美，
\par }{\Q 在我口中比蜜更甜！
\par }{\Q \VS{104}我借着你的训词得以明白，
\par }{\Q 所以我恨一切的假道。
\par }{\SH 耶和华律法的亮光
\par }{\Q \VS{105}你的话是我脚前的灯，
\par }{\Q 是我路上的光。
\par }{\Q \VS{106}你公义的典章，我曾起誓遵守，
\par }{\Q 我必按誓而行。
\par }{\Q \VS{107}我甚是受苦；
\par }{\Q 耶和华啊，求你照你的话将我救活！
\par }{\Q \VS{108}耶和华啊，求你悦纳我口中的赞美为供物，
\par }{\Q 又将你的典章教训我！
\par }{\Q \VS{109}我的性命常在危险之中，
\par }{\Q 我却不忘记你的律法。
\par }{\Q \VS{110}恶人为我设下网罗，
\par }{\Q 我却没有偏离你的训词。
\par }{\Q \VS{111}我以你的法度为永远的产业，
\par }{\Q 因这是我心中所喜爱的。
\par }{\Q \VS{112}我的心专向你的律例，
\par }{\Q 永远遵行，一直到底。
\par }{\SH 因耶和华律法得安全
\par }{\Q \VS{113}心怀二意的人为我所恨；
\par }{\Q 但你的律法为我所爱。
\par }{\Q \VS{114}你是我藏身之处，又是我的盾牌；
\par }{\Q 我甚仰望你的话语。
\par }{\Q \VS{115}作恶的人哪，你们离开我吧！
\par }{\Q 我好遵守我　神的命令。
\par }{\Q \VS{116}求你照你的话扶持我，使我存活，
\par }{\Q 也不叫我因失望而害羞。
\par }{\Q \VS{117}求你扶持我，我便得救，
\par }{\Q 时常看重你的律例。
\par }{\Q \VS{118}凡偏离你律例的人，你都轻弃他们，
\par }{\Q 因为他们的诡诈必归虚空。
\par }{\Q \VS{119}凡地上的恶人，你除掉他，好像除掉渣滓；
\par }{\Q 因此我爱你的法度。
\par }{\Q \VS{120}我因惧怕你，肉就发抖；
\par }{\Q 我也怕你的判语。
\par }{\SH 遵从耶和华的律法
\par }{\Q \VS{121}我行过公平和公义，
\par }{\Q 求你不要撇下我给欺压我的人！
\par }{\Q \VS{122}求你为仆人作保，使我得好处，
\par }{\Q 不容骄傲人欺压我！
\par }{\Q \VS{123}我因盼望你的救恩
\par }{\Q 和你公义的话眼睛失明。
\par }{\Q \VS{124}求你照你的慈爱待仆人，
\par }{\Q 将你的律例教训我。
\par }{\Q \VS{125}我是你的仆人，求你赐我悟性，
\par }{\Q 使我得知你的法度。
\par }{\Q \VS{126}这是耶和华降罚的时候，
\par }{\Q 因人废了你的律法。
\par }{\Q \VS{127}所以，我爱你的命令胜于金子，
\par }{\Q 更胜于精金。
\par }{\Q \VS{128}你一切的训词，在万事上我都以为正直；
\par }{\Q 我却恨恶一切假道。
\par }{\SH 渴慕遵行耶和华的律法
\par }{\Q \VS{129}你的法度奇妙，
\par }{\Q 所以我一心谨守。
\par }{\Q \VS{130}你的言语一解开就发出亮光，
\par }{\Q 使愚人通达。
\par }{\Q \VS{131}我张口而气喘，
\par }{\Q 因我切慕你的命令。
\par }{\Q \VS{132}求你转向我，怜悯我，
\par }{\Q 好像你素常待那些爱你名的人。
\par }{\Q \VS{133}求你用你的话使我脚步稳当，
\par }{\Q 不许什么罪孽辖制我。
\par }{\Q \VS{134}求你救我脱离人的欺压，
\par }{\Q 我要遵守你的训词。
\par }{\Q \VS{135}求你用脸光照仆人，
\par }{\Q 又将你的律例教训我。
\par }{\Q \VS{136}我的眼泪下流成河，
\par }{\Q 因为他们不守你的律法。
\par }{\SH 耶和华律法的公正
\par }{\Q \VS{137}耶和华啊，你是公义的；
\par }{\Q 你的判语也是正直的！
\par }{\Q \VS{138}你所命定的法度是凭公义和至诚。
\par }{\Q \VS{139}我心焦急，如同火烧，
\par }{\Q 因我敌人忘记你的言语。
\par }{\Q \VS{140}你的话极其精炼，
\par }{\Q 所以你的仆人喜爱。
\par }{\Q \VS{141}我微小，被人藐视，
\par }{\Q 却不忘记你的训词。
\par }{\Q \VS{142}你的公义永远长存；
\par }{\Q 你的律法尽都真实。
\par }{\Q \VS{143}我遭遇患难愁苦，
\par }{\Q 你的命令却是我所喜爱的。
\par }{\Q \VS{144}你的法度永远是公义的；
\par }{\Q 求你赐我悟性，我就活了。
\par }{\SH 求主解救
\par }{\Q \VS{145}耶和华啊，我一心呼吁你；
\par }{\Q 求你应允我，我必谨守你的律例！
\par }{\Q \VS{146}我向你呼吁，求你救我！
\par }{\Q 我要遵守你的法度。
\par }{\Q \VS{147}我趁天未亮呼求；
\par }{\Q 我仰望了你的言语。
\par }{\Q \VS{148}我趁夜更未换将眼睁开，
\par }{\Q 为要思想你的话语。
\par }{\Q \VS{149}求你照你的慈爱听我的声音；
\par }{\Q 耶和华啊，求你照你的典章将我救活！
\par }{\Q \VS{150}追求奸恶的人临近了；
\par }{\Q 他们远离你的律法。
\par }{\Q \VS{151}耶和华啊，你与我相近；
\par }{\Q 你一切的命令尽都真实！
\par }{\Q \VS{152}我因{\ADD{学}}你的法度，
\par }{\Q 久已知道是你永远立定的。
\par }{\SH 请求恩助
\par }{\Q \VS{153}求你看顾我的苦难，搭救我，
\par }{\Q 因我不忘记你的律法。
\par }{\Q \VS{154}求你为我辨屈，救赎我，
\par }{\Q 照你的话将我救活。
\par }{\Q \VS{155}救恩远离恶人，
\par }{\Q 因为他们不寻求你的律例。
\par }{\Q \VS{156}耶和华啊，你的慈悲本为大；
\par }{\Q 求你照你的典章将我救活。
\par }{\Q \VS{157}逼迫我的，抵挡我的，很多，
\par }{\Q 我却没有偏离你的法度。
\par }{\Q \VS{158}我看见奸恶的人就甚憎恶，
\par }{\Q 因为他们不遵守你的话。
\par }{\Q \VS{159}你看我怎样爱你的训词！
\par }{\Q 耶和华啊，求你照你的慈爱将我救活！
\par }{\Q \VS{160}你话的总纲是真实；
\par }{\Q 你一切公义的典章是永远长存。
\par }{\SH 热爱耶和华的律法
\par }{\Q \VS{161}首领无故地逼迫我，
\par }{\Q 但我的心畏惧你的言语。
\par }{\Q \VS{162}我喜爱你的话，
\par }{\Q 好像人得了许多掳物。
\par }{\Q \VS{163}谎话是我所恨恶所憎嫌的；
\par }{\Q 惟你的律法是我所爱的。
\par }{\Q \VS{164}我因你公义的典章一天七次赞美你。
\par }{\Q \VS{165}爱你律法的人有大平安，
\par }{\Q 什么都不能使他们绊脚。
\par }{\Q \VS{166}耶和华啊，我仰望了你的救恩，
\par }{\Q 遵行了你的命令。
\par }{\Q \VS{167}我心里守了你的法度；
\par }{\Q 这法度我甚喜爱。
\par }{\Q \VS{168}我遵守了你的训词和法度，
\par }{\Q 因我一切所行的都在你面前。
\par }{\SH 求主帮助
\par }{\Q \VS{169}耶和华啊，愿我的呼吁达到你面前，
\par }{\Q 照你的话赐我悟性。
\par }{\Q \VS{170}愿我的恳求达到你面前，
\par }{\Q 照你的话搭救我。
\par }{\Q \VS{171}愿我的嘴发出赞美的话，
\par }{\Q 因为你将律例教训我。
\par }{\Q \VS{172}愿我的舌头歌唱你的话，
\par }{\Q 因你一切的命令尽都公义。
\par }{\Q \VS{173}愿你用手帮助我，
\par }{\Q 因我拣选了你的训词。
\par }{\Q \VS{174}耶和华啊，我切慕你的救恩！
\par }{\Q 你的律法也是我所喜爱的。
\par }{\Q \VS{175}愿我的性命存活，得以赞美你！
\par }{\Q 愿你的典章帮助我！
\par }{\Q \VS{176}我如亡羊走迷了路，求你寻找仆人，
\par }{\Q 因我不忘记你的命令。

\par }\PsalmChap{120}{\SH 求主恩助
\par }{\D 上行（或作登阶，下同）之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我在急难中求告耶和华，
\par }{\Q 他就应允我。
\par }{\Q \VS{2}耶和华啊，求你救我脱离说谎的嘴唇和诡诈的舌头！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}诡诈的舌头啊，要给你什么呢？
\par }{\Q 要拿什么加给你呢？
\par }{\Q \VS{4}就是勇士的利箭和罗腾木
\FTNT{}{{\FR 120:4: }小树名，松类}的炭火。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}我寄居在{\PN{米设}}，
\par }{\Q 住在{\PN{基达}}帐棚之中，有祸了！
\par }{\Q \VS{6}我与那恨恶和睦的人许久同住。
\par }{\Q \VS{7}我愿和睦，
\par }{\Q 但我发言，他们就要争战。

\par }\PsalmChap{121}{\SH 耶和华是我们的保护者
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要向山举目；
\par }{\Q 我的帮助从何而来？
\par }{\Q \VS{2}我的帮助
\par }{\Q 从造天地的耶和华而来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}他必不叫你的脚摇动；
\par }{\Q 保护你的必不打盹！
\par }{\Q \VS{4}保护{\PN{以色列}}的，
\par }{\Q 也不打盹也不睡觉。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}保护你的是耶和华；
\par }{\Q 耶和华在你右边荫庇你。
\par }{\Q \VS{6}白日，太阳必不伤你；
\par }{\Q 夜间，月亮必不害你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华要保护你，免受一切的灾害；
\par }{\Q 他要保护你的性命。
\par }{\Q \VS{8}你出你入，耶和华要保护你，
\par }{\Q 从今时直到永远。

\par }\PsalmChap{122}{\SH 耶路撒冷颂
\par }{\D 大卫上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}人对我说：我们往耶和华的殿去，
\par }{\Q 我就欢喜。
\par }{\Q \VS{2}{\PN{耶路撒冷}}啊，
\par }{\Q 我们的脚站在你的门内。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}{\PN{耶路撒冷}}被建造，
\par }{\Q 如同连络整齐的一座城。
\par }{\Q \VS{4}众支派，就是耶和华的支派，上那里去，
\par }{\Q 按{\PN{以色列}}的常例\FTNT{}{{\FR 122:4: }或译：作以色列的证据}称赞耶和华的名。
\par }{\Q \VS{5}因为在那里设立审判的宝座，
\par }{\Q 就是{\PN{大卫}}家的宝座。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}你们要为{\PN{耶路撒冷}}求平安！
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}啊，爱你的人必然兴旺！
\par }{\Q \VS{7}愿你城中平安！
\par }{\Q 愿你宫内兴旺！
\par }{\Q \VS{8}因我弟兄和同伴的缘故，我要说：
\par }{\Q 愿平安在你中间！
\par }{\Q \VS{9}因耶和华—我们　神殿的缘故，
\par }{\Q 我要为你求福！

\par }\PsalmChap{123}{\SH 求主怜悯
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}坐在天上的{\ADD{主}}啊，
\par }{\Q 我向你举目。
\par }{\Q \VS{2}看哪，仆人的眼睛怎样望主人的手，
\par }{\Q 使女的眼睛怎样望主母的手，
\par }{\Q 我们的眼睛也照样望耶和华—我们的　神，
\par }{\Q 直到他怜悯我们。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华啊，求你怜悯我们，怜悯我们！
\par }{\Q 因为我们被藐视，已到极处。
\par }{\Q \VS{4}我们被那些安逸人的讥诮
\par }{\Q 和骄傲人的藐视，已到极处。

\par }\PsalmChap{124}{\SH 　神是他子民的保护者
\par }{\D 大卫上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}人要说：
\par }{\Q 若不是耶和华帮助我们，
\par }{\Q \VS{2}若不是耶和华帮助我们，
\par }{\Q 当人起来攻击我们、
\par }{\Q \VS{3}向我们发怒的时候，
\par }{\Q 就把我们活活地吞了。
\par }{\Q \VS{4}那时，波涛必漫过我们，
\par }{\Q 河水必淹没我们，
\par }{\Q \VS{5}狂傲的水必淹没我们。
\par }{\Q \VS{6}耶和华是应当称颂的！
\par }{\Q 他没有把我们当野食交给他们吞吃\FTNT{}{{\FR 124:6: }原文是牙齿}。
\par }{\Q \VS{7}我们好像雀鸟，从捕鸟人的网罗里逃脱；
\par }{\Q 网罗破裂，我们逃脱了。
\par }{\Q \VS{8}我们得帮助，
\par }{\Q 是在乎{\ADD{倚靠}}造天地之耶和华的名。

\par }\PsalmChap{125}{\SH 耶和华子民的安全
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}倚靠耶和华的人
\par }{\Q 好像{\PN{锡安山}}，永不动摇。
\par }{\Q \VS{2}众山怎样围绕{\PN{耶路撒冷}}，
\par }{\Q 耶和华也照样围绕他的百姓，
\par }{\Q 从今时直到永远。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}恶人的杖不常落在义人的分上，
\par }{\Q 免得义人伸手作恶。
\par }{\Q \VS{4}耶和华啊，求你善待那些为善
\par }{\Q 和心里正直的人。
\par }{\Q \VS{5}至于那偏行弯曲道路的人，
\par }{\Q 耶和华必使他和作恶的人一同出去{\ADD{受刑}}。
\par }{\BB \par }{\Q 愿平安归于{\PN{以色列}}！

\par }\PsalmChap{126}{\SH 被掳归回者的欢乐
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}当耶和华将那些被掳的带回{\PN{锡安}}的时候，
\par }{\Q 我们好像做梦的人。
\par }{\Q \VS{2}我们满口喜笑、
\par }{\Q 满舌欢呼的时候，
\par }{\Q 外邦中就有人说：
\par }{\Q 耶和华为他们行了大事！
\par }{\Q \VS{3}耶和华果然为我们行了大事，
\par }{\Q 我们就欢喜。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，求你使我们被掳的人归回，
\par }{\Q 好像南地的河水复流。
\par }{\Q \VS{5}流泪撒种的，
\par }{\Q 必欢呼收割！
\par }{\Q \VS{6}那带种流泪出去的，
\par }{\Q 必要欢欢乐乐地带禾捆回来！

\par }\PsalmChap{127}{\SH 称颂　神的良善
\par }{\D 所罗门上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}若不是耶和华建造房屋，
\par }{\Q 建造的人就枉然劳力；
\par }{\Q 若不是耶和华看守城池，
\par }{\Q 看守的人就枉然警醒。
\par }{\Q \VS{2}你们清晨早起，夜晚安歇，
\par }{\Q 吃劳碌得来的饭，本是枉然；
\par }{\Q 惟有耶和华所亲爱的，必叫他安然睡觉。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}儿女是耶和华所赐的产业；
\par }{\Q 所怀的胎是他所给的赏赐。
\par }{\Q \VS{4}少年时{\ADD{所生}}的儿女
\par }{\Q 好像勇士手中的箭。
\par }{\Q \VS{5}箭袋充满的人便为有福；
\par }{\Q 他们在城门口和仇敌说话的时候，
\par }{\Q 必不至于羞愧。

\par }\PsalmChap{128}{\SH 顺从耶和华的赏报
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}凡敬畏耶和华、
\par }{\Q 遵行他道的人便为有福！
\par }{\Q \VS{2}你要吃劳碌得来的；
\par }{\Q 你要享福，事情顺利。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}你妻子在你的内室，好像多结果子的葡萄树；
\par }{\Q 你儿女围绕你的桌子，好像橄榄栽子。
\par }{\Q \VS{4}看哪，敬畏耶和华的人必要这样蒙福！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}愿耶和华从{\PN{锡安}}赐福给你！
\par }{\Q 愿你一生一世看见{\PN{耶路撒冷}}的好处！
\par }{\Q \VS{6}愿你看见你儿女的儿女！
\par }{\BB \par }{\Q 愿平安归于{\PN{以色列}}！

\par }\PsalmChap{129}{\SH 求耶和华退敌
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}{\PN{以色列}}当说：从我幼年以来，
\par }{\Q 敌人屡次苦害我，
\par }{\Q \VS{2}从我幼年以来，敌人屡次苦害我，
\par }{\Q 却没有胜了我。
\par }{\Q \VS{3}{\ADD{如同}}扶犁的在我背上扶犁而耕，
\par }{\Q 耕的犁沟甚长。
\par }{\Q \VS{4}耶和华是公义的；
\par }{\Q 他砍断了恶人的绳索。
\par }{\Q \VS{5}愿恨恶{\PN{锡安}}的都蒙羞退后！
\par }{\Q \VS{6}愿他们像房顶上的草，
\par }{\Q 未长成而枯干，
\par }{\Q \VS{7}收割的不够一把，
\par }{\Q 捆禾的也不满怀。
\par }{\Q \VS{8}过路的也不说：
\par }{\Q 愿耶和华所赐的福归与你们！
\par }{\Q 我们奉耶和华的名给你们祝福！

\par }\PsalmChap{130}{\SH 求助的祈祷
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我从深处向你求告！
\par }{\Q \VS{2}主啊，求你听我的声音！
\par }{\Q 愿你侧耳听我恳求的声音！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}主—耶和华啊，你若究察罪孽，
\par }{\Q 谁能站得住呢？
\par }{\Q \VS{4}但在你有赦免之恩，
\par }{\Q 要叫人敬畏你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}我等候耶和华，我的心等候；
\par }{\Q 我也仰望他的话。
\par }{\Q \VS{6}我的心{\ADD{等候}}主，
\par }{\Q 胜于守夜的，{\ADD{等候}}天亮，
\par }{\Q {\ADD{胜于}}守夜的，{\ADD{等候}}天亮。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\PN{以色列}}啊，你当仰望耶和华！
\par }{\Q 因他有慈爱，有丰盛的救恩。
\par }{\Q \VS{8}他必救赎{\PN{以色列}}脱离一切的罪孽。

\par }\PsalmChap{131}{\SH 谦卑靠主
\par }{\D 大卫上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我的心不狂傲，
\par }{\Q 我的眼不高大；
\par }{\Q 重大和测不透的事，
\par }{\Q 我也不敢行。
\par }{\Q \VS{2}我的心平稳安静，
\par }{\Q 好像断过奶的孩子在他母亲的怀中；
\par }{\Q 我的心在我里面真像断过奶的孩子。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}{\PN{以色列}}啊，你当仰望耶和华，
\par }{\Q 从今时直到永远！

\par }\PsalmChap{132}{\SH 圣殿颂
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你记念{\PN{大卫}}所受的一切苦难！
\par }{\Q \VS{2}他怎样向耶和华起誓，
\par }{\Q 向{\PN{雅各}}的大能者许愿，
\par }{\Q \VS{3}说：我必不进我的帐幕，
\par }{\Q 也不上我的床榻；
\par }{\Q \VS{4}我不容我的眼睛睡觉，
\par }{\Q 也不容我的眼目打盹；
\par }{\Q \VS{5}直等我为耶和华寻得所在，
\par }{\Q 为{\PN{雅各}}的大能者寻得居所。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我们听说{\ADD{约柜}}在{\PN{以法他}}，
\par }{\Q 我们在{\PN{基列·耶琳}}就寻见了。
\par }{\Q \VS{7}我们要进他的居所，
\par }{\Q 在他脚凳前下拜。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华啊，求你兴起，
\par }{\Q 和你有能力的{\ADD{约}}柜同入安息之所！
\par }{\Q \VS{9}愿你的祭司披上公义！
\par }{\Q 愿你的圣民欢呼！
\par }{\Q \VS{10}求你因你仆人{\PN{大卫}}的缘故，
\par }{\Q 不要厌弃你的受膏者！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}耶和华向{\PN{大卫}}、凭诚实起了誓，
\par }{\Q 必不反复，{\ADD{说}}：
\par }{\Q 我要使你所生的
\par }{\Q 坐在你的宝座上。
\par }{\Q \VS{12}你的众子若守我的约
\par }{\Q 和我所教训他们的法度，
\par }{\Q 他们的子孙必永远坐在你的宝座上。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}因为耶和华拣选了{\PN{锡安}}，
\par }{\Q 愿意当作自己的居所，
\par }{\Q \VS{14}说：这是我永远安息之所；
\par }{\Q 我要住在这里，
\par }{\Q 因为是我所愿意的。
\par }{\Q \VS{15}我要使其中的粮食丰满，
\par }{\Q 使其中的穷人饱足。
\par }{\Q \VS{16}我要使祭司披上救恩，
\par }{\Q 圣民大声欢呼！
\par }{\Q \VS{17}我要叫{\PN{大卫}}的角在那里发生；
\par }{\Q 我为我的受膏者预备明灯。
\par }{\Q \VS{18}我要使他的仇敌披上羞耻；
\par }{\Q 但他的冠冕要在头上发光。

\par }\PsalmChap{133}{\SH 兄弟相爱颂
\par }{\D 大卫上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}看哪，弟兄和睦同居
\par }{\Q 是何等地善，何等地美！
\par }{\Q \VS{2}这好比那贵重的油{\ADD{浇}}在{\PN{亚伦}}的头上，
\par }{\Q 流到胡须，又流到他的衣襟；
\par }{\Q \VS{3}又好比{\PN{黑门}}的甘露降在{\PN{锡安山}}；
\par }{\Q 因为在那里有耶和华所命定的福，
\par }{\Q 就是永远的生命。

\par }\PsalmChap{134}{\SH 宣召称颂
\par }{\D 上行之诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华的仆人夜间站在耶和华殿中的，
\par }{\Q 你们当称颂耶和华！
\par }{\Q \VS{2}你们当向圣所举手，
\par }{\Q 称颂耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}愿造天地的耶和华，
\par }{\Q 从{\PN{锡安}}赐福给你们！

\par }\PsalmChap{135}{\SH 称颂的圣诗
\par }{\Q \VerseOne{1-2}你们要赞美耶和华！
\par }{\Q 你们要赞美耶和华的名！
\par }{\Q 耶和华的仆人站在耶和华殿中；
\par }{\Q 站在我们　神殿院中的，你们要赞美他！
\par }{\Q \VS{3}你们要赞美耶和华！
\par }{\Q 耶和华本为善；
\par }{\Q 要歌颂他的名，
\par }{\Q 因为这是美好的。
\par }{\Q \VS{4}耶和华拣选{\PN{雅各}}归自己，
\par }{\Q 拣选{\PN{以色列}}特作自己的子民。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}原来我知道耶和华为大，
\par }{\Q 也知道我们的主超乎万神之上。
\par }{\Q \VS{6}耶和华在天上，在地下，
\par }{\Q 在海中，在一切的深处，
\par }{\Q 都随自己的意旨而行。
\par }{\Q \VS{7}他使云雾从地极上腾，
\par }{\Q 造电随雨而闪，
\par }{\Q 从府库中带出风来。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}他将{\PN{埃及}}头生的，
\par }{\Q 连人带牲畜都击杀了。
\par }{\Q \VS{9}{\PN{埃及}}啊，他施行神迹奇事，
\par }{\Q 在你当中，在法老和他一切臣仆身上。
\par }{\Q \VS{10}他击杀许多的民，
\par }{\Q 又杀戮大能的王，
\par }{\Q \VS{11}就是{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}和{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}，
\par }{\Q 并{\PN{迦南}}一切的国王，
\par }{\Q \VS{12}将他们的地赏赐他的百姓{\PN{以色列}}为业。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华啊，你的名存到永远！
\par }{\Q 耶和华啊，你可记念的名存到万代！
\par }{\Q \VS{14}耶和华要为他的百姓伸冤，
\par }{\Q 为他的仆人后悔。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{15}外邦的偶像是金的，银的，
\par }{\Q 是人手所造的；
\par }{\Q \VS{16}有口却不能言，
\par }{\Q 有眼却不能看，
\par }{\Q \VS{17}有耳却不能听，
\par }{\Q 口中也没有气息。
\par }{\Q \VS{18}造他的要和他一样，
\par }{\Q 凡靠他的也要如此。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}{\PN{以色列}}家啊，你们要称颂耶和华！
\par }{\Q {\PN{亚伦}}家啊，你们要称颂耶和华！
\par }{\Q \VS{20}{\PN{利未}}家啊，你们要称颂耶和华！
\par }{\Q 你们敬畏耶和华的，要称颂耶和华！
\par }{\Q \VS{21}住在{\PN{耶路撒冷}}的耶和华
\par }{\Q 该从{\PN{锡安}}受称颂。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{136}{\SH 感恩的圣诗
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要称谢耶和华，因他本为善；
\par }{\Q 他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{2}你们要称谢万神之神，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{3}你们要称谢万主之主，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}{\ADD{称谢}}那独行大奇事的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{5}{\ADD{称谢}}那用智慧造天的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{6}{\ADD{称谢}}那铺地在水以上的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{7}{\ADD{称谢}}那造成大光的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{8}他造日头管白昼，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{9}他造月亮星宿管黑夜，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}{\ADD{称谢}}那击杀{\PN{埃及}}人之长子的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{11}他领{\PN{以色列}}人从他们中间出来，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{12}他施展大能的手和伸出来的膀臂，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{13}{\ADD{称谢}}那分裂{\PN{红海}}的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{14}他领{\PN{以色列}}从其中经过，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存；
\par }{\Q \VS{15}却把法老和他的军兵推翻在{\PN{红海}}里，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{16}{\ADD{称谢}}那引导自己的民行走旷野的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{17}{\ADD{称谢}}那击杀大君王的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{18}他杀戮有名的君王，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存；
\par }{\Q \VS{19}就是杀戮{\PN{亚摩利}}王{\PN{西宏}}，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存；
\par }{\Q \VS{20}又杀{\PN{巴珊}}王{\PN{噩}}，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{21}他将他们的地赐他的百姓为业，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存；
\par }{\Q \VS{22}就是赐他的仆人{\PN{以色列}}为业，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{23}他顾念我们在卑微的地步，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{24}他救拔我们脱离敌人，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\Q \VS{25}他赐粮食给凡有血气的，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{26}你们要称谢天上的　神，
\par }{\Q 因他的慈爱永远长存。

\par }\PsalmChap{137}{\SH 以色列人被掳的哀歌
\par }{\Q \VerseOne{1}我们曾在{\PN{巴比伦}}的河边坐下，
\par }{\Q 一追想{\PN{锡安}}就哭了。
\par }{\Q \VS{2}我们把琴挂在那里的柳树上；
\par }{\Q \VS{3}因为在那里，掳掠我们的要我们唱歌，
\par }{\Q 抢夺我们的{\ADD{要我们}}作乐，{\PN{说}}：
\par }{\Q 给我们唱一首{\PN{锡安}}歌吧！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我们怎能在外邦唱耶和华的歌呢？
\par }{\Q \VS{5}{\PN{耶路撒冷}}啊，我若忘记你，
\par }{\Q 情愿我的右手忘记{\ADD{技巧}}！
\par }{\Q \VS{6}我若不记念你，
\par }{\Q 若不看{\PN{耶路撒冷}}过于我所最喜乐的，
\par }{\Q 情愿我的舌头贴于上膛！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}{\PN{耶路撒冷}}{\ADD{遭难}}的日子，
\par }{\Q {\PN{以东}}人说：拆毁！拆毁！
\par }{\Q 直拆到根基！
\par }{\Q 耶和华啊，求你记念这仇！
\par }{\Q \VS{8}将要被灭的{\PN{巴比伦}}城啊\FTNT{}{{\FR 137:8: }城：原文是女子}，
\par }{\Q 报复你像你待我们的，那人便为有福！
\par }{\Q \VS{9}拿你的婴孩摔在磐石上的，
\par }{\Q 那人便为有福！

\par }\PsalmChap{138}{\SH 感恩之祷
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我要一心称谢你，
\par }{\Q 在诸神面前歌颂你。
\par }{\Q \VS{2}我要向你的圣殿下拜，
\par }{\Q 为你的慈爱和诚实称赞你的名；
\par }{\Q 因你使你的话显为大，
\par }{\Q 过于你所应许的\FTNT{}{{\FR 138:2: }或译：超乎你的名声}。
\par }{\Q \VS{3}我呼求的日子，你就应允我，
\par }{\Q 鼓励我，使我心里有能力。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，地上的君王都要称谢你，
\par }{\Q 因他们听见了你口中的言语。
\par }{\Q \VS{5}他们要歌颂耶和华的作为，
\par }{\Q 因耶和华大有荣耀。
\par }{\Q \VS{6}耶和华虽高，仍看顾低微的人；
\par }{\Q 他却从远处看出骄傲的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}我虽行在患难中，你必将我救活；
\par }{\Q 我的仇敌发怒，你必伸手抵挡他们；
\par }{\Q 你的右手也必救我。
\par }{\Q \VS{8}耶和华必成全关乎我的事；
\par }{\Q 耶和华啊，你的慈爱永远长存！
\par }{\Q 求你不要离弃你手所造的。

\par }\PsalmChap{139}{\SH 耶和华的全知和眷顾
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，你已经鉴察我，认识我。
\par }{\Q \VS{2}我坐下，我起来，你都晓得；
\par }{\Q 你从远处知道我的意念。
\par }{\Q \VS{3}我行路，我躺卧，你都细察；
\par }{\Q 你也深知我一切所行的。
\par }{\Q \VS{4}耶和华啊，我舌头上的话，
\par }{\Q 你没有一句不知道的。
\par }{\Q \VS{5}你在我前后环绕我，
\par }{\Q 按手在我身上。
\par }{\Q \VS{6}{\ADD{这样的}}知识奇妙，是我不能测的，
\par }{\Q 至高，是我不能及的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}我往哪里去躲避你的灵？
\par }{\Q 我往哪里逃、躲避你的面？
\par }{\Q \VS{8}我若升到天上，你在那里；
\par }{\Q 我若在阴间下榻，你也在那里。
\par }{\Q \VS{9}我若展开清晨的翅膀，
\par }{\Q {\ADD{飞}}到海极居住，
\par }{\Q \VS{10}就是在那里，你的手必引导我；
\par }{\Q 你的右手也必扶持我。
\par }{\Q \VS{11}我若说：黑暗必定遮蔽我，
\par }{\Q 我周围的亮光必成为黑夜；
\par }{\Q \VS{12}黑暗也不能遮蔽我，使你不见，
\par }{\Q 黑夜却如白昼发亮。
\par }{\Q 黑暗和光明，{\ADD{在你看}}都是一样。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}我的肺腑是你所造的；
\par }{\Q 我在母腹中，你已覆庇我。
\par }{\Q \VS{14}我要称谢你，因我受造，奇妙可畏；
\par }{\Q 你的作为奇妙，这是我心深知道的。
\par }{\Q \VS{15}我在暗中受造，在地的深处被联络；
\par }{\Q 那时，我的形体并不向你隐藏。
\par }{\Q \VS{16}我未成形的体质，你的眼早已看见了；
\par }{\Q 你所定的日子，我尚未度一日\FTNT{}{{\FR 139:16: }或译：我被造的肢体尚未有其一}，
\par }{\Q 你都写在你的册上了。
\par }{\Q \VS{17}神啊，你的意念向我何等宝贵！
\par }{\Q 其数何等众多！
\par }{\Q \VS{18}我若数点，比海沙更多；
\par }{\Q 我睡醒的时候，仍和你同在。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}神啊，你必要杀戮恶人；
\par }{\Q 所以，你们好流人血的，离开我去吧！
\par }{\Q \VS{20}因为他们说恶言顶撞你；
\par }{\Q 你的仇敌也妄称{\ADD{你的名}}。
\par }{\Q \VS{21}耶和华啊，恨恶你的，我岂不恨恶他们吗？
\par }{\Q 攻击你的，我岂不憎嫌他们吗？
\par }{\Q \VS{22}我切切地恨恶他们，
\par }{\Q 以他们为仇敌。
\par }{\Q \VS{23}神啊，求你鉴察我，知道我的心思，
\par }{\Q 试炼我，知道我的意念，
\par }{\Q \VS{24}看在我里面有什么恶行没有，
\par }{\Q 引导我走永生的道路。

\par }\PsalmChap{140}{\SH 求耶和华护佑
\par }{\D 大卫的诗，交与伶长。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你拯救我脱离凶恶的人，
\par }{\Q 保护我脱离强暴的人！
\par }{\Q \VS{2}他们心中图谋奸恶，
\par }{\Q 常常聚集要争战。
\par }{\Q \VS{3}他们使舌头尖利如蛇，
\par }{\Q 嘴里有虺蛇的毒气。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{4}耶和华啊，求你拯救我脱离恶人的手，
\par }{\Q 保护我脱离强暴的人！
\par }{\Q 他们图谋推我跌倒。
\par }{\Q \VS{5}骄傲人为我暗设网罗和绳索；
\par }{\Q 他们在路旁铺下网，设下圈套。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{6}我曾对耶和华说：你是我的　神。
\par }{\Q 耶和华啊，求你留心听我恳求的声音！
\par }{\Q \VS{7}主—耶和华、我救恩的力量啊，
\par }{\Q 在争战的日子，你遮蔽了我的头。
\par }{\Q \VS{8}耶和华啊，求你不要遂恶人的心愿；
\par }{\Q 不要成就他们的计谋，{\ADD{恐怕}}他们自高。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{9}至于那些昂首围困我的人，
\par }{\Q 愿他们嘴唇的奸恶陷害\FTNT{}{{\FR 140:9: }原文是遮蔽}自己！
\par }{\Q \VS{10}愿火炭落在他们身上！
\par }{\Q 愿他们被丢在火中，
\par }{\Q 抛在深坑里，不能再起来。
\par }{\Q \VS{11}说恶言的人在地上必坚立不住；
\par }{\Q 祸患必猎取强暴的人，将他打倒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}我知道耶和华必为困苦人伸冤，
\par }{\Q 必为穷乏人辨屈。
\par }{\Q \VS{13}义人必要称赞你的名；
\par }{\Q 正直人必住在你面前。

\par }\PsalmChap{141}{\SH 晚 祷
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，我曾求告你，
\par }{\Q 求你快快临到我这里！
\par }{\Q 我求告你的时候，
\par }{\Q 愿你留心听我的声音！
\par }{\Q \VS{2}愿我的祷告如香陈列在你面前！
\par }{\Q 愿我举手{\ADD{祈求}}，如献晚祭！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华啊，求你禁止我的口，
\par }{\Q 把守我的嘴！
\par }{\Q \VS{4}求你不叫我的心偏向邪恶，
\par }{\Q 以致我和作孽的人同行恶事；
\par }{\Q 也不叫我吃他们的美食。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}任凭义人击打我，{\ADD{这算为}}仁慈；
\par }{\Q 任凭他责备我，{\ADD{这算为}}头上的膏油；
\par }{\Q 我的头不要躲闪。
\par }{\Q 正在他们行恶的时候，我仍要祈祷。
\par }{\Q \VS{6}他们的审判官被扔在岩下；
\par }{\Q 众人要听我的话，因为这话甘甜。
\par }{\Q \VS{7}我们的骨头散在墓旁，
\par }{\Q 好像人耕田、刨地的土块。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}主—耶和华啊，我的眼目仰望你；
\par }{\Q 我投靠你，求你不要将我撇得孤苦！
\par }{\Q \VS{9}求你保护我脱离恶人为我设的网罗
\par }{\Q 和作孽之人的圈套！
\par }{\Q \VS{10}愿恶人落在自己的网里，
\par }{\Q 我却得以逃脱。

\par }\PsalmChap{142}{\SH 求主眷顾
\par }{\D 大卫在洞里作的训诲诗，乃是祈祷。
\par }{\Q \VerseOne{1}我发声哀告耶和华，
\par }{\Q 发声恳求耶和华。
\par }{\Q \VS{2}我在他面前吐露我的苦情，
\par }{\Q 陈说我的患难。
\par }{\Q \VS{3}我的灵在我里面发昏的时候，
\par }{\Q 你知道我的道路。
\par }{\BB \par }{\Q 在我行的路上，
\par }{\Q 敌人为我暗设网罗。
\par }{\Q \VS{4}求你向我右边观看，
\par }{\Q 因为没有人认识我；
\par }{\Q 我无处避难，
\par }{\Q 也没有人眷顾我。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}耶和华啊，我曾向你哀求。
\par }{\Q 我说：你是我的避难所；
\par }{\Q 在活人之地，你是我的福分。
\par }{\Q \VS{6}求你侧耳听我的呼求，
\par }{\Q 因我落到极卑之地；
\par }{\Q 求你救我脱离逼迫我的人，
\par }{\Q 因为他们比我强盛。
\par }{\Q \VS{7}求你领我出离被囚之地，
\par }{\Q 我好称赞你的名。
\par }{\Q 义人必环绕我，
\par }{\Q 因为你是用厚恩待我。

\par }\PsalmChap{143}{\SH 求主拯救
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华啊，求你听我的祷告，
\par }{\Q 留心听我的恳求，
\par }{\Q 凭你的信实和公义应允我。
\par }{\Q \VS{2}求你不要审问仆人；
\par }{\Q 因为在你面前，凡活着的人没有一个是义的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}原来仇敌逼迫我，
\par }{\Q 将我打倒在地，
\par }{\Q 使我住在幽暗之处，
\par }{\Q 像死了许久的人一样。
\par }{\Q \VS{4}所以，我的灵在我里面发昏；
\par }{\Q 我的心在我里面凄惨。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}我追想古时之日，
\par }{\Q 思想你的一切作为，
\par }{\Q 默念你手的工作。
\par }{\Q \VS{6}我向你举手；
\par }{\Q 我的心{\ADD{渴想}}你，
\par }{\Q 如干旱之地{\ADD{盼雨}}一样。
\par }{\QS （细拉）
\par }
{\BB \par }{\Q \VS{7}耶和华啊，求你速速应允我！
\par }{\Q 我心神耗尽！
\par }{\Q 不要向我掩面，
\par }{\Q 免得我像那些下坑的人一样。
\par }{\Q \VS{8}求你使我清晨得听你慈爱{\ADD{之言}}，
\par }{\Q 因我倚靠你；
\par }{\Q 求你使我知道当行的路，
\par }{\Q 因我的心仰望你。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}耶和华啊，求你救我脱离我的仇敌！
\par }{\Q 我往你那里藏身。
\par }{\Q \VS{10}求你指教我遵行你的旨意，
\par }{\Q 因你是我的　神。
\par }{\Q 你的灵本为善；
\par }{\Q 求你引我到平坦之地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{11}耶和华啊，求你为你的名将我救活，
\par }{\Q 凭你的公义，将我从患难中领出来，
\par }{\Q \VS{12}凭你的慈爱剪除我的仇敌，
\par }{\Q 灭绝一切苦待我的人，
\par }{\Q 因我是你的仆人。

\par }\PsalmChap{144}{\SH 君王为胜利感恩
\par }{\D 大卫的诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}耶和华—我的磐石是应当称颂的！
\par }{\Q 他教导我的手争战，
\par }{\Q 教导我的指头打仗。
\par }{\Q \VS{2}他是我慈爱{\ADD{的主}}，我的山寨，
\par }{\Q 我的高台，我的救主，
\par }{\Q 我的盾牌，是我所投靠的；
\par }{\Q 他使我的百姓服在我以下。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}耶和华啊，人算什么，你竟认识他！
\par }{\Q 世人算什么，你竟顾念他！
\par }{\Q \VS{4}人好像一口气；
\par }{\Q 他的年日如同影儿快快过去。
\par }{\Q \VS{5}耶和华啊，求你使天下垂，亲自降临，
\par }{\Q 摸山，山就冒烟。
\par }{\Q \VS{6}求你发出闪电，使他们四散，
\par }{\Q 射出你的箭，使他们扰乱。
\par }{\Q \VS{7}求你从上伸手救拔我，
\par }{\Q 救我出离大水，
\par }{\Q 救我脱离外邦人的手。
\par }{\Q \VS{8}他们的口说谎话；
\par }{\Q 他们的右手起假誓。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}神啊，我要向你唱新歌，
\par }{\Q 用十弦瑟向你歌颂。
\par }{\Q \VS{10}你是那拯救君王的；
\par }{\Q 你是那救仆人{\PN{大卫}}脱离害命之刀的。
\par }{\Q \VS{11}求你救拔我，
\par }{\Q 救我脱离外邦人的手。
\par }{\Q 他们的口说谎话；
\par }{\Q 他们的右手起假誓。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}我们的儿子从幼年好像树栽子长大；
\par }{\Q 我们的女儿如同殿角石，
\par }{\Q 是按建宫的样式凿成的。
\par }{\Q \VS{13}我们的仓盈满，能出各样的粮食；
\par }{\Q 我们的羊在田间孳生千万。
\par }{\Q \VS{14}我们的牛驮着满驮，
\par }{\Q 没有人闯进来{\ADD{抢夺}}，
\par }{\Q 也没有人出去{\ADD{争战}}；
\par }{\Q 我们的街市上也没有哭号的声音。
\par }{\Q \VS{15}遇见这光景的百姓便为有福！
\par }{\Q 有耶和华为他们的　神，这百姓便为有福！

\par }\PsalmChap{145}{\SH 称颂的圣诗
\par }{\D 大卫的赞美诗。
\par }{\Q \VerseOne{1}我的　神我的王啊，我要尊崇你！
\par }{\Q 我要永永远远称颂你的名！
\par }{\Q \VS{2}我要天天称颂你，
\par }{\Q 也要永永远远赞美你的名！
\par }{\Q \VS{3}耶和华本为大，该受大赞美；
\par }{\Q 其大无法测度。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}这代要对那代颂赞你的作为，
\par }{\Q 也要传扬你的大能。
\par }{\Q \VS{5}我要默念你威严的尊荣
\par }{\Q 和你奇妙的作为。
\par }{\Q \VS{6}人要传说你可畏之事的能力；
\par }{\Q 我也要传扬你的大德。
\par }{\Q \VS{7}他们记念你的大恩就要传出来，
\par }{\Q 并要歌唱你的公义。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华有恩惠，有怜悯，
\par }{\Q 不轻易发怒，大有慈爱。
\par }{\Q \VS{9}耶和华善待万民；
\par }{\Q 他的慈悲覆庇他一切所造的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华啊，你一切所造的都要称谢你；
\par }{\Q 你的圣民也要称颂你，
\par }{\Q \VS{11}传说你国的荣耀，
\par }{\Q 谈论你的大能，
\par }{\Q \VS{12}好叫世人知道你大能的作为，
\par }{\Q 并你国度威严的荣耀。
\par }{\Q \VS{13}你的国是永远的国！
\par }{\Q 你执掌的权柄存到万代！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}凡跌倒的，耶和华将他们扶持；
\par }{\Q 凡被压下的，将他们扶起。
\par }{\Q \VS{15}万民都举目仰望你；
\par }{\Q 你随时给他们食物。
\par }{\Q \VS{16}你张手，
\par }{\Q 使有生气的都随愿饱足。
\par }{\Q \VS{17}耶和华在他一切所行的，无不公义；
\par }{\Q 在他一切所做的都有慈爱。
\par }{\Q \VS{18}凡求告耶和华的，就是诚心求告他的，
\par }{\Q 耶和华便与他们相近。
\par }{\Q \VS{19}敬畏他的，他必成就他们的心愿，
\par }{\Q 也必听他们的呼求，拯救他们。
\par }{\Q \VS{20}耶和华保护一切爱他的人，
\par }{\Q 却要灭绝一切的恶人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{21}我的口要说出赞美耶和华的话；
\par }{\Q 惟愿凡有血气的都永永远远称颂他的圣名。

\par }\PsalmChap{146}{\SH 赞美耶和华的救助
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\Q 我的心哪，你要赞美耶和华！
\par }{\Q \VS{2}我一生要赞美耶和华！
\par }{\Q 我还活的时候要歌颂我的　神！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}你们不要倚靠君王，不要倚靠世人；
\par }{\Q 他一点不能帮助。
\par }{\Q \VS{4}他的气一断，就归回尘土；
\par }{\Q 他所打算的，当日就消灭了。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}以{\PN{雅各}}的　神为帮助、
\par }{\Q 仰望耶和华—他　神的，这人便为有福！
\par }{\Q \VS{6}耶和华造天、地、海，和其中的万物；
\par }{\Q 他守诚实，直到永远。
\par }{\Q \VS{7}他为受屈的伸冤，
\par }{\Q 赐食物与饥饿的。
\par }{\BB \par }{\Q 耶和华释放被囚的；
\par }{\Q \VS{8}耶和华开了瞎子的{\ADD{眼睛}}；
\par }{\Q 耶和华扶起被压下的人。
\par }{\Q 耶和华喜爱义人。
\par }{\Q \VS{9}耶和华保护寄居的，
\par }{\Q 扶持孤儿和寡妇，
\par }{\Q 却使恶人的道路弯曲。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华要作王，直到永远！
\par }{\Q {\PN{锡安}}哪，你的　神要作王，直到万代！
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{147}{\SH 赞美　神的全能
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 因歌颂我们的　神为善为美；
\par }{\Q 赞美的话是合宜的。
\par }{\Q \VS{2}耶和华建造{\PN{耶路撒冷}}，
\par }{\Q 聚集{\PN{以色列}}中被赶散的人。
\par }{\Q \VS{3}他医好伤心的人，
\par }{\Q 裹好他们的伤处。
\par }{\Q \VS{4}他数点星宿的数目，
\par }{\Q 一一称它的名。
\par }{\Q \VS{5}我们的主为大，最有能力；
\par }{\Q 他的智慧无法测度。
\par }{\Q \VS{6}耶和华扶持谦卑人，
\par }{\Q 将恶人倾覆于地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}你们要以感谢向耶和华歌唱，
\par }{\Q 用琴向我们的　神歌颂。
\par }{\Q \VS{8}他用云遮天，为地降雨，
\par }{\Q 使草生长在山上。
\par }{\Q \VS{9}他赐食给走兽
\par }{\Q 和啼叫的小乌鸦。
\par }{\Q \VS{10}他不喜悦马的力{\ADD{大}}，
\par }{\Q 不喜爱人的腿{\ADD{快}}。
\par }{\Q \VS{11}耶和华喜爱敬畏他
\par }{\Q 和盼望他慈爱的人。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}{\PN{耶路撒冷}}啊，你要颂赞耶和华！
\par }{\Q {\PN{锡安}}哪，你要赞美你的　神！
\par }{\Q \VS{13}因为他坚固了你的门闩，
\par }{\Q 赐福给你中间的儿女。
\par }{\Q \VS{14}他使你境内平安，
\par }{\Q 用上好的麦子使你满足。
\par }{\Q \VS{15}他发命在地；
\par }{\Q 他的话颁行最快。
\par }{\Q \VS{16}他降雪如羊毛，
\par }{\Q 撒霜如炉灰。
\par }{\Q \VS{17}他掷下冰雹如碎渣；
\par }{\Q 他发出寒冷，谁能当得起呢？
\par }{\Q \VS{18}他一出令，这些就都消化；
\par }{\Q 他使风刮起，水便流动。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{19}他将他的道指示{\PN{雅各}}，
\par }{\Q 将他的律例典章指示{\PN{以色列}}。
\par }{\Q \VS{20}别国他都没有这样待过；
\par }{\Q 至于他的典章，他们向来没有知道。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{148}{\SH 宣召万有赞美耶和华
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\Q 从天上赞美耶和华，
\par }{\Q 在高处赞美他！
\par }{\Q \VS{2}他的众使者都要赞美他！
\par }{\Q 他的诸军都要赞美他！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{3}日头月亮，你们要赞美他！
\par }{\Q 放光的星宿，你们都要赞美他！
\par }{\Q \VS{4}天上的天和天上的水，
\par }{\Q 你们都要赞美他！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{5}愿这些都赞美耶和华的名！
\par }{\Q 因他一吩咐便都造成。
\par }{\Q \VS{6}他将这些立定，直到永永远远；
\par }{\Q 他定了命，不能废去\FTNT{}{{\FR 148:6: }或译：越过}。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}所有在地上的，
\par }{\Q 大鱼和一切深洋，
\par }{\Q \VS{8}火与冰雹，雪和雾气，
\par }{\Q 成就他命的狂风，
\par }{\Q \VS{9}大山和小山，
\par }{\Q 结果的树木和一切香柏树，
\par }{\Q \VS{10}野兽和一切牲畜，
\par }{\Q 昆虫和飞鸟，
\par }{\Q \VS{11}世上的君王和万民，
\par }{\Q 首领和世上一切审判官，
\par }{\Q \VS{12}少年人和处女，
\par }{\Q 老年人和孩童，
\par }{\Q 都当赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}愿这些都赞美耶和华的名！
\par }{\Q 因为独有他的名被尊崇；
\par }{\Q 他的荣耀在天地之上。
\par }{\Q \VS{14}他将他百姓的角高举，
\par }{\Q 因此他\FTNT{}{{\FR 148:14: }或译：他使}一切圣民{\PN{以色列}}人，
\par }{\Q 就是与他相近的百姓，都赞美他！
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{149}{\SH 赞美的圣诗
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 向耶和华唱新歌，
\par }{\Q 在圣民的会中赞美他！
\par }{\Q \VS{2}愿{\PN{以色列}}因造他的主欢喜！
\par }{\Q 愿{\PN{锡安}}的民因他们的王快乐！
\par }{\Q \VS{3}愿他们跳舞赞美他的名，
\par }{\Q 击鼓弹琴歌颂他！
\par }{\Q \VS{4}因为耶和华喜爱他的百姓；
\par }{\Q 他要用救恩当作谦卑人的妆饰。
\par }{\Q \VS{5}愿圣民因{\ADD{所得的}}荣耀高兴！
\par }{\Q 愿他们在床上欢呼！
\par }{\Q \VS{6}愿他们口中称赞　神为高，
\par }{\Q 手里有两刃的刀，
\par }{\Q \VS{7}为要报复列邦，
\par }{\Q 刑罚万民。
\par }{\Q \VS{8}要用链子捆他们的君王，
\par }{\Q 用铁镣锁他们的大臣；
\par }{\Q \VS{9}要在他们身上施行所记录的审判。
\par }{\Q 他的圣民都有这荣耀。
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！

\par }\PsalmChap{150}{\SH 赞美耶和华
\par }{\Q \VerseOne{1}你们要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 在　神的圣所赞美他！
\par }{\Q 在他显能力的穹苍赞美他！
\par }{\Q \VS{2}要因他大能的作为赞美他，
\par }{\Q 按着他极美的大德赞美他！
\par }{\Q \VS{3}要用角声赞美他，
\par }{\Q 鼓瑟弹琴赞美他！
\par }{\Q \VS{4}击鼓跳舞赞美他！
\par }{\Q 用丝弦的乐器和箫{\ADD{的声音}}赞美他！
\par }{\Q \VS{5}用大响的钹赞美他！
\par }{\Q 用高声的钹赞美他！
\par }{\Q \VS{6}凡有气息的都要赞美耶和华！
\par }{\BB \par }{\Q 你们要赞美耶和华！
\par }