\NormalFont\ShortTitle{罗马书}
{\MT 罗马书

\par }\ChapOne{1}{\SH 祝福
\par }{\PP \VerseOne{1}耶稣基督的仆人{\PN{保罗}}，奉召为使徒，特派传　神的福音。
\VS{2}这福音是　神从前借众先知在圣经上所应许的，
\VS{3}论到他儿子—我主耶稣基督。按肉体说，是从{\PN{大卫}}后裔生的；
\VS{4}按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是　神的儿子。
\VS{5}我们从他受了恩惠并使徒的职分，在万国之中叫人为他的名信服真道；
\VS{6}其中也有你们这蒙召属耶稣基督的人。
\VS{7}我写信给你们在{\PN{罗马}}、为　神所爱、奉召作圣徒的众人。愿恩惠、平安从我们的父　神并主耶稣基督归与你们！
\par }{\SH 保罗有意访问罗马
\par }{\PP \VS{8}第一，我靠着耶稣基督，为你们众人感谢我的　神，因你们的信德传遍了天下。
\VS{9}我在他儿子福音上，用心灵所事奉的　神可以见证，我怎样不住地提到你们；
\VS{10}在祷告之间常常恳求，或者照　神的旨意，终能得平坦的道路往你们那里去。
\VS{11}因为我切切地想见你们，要把些属灵的恩赐分给你们，使你们可以坚固；
\VS{12}这样，我在你们中间，因你与我彼此的信心，就可以同得安慰。
\VS{13}弟兄们，我不愿意你们不知道，我屡次定意往你们那里去，要在你们中间得些果子，如同在其余的外邦人中一样；只是到如今仍有阻隔。
\VS{14}无论是{\PN{希腊}}人、化外人、聪明人、愚拙人，我都欠他们的债，
\VS{15}所以情愿尽我的力量，将福音也传给你们在{\PN{罗马}}的人。
\par }{\SH 福音是　神的大能
\par }{\PP \VS{16}我不以福音为耻；这福音本是　神的大能，要救一切相信的，先是{\PN{犹太}}人，后是{\PN{希腊}}人。
\VS{17}因为　神的义正在这福音上显明出来；这义是本于信，以至于信。如{\ADD{经上}}所记：「义人必因信得生。」
\par }{\SH 人类的罪恶
\par }{\PP \VS{18}原来，　神的忿怒从天上显明在一切不虔不义的人身上，就是那些行不义阻挡真理的人。
\VS{19}神的事情，人所能知道的，原显明在人心里，因为　神已经给他们显明。
\VS{20}自从造天地以来，　神的永能和神性是明明可知的，虽是眼不能见，但借着所造之物就可以晓得，叫人无可推诿。
\VS{21}因为，他们虽然知道　神，却不当作　神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。
\VS{22}自称为聪明，反成了愚拙，
\VS{23}将不能朽坏之　神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式。
\par }{\PP \VS{24}所以，　神任凭他们逞着心里的情欲行污秽的事，以致彼此玷辱自己的身体。
\VS{25}他们将　神的真实变为虚谎，去敬拜事奉受造之物，不敬奉那造物的主—主乃是可称颂的，直到永远。阿们！
\VS{26}因此，　神任凭他们放纵可羞耻的情欲。他们的女人把顺性的用处变为逆性的用处；
\VS{27}男人也是如此，弃了女人顺性的用处，欲火攻心，彼此贪恋，男和男行可羞耻的事，就在自己身上受这妄为当得的报应。
\VS{28}他们既然故意不认识　神，　神就任凭他们存邪僻的心，行那些不合理的事；
\VS{29}装满了各样不义、邪恶、贪婪、恶毒\FTNT{}{{\FR 1:29: }或译：阴毒}；满心是嫉妒、凶杀、争竞、诡诈、毒恨；
\VS{30}又是谗毁的、背后说人的、怨恨　神的\FTNT{}{{\FR 1:30: }或译：被　神所憎恶的}、侮慢人的、狂傲的、自夸的、捏造恶事的、违背父母的、
\VS{31}无知的、背约的、无亲情的、不怜悯人的。
\VS{32}他们虽知道　神判定行这样事的人是当死的，然而他们不但自己去行，还喜欢别人去行。

\par }\Chap{2}{\SH 　神的公义判断
\par }{\PP \VerseOne{1}你这论断人的，无论你是谁，也无可推诿。你在什么事上论断人，就在什么事上定自己的罪；因你这论断人的，自己所行却和别人一样。
\VS{2}我们知道这样行的人，　神必照真理审判他。
\VS{3}你这人哪，你论断行这样事的人，自己所行的却和别人一样，你以为能逃脱　神的审判吗？
\VS{4}还是你藐视他丰富的恩慈、宽容、忍耐，不晓得他的恩慈是领你悔改呢？
\VS{5}你竟任着你刚硬不悔改的心，为自己积蓄忿怒，以致　神震怒，显他公义审判的日子来到。
\VS{6}他必照各人的行为报应各人。
\VS{7}凡恒心行善、寻求荣耀、尊贵和不能朽坏{\ADD{之福}}的，就以永生报应他们；
\VS{8}惟有结党、不顺从真理、反顺从不义的，就以忿怒、恼恨报应他们；
\VS{9}将患难、困苦加给一切作恶的人，先是{\PN{犹太}}人，后是{\PN{希腊}}人，
\VS{10}却将荣耀、尊贵、平安加给一切行善的人，先是{\PN{犹太}}人，后是{\PN{希腊}}人。
\VS{11}因为　神不偏待人。
\VS{12}凡没有律法犯了罪的，也必不按律法灭亡；凡在律法以下犯了罪的，也必按律法受审判。（
\VS{13}原来在　神面前，不是听律法的为义，乃是行律法的称义。
\VS{14}没有律法的外邦人若顺着本性行律法上的事，他们虽然没有律法，自己就是自己的律法。
\VS{15}这是显出律法的功用刻在他们心里，他们是非之心同作见证，并且他们的思念互相较量，或以为是，或以为非。）
\VS{16}就在　神借耶稣基督审判人隐秘事的日子，照着我的福音所言。
\par }{\SH 犹太人与律法
\par }{\PP \VS{17}你称为{\PN{犹太}}人，又倚靠律法，且指着　神夸口；
\VS{18}既从律法中受了教训，就晓得　神的旨意，也能分别是非\FTNT{}{{\FR 2:18: }或译：也喜爱那美好的事}；
\VS{19}又深信自己是给瞎子领路的，是黑暗中人的光，
\VS{20}是蠢笨人的师傅，是小孩子的先生，在律法上有知识和真理的模范。
\VS{21}你既是教导别人，还不教导自己吗？你讲说人不可偷窃，自己还偷窃吗？
\VS{22}你说人不可奸淫，自己还奸淫吗？你厌恶偶像，自己还偷窃庙中之物吗？
\VS{23}你指着律法夸口，自己倒犯律法、玷辱　神吗？
\VS{24}神的名在外邦人中，因你们受了亵渎，正如{\ADD{经上}}所记的。
\VS{25}你若是行律法的，割礼固然于你有益；若是犯律法的，你的割礼就算不得割礼。
\VS{26}所以那未受割礼的，若遵守律法的条例，他虽然未受割礼，岂不算是有割礼吗？
\VS{27}而且那本来未受割礼的，若能全守律法，岂不是要审判你这有仪文和割礼竟犯律法的人吗？
\VS{28}因为外面作{\PN{犹太}}人的，不是{\ADD{真}}{\PN{犹太}}人；外面肉身的割礼，也不是{\ADD{真}}割礼。
\VS{29}惟有里面作的，才是{\ADD{真}}{\PN{犹太}}人；{\ADD{真}}割礼也是心里的，在乎灵，不在乎仪文。这人的称赞不是从人来的，乃是从　神来的。

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}这样说来，{\PN{犹太}}人有什么长处？割礼有什么益处呢？
\VS{2}凡事大有好处：第一是　神的圣言交托他们。
\VS{3}即便有不信的，这有何妨呢？难道他们的不信就废掉　神的信吗？
\VS{4}断乎不能！不如说，　神是真实的，人都是虚谎的。如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 你责备人的时候，显为公义；
\par }{\Q 被人议论的时候，可以得胜。
\par }{\MM \VS{5}我且照着人的常话说，我们的不义若显出　神的义来，我们可以怎么说呢？　神降怒，是他不义吗？
\VS{6}断乎不是！若是这样，　神怎能审判世界呢？
\VS{7}若　神的真实，因我的虚谎越发显出他的荣耀，为什么我还受审判，好像罪人呢？
\VS{8}为什么不说，我们可以作恶以成善呢？这是毁谤我们的人说我们有这话。这等人定罪是该当的。
\par }{\SH 没有义人
\par }{\PP \VS{9}这却怎么样呢？我们比他们强吗？决不是的！因我们已经证明：{\PN{犹太}}人和{\PN{希腊}}人都在罪恶之下。
\VS{10}就如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 没有义人，连一个也没有。
\par }{\Q \VS{11}没有明白的；
\par }{\Q 没有寻求　神的；
\par }{\Q \VS{12}都是偏离正路，
\par }{\Q 一同变为无用。
\par }{\Q 没有行善的，连一个也没有。
\par }{\Q \VS{13}他们的喉咙是敞开的坟墓；
\par }{\Q 他们用舌头弄诡诈，
\par }{\Q 嘴唇里有虺蛇的毒气，
\par }{\Q \VS{14}满口是咒骂苦毒。
\par }{\Q \VS{15}杀人流血，
\par }{\Q 他们的脚飞跑，
\par }{\Q \VS{16}所经过的路便行残害暴虐的事。
\par }{\Q \VS{17}平安的路，他们未曾知道；
\par }{\Q \VS{18}他们眼中不怕　神。
\par }{\PP \VS{19}我们晓得律法上的话都是对律法以下之人说的，好塞住各人的口，叫普世的人都伏在　神审判之下。
\VS{20}所以凡有血气的，没有一个因行律法能在　神面前称义，因为律法本是叫人知罪。
\par }{\SH 因信称义
\par }{\PP \VS{21}但如今，　神的义在律法以外已经显明出来，有律法和先知为证：
\VS{22}就是　神的义，因信耶稣基督加给一切相信的人，并没有分别。
\VS{23}因为世人都犯了罪，亏缺了　神的荣耀；
\VS{24}如今却蒙　神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白地称义。
\VS{25}神设立耶稣作挽回祭，是凭着耶稣的血，借着人的信，要显明　神的义；因为他用忍耐的心宽容人先时所犯的罪，
\VS{26}好在今时显明他的义，使人知道他自己为义，也称信耶稣的人为义。
\VS{27}既是这样，哪里能夸口呢？没有可夸的了。用何法没有的呢？是用立功之法吗？不是，乃用信{\ADD{主}}之法。
\VS{28}所以\FTNT{}{{\FR 3:28: }有古卷：因为}我们看定了：人称义是因着信，不在乎遵行律法。
\VS{29}难道　神只作{\PN{犹太}}人的　神吗？不也是作外邦人的　神吗？是的，也作外邦人的　神。
\VS{30}神既是一位，他就要因信称那受割礼的为义，也要因信称那未受割礼的为义。
\VS{31}这样，我们因信废了律法吗？断乎不是！更是坚固律法。

\par }\Chap{4}{\SH 以亚伯拉罕为例
\par }{\PP \VerseOne{1}如此说来，我们的祖宗{\PN{亚伯拉罕}}凭着肉体得了什么呢？
\VS{2}倘若{\PN{亚伯拉罕}}是因行为称义，就有可夸的；只是在　神面前并无可夸。
\VS{3}经上说什么呢？说：「{\PN{亚伯拉罕}}信　神，这就算为他的义。」
\VS{4}做工的得工价，不算恩典，乃是该得的；
\VS{5}惟有不做工的，只信称罪人为义的　神，他的信就算为义。
\VS{6}正如{\PN{大卫}}称那在行为以外蒙　神算为义的人是有福的。
\VS{7}{\ADD{他}}说：
\par }{\Q 得赦免其过、遮盖其罪的，
\par }{\Q 这人是有福的。
\par }{\Q \VS{8}主不算为有罪的，
\par }{\Q 这人是有福的。
\par }{\PP \VS{9}如此看来，这福是单加给那受割礼的人吗？不也是加给那未受割礼的人吗？因我们所说，{\PN{亚伯拉罕}}的信，就算为他的义，
\VS{10}是怎么算的呢？是在他受割礼的时候呢？是在他未受割礼的时候呢？不是在受割礼的时候，乃是在未受割礼的时候。
\VS{11}并且他受了割礼的记号，作他未受割礼的时候因信称义的印证，叫他作一切未受割礼而信之人的父，使他们也算为义；
\VS{12}又作受割礼之人的父，就是那些不但受割礼，并且按我们的祖宗{\PN{亚伯拉罕}}未受割礼而信之踪迹去行的人。
\par }{\SH 应许因信而实现
\par }{\PP \VS{13}因为　{\ADD{神}}应许{\PN{亚伯拉罕}}和他后裔，必得承受世界，不是因律法，乃是因信而得的义。
\VS{14}若是属乎律法的人才得为后嗣，信就归于虚空，应许也就废弃了。
\VS{15}因为律法是惹动忿怒的\FTNT{}{{\FR 4:15: }或译：叫人受刑的}；哪里没有律法，那里就没有过犯。
\VS{16}所以{\ADD{人得为后嗣}}是本乎信，因此就属乎恩，叫应许定然归给一切后裔；不但归给那属乎律法的，也归给那效法{\PN{亚伯拉罕}}之信的。
\VS{17}{\PN{亚伯拉罕}}所信的，是那叫死人复活、使无变为有的　神，他在主面前作我们世人的父。如{\ADD{经上}}所记：「我已经立你作多国的父。」
\VS{18}他在无可指望的时候，因信仍有指望，就得以作多国的父，正如先前所说：「你的后裔将要如此。」
\VS{19}他将近百岁的时候，虽然想到自己的身体如同已死，{\PN{撒拉}}的生育已经断绝，他的信心还是不软弱；
\VS{20}并且仰望　神的应许，总没有因不信心里起疑惑，反倒因信心里得坚固，将荣耀归给　神，
\VS{21}且满心相信　神所应许的必能做成。
\VS{22}所以，这就算为他的义。
\VS{23}「算为他义」的这句话不是单为他写的，
\VS{24}也是为我们将来得算为义之人写的，就是我们这信　神使我们的主耶稣从死里复活的人。
\VS{25}耶稣被交给人，是为我们的过犯；复活，是为叫我们称义\FTNT{}{{\FR 4:25: }或译：耶稣是为我们的过犯交付了，是为我们称义复活了}。

\par }\Chap{5}{\SH 因信称义的福
\par }{\PP \VerseOne{1}我们既因信称义，就借着我们的主耶稣基督得与　神相和。
\VS{2}我们又借着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望　神的荣耀。
\VS{3}不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的；因为知道患难生忍耐，
\VS{4}忍耐生老练，老练生盼望；
\VS{5}盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。
\VS{6}因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。
\VS{7}为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢做的。
\VS{8}惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，　神的爱就在此向我们显明了。
\VS{9}现在我们既靠着他的血称义，就更要借着他免去　{\ADD{神的}}忿怒。
\VS{10}因为我们作仇敌的时候，且借着　神儿子的死，得与　神和好；既已和好，就更要因他的生得救了。
\VS{11}不但如此，我们既借着我主耶稣基督得与　神和好，也就借着他以　神为乐。
\par }{\SH 亚当和基督
\par }{\PP \VS{12}这就如罪是从一人入了世界，死又是从罪来的，于是死就临到众人，因为众人都犯了罪。
\VS{13}没有律法之先，罪已经在世上；但没有律法，罪也不算罪。
\VS{14}然而从{\PN{亚当}}到{\PN{摩西}}，死就作了王，连那些不与{\PN{亚当}}犯一样罪过的，也在他的权下。{\PN{亚当}}乃是那以后要来之人的预像。
\VS{15}只是过犯不如恩赐，若因一人的过犯，众人都死了，何况　神的恩典，与那因耶稣基督一人恩典中的赏赐，岂不更加倍地临到众人吗？
\VS{16}因一人犯罪就定罪，也不如恩赐，原来审判是由一人而定罪，恩赐乃是由许多过犯而称义。
\VS{17}若因一人的过犯，死就因这一人作了王，何况那些受洪恩又蒙所赐之义的，岂不更要因耶稣基督一人在生命中作王吗？
\VS{18}如此说来，因一次的过犯，众人都被定罪；照样，因一次的义行，众人也就被称义得生命了。
\VS{19}因一人的悖逆，众人成为罪人；照样，因一人的顺从，众人也成为义了。
\VS{20}律法本是外添的，叫过犯显多；只是罪在哪里显多，恩典就更显多了。
\VS{21}就如罪作王叫人死；照样，恩典也借着义作王，叫人因我们的主耶稣基督得永生。

\par }\Chap{6}{\SH 在罪上死，在基督里活
\par }{\PP \VerseOne{1}这样，怎么说呢？我们可以仍在罪中、叫恩典显多吗？
\VS{2}断乎不可！我们在罪上死了的人岂可仍在罪中活着呢？
\VS{3}岂不知我们这受洗归入基督耶稣的人是受洗归入他的死吗？
\VS{4}所以，我们借着洗礼归入死，和他一同埋葬，原是叫我们一举一动有新生的样式，像基督借着父的荣耀从死里复活一样。
\VS{5}我们若在他死的形状上与他联合，也要在他复活的形状上与他联合；
\VS{6}因为知道我们的旧人和他同钉十字架，使罪身灭绝，叫我们不再作罪的奴仆；
\VS{7}因为已死的人是脱离了罪。
\VS{8}我们若是与基督同死，就信必与他同活。
\VS{9}因为知道基督既从死里复活，就不再死，死也不再作他的主了。
\VS{10}他死是向罪死了，只有一次；他活是向　神活着。
\VS{11}这样，你们向罪也当看自己是死的；向　神在基督耶稣里，却当看自己是活的。
\par }{\PP \VS{12}所以，不要容罪在你们必死的身上作王，使你们顺从身子的私欲。
\VS{13}也不要将你们的肢体献给罪作不义的器具；倒要像从死里复活的人，将自己献给　神，并将肢体作义的器具献给　神。
\VS{14}罪必不能作你们的主；因你们不在律法之下，乃在恩典之下。
\par }{\SH 义的奴仆
\par }{\PP \VS{15}这却怎么样呢？我们在恩典之下，不在律法之下，就可以犯罪吗？断乎不可！
\VS{16}岂不晓得你们献上自己作奴仆，顺从谁，就作谁的奴仆吗？或作罪的奴仆，以至于死；或作顺命的奴仆，以至成义。
\VS{17}感谢　神！因为你们从前虽然作罪的奴仆，现今却从心里顺服了所传给你们道理的模范。
\VS{18}你们既从罪里得了释放，就作了义的奴仆。
\VS{19}我因你们肉体的软弱，就照人的常话对你们说。你们从前怎样将肢体献给不洁不法作奴仆，以至于不法；现今也要照样将肢体献给义作奴仆，以至于成圣。
\VS{20}因为你们作罪之奴仆的时候，就不被义约束了。
\VS{21}你们现今所看为羞耻的事，当日有什么果子呢？那些事的结局就是死。
\VS{22}但现今，你们既从罪里得了释放，作了　神的奴仆，就有成圣的果子，那结局就是永生。
\VS{23}因为罪的工价乃是死；惟有　神的恩赐，在我们的主基督耶稣里，乃是永生。

\par }\Chap{7}{\SH 以婚姻关系为例
\par }{\PP \VerseOne{1}弟兄们，我现在对明白律法的人说，你们岂不晓得律法管人是在活着的时候吗？
\VS{2}就如女人有了丈夫，丈夫还活着，就被律法约束；丈夫若死了，就脱离了丈夫的律法。
\VS{3}所以丈夫活着，她若归于别人，便叫淫妇；丈夫若死了，她就脱离了丈夫的律法，虽然归于别人，也不是淫妇。
\VS{4}我的弟兄们，这样说来，你们借着基督的身体，在律法上也是死了，叫你们归于别人，就是归于那从死里复活的，叫我们结果子给　神。
\VS{5}因为我们属肉体的时候，那因律法而生的恶欲就在我们肢体中发动，以致结成死亡的果子。
\VS{6}但我们既然在捆我们的律法上死了，现今就脱离了律法，叫我们服事{\ADD{主}}，要按着心灵\FTNT{}{{\FR 7:6: }心灵：或译圣灵}的新样，不按着仪文的旧样。
\par }{\SH 内在的罪
\par }{\PP \VS{7}这样，我们可说什么呢？律法是罪吗？断乎不是！只是非因律法，我就不知何为罪。非律法说「不可起贪心」，我就不知何为贪心。
\VS{8}然而，罪趁着机会，就借着诫命叫诸般的贪心在我里头发动；因为没有律法，罪是死的。
\VS{9}我以前没有律法是活着的；但是诫命来到，罪又活了，我就死了。
\VS{10}那本来叫人活的诫命，反倒叫我死；
\VS{11}因为罪趁着机会，就借着诫命引诱我，并且杀了我。
\VS{12}这样看来，律法是圣洁的，诫命也是圣洁、公义、良善的。
\VS{13}既然如此，那良善的是叫我死吗？断乎不是！{\ADD{叫我死的乃是罪}}。但罪借着那良善的叫我死，就显出真是罪，叫罪因着诫命更显出是恶极了。
\VS{14}我们原晓得律法是属乎灵的，但我是属乎肉体的，是已经卖给罪了。
\VS{15}因为我所做的，我自己不明白；我所愿意的，我并不做；我所恨恶的，我倒去做。
\VS{16}若我所做的，是我所不愿意的，我就应承律法是善的。
\VS{17}既是这样，就不是我做的，乃是住在我里头的罪做的。
\VS{18}我也知道，在我里头，就是我肉体之中，没有良善。因为，立志为善由得我，只是行出来由不得我。
\VS{19}故此，我所愿意的善，我反不做；我所不愿意的恶，我倒去做。
\VS{20}若我去做所不愿意做的，就不是我做的，乃是住在我里头的罪做的。
\VS{21}我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在。
\VS{22}因为按着我里面的意思\FTNT{}{{\FR 7:22: }原文是人}，我是喜欢　神的律；
\VS{23}但我觉得肢体中另有个律和我心中的律交战，把我掳去，叫我附从那肢体中犯罪的律。
\VS{24}我真是苦啊！谁能救我脱离这取死的身体呢？
\VS{25}感谢　神，靠着我们的主耶稣基督{\ADD{就能脱离了}}。这样看来，我以内心顺服　神的律，我肉体却顺服罪的律了。

\par }\Chap{8}{\SH 在圣灵里的生活
\par }{\PP \VerseOne{1}如今，那些在基督耶稣里的就不定罪了。
\VS{2}因为赐生命{\ADD{圣}}灵的律，在基督耶稣里释放了我，使我脱离罪和死的律了。
\VS{3}律法既因肉体软弱，有所不能行的，　神就差遣自己的儿子，成为罪身的形状，作了赎罪祭，在肉体中定了罪案，
\VS{4}使律法的义成就在我们这不随从肉体、只随从{\ADD{圣}}灵的人身上。
\VS{5}因为，随从肉体的人体贴肉体的事；随从{\ADD{圣}}灵的人体贴{\ADD{圣}}灵的事。
\VS{6}体贴肉体的，就是死；体贴{\ADD{圣}}灵的，乃是生命、平安。
\VS{7}原来体贴肉体的，就是与　神为仇；因为不服　神的律法，也是不能服，
\VS{8}而且属肉体的人不能得　神的喜欢。
\VS{9}如果　神的灵住在你们心里，你们就不属肉体，乃属{\ADD{圣}}灵了。人若没有基督的灵，就不是属基督的。
\VS{10}基督若在你们心里，身体就因罪而死，心灵却因义而活。
\VS{11}然而，叫耶稣从死里复活者的灵若住在你们心里，那叫基督耶稣从死里复活的，也必借着住在你们心里的{\ADD{圣}}灵，使你们必死的身体又活过来。
\par }{\PP \VS{12}弟兄们，这样看来，我们并不是欠肉体的债去顺从肉体活着。
\VS{13}你们若顺从肉体活着，必要死；若靠着{\ADD{圣}}灵治死身体的恶行，必要活着。
\VS{14}因为凡被　神的灵引导的，都是　神的儿子。
\VS{15}你们所受的，不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的，乃是儿子的心，因此我们呼叫：「阿爸！父！」
\VS{16}圣灵与我们的心同证我们是　神的儿女；
\VS{17}既是儿女，便是后嗣，就是　神的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。
\par }{\SH 将来的荣耀
\par }{\PP \VS{18}我想，现在的苦楚若比起将来要显于我们的荣耀就不足介意了。
\VS{19}受造之物切望等候　神的众子显出来。
\VS{20}因为受造之物服在虚空之下，不是自己愿意，乃是因那叫他如此的。
\VS{21}但受造之物仍然指望脱离败坏的辖制，得享\FTNT{}{{\FR 8:21: }享：原文是入}　神儿女自由的荣耀。
\VS{22}我们知道，一切受造之物一同叹息，劳苦，直到如今。
\VS{23}不但如此，就是我们这有{\ADD{圣}}灵初结果子的，也是自己心里叹息，等候得着儿子的名分，乃是我们的身体得赎。
\VS{24}我们得救是在乎盼望；只是所见的盼望不是盼望，谁还盼望他所见的呢\FTNT{}{{\FR 8:24: }有古卷：人所看见的何必再盼望呢}？
\VS{25}但我们若盼望那所不见的，就必忍耐等候。
\par }{\PP \VS{26}况且，我们的软弱有{\ADD{圣}}灵帮助；我们本不晓得当怎样祷告，只是{\ADD{圣}}灵亲自用说不出来的叹息替我们祷告。
\VS{27}鉴察人心的，晓得{\ADD{圣}}灵的意思，因为{\ADD{圣}}灵照着　神的{\ADD{旨意}}替圣徒祈求。
\VS{28}我们晓得万事都互相效力，叫爱　神的人得益处，就是按他旨意被召的人。
\VS{29}因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。
\VS{30}预先所定下的人又召他们来；所召来的人又称他们为义；所称为义的人又叫他们得荣耀。
\par }{\SH 　神的爱
\par }{\PP \VS{31}既是这样，还有什么说的呢？　神若帮助我们，谁能敌挡我们呢？
\VS{32}神既不爱惜自己的儿子，为我们众人舍了，岂不也把万物和他一同白白地赐给我们吗？
\VS{33}谁能控告　神所拣选的人呢？有　神称他们为义了\FTNT{}{{\FR 8:33: }或译：是称他们为义的　神吗}。
\VS{34}谁能定他们的罪呢？有基督耶稣已经死了，而且从死里复活，现今在　神的右边，也替我们祈求\FTNT{}{{\FR 8:34: }有基督......或译：是已经死了，而且从死里复活，现今在　神的右边，也替我们祈求的基督耶稣吗}。
\VS{35}谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？
\VS{36}如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 我们为你的缘故终日被杀；
\par }{\Q 人看我们如将宰的羊。
\par }{\PP \VS{37}然而，靠着爱我们的{\ADD{主}}，在这一切的事上已经得胜有余了。
\VS{38}因为我深信无论是死，是生，是天使，是掌权的，是有能的，是现在的事，是将来的事，
\VS{39}是高处的，是低处的，是别的受造之物，都不能叫我们与　神的爱隔绝；这爱是在我们的主基督耶稣里的。

\par }\Chap{9}{\SH 　神拣选以色列人
\par }{\PP \VerseOne{1}我在基督里说真话，并不谎言，有我良心被圣灵感动，给我作见证：
\VS{2}我是大有忧愁，心里时常伤痛；
\VS{3}为我弟兄，我骨肉之亲，就是自己被咒诅，与基督分离，我也愿意。
\VS{4}他们是{\PN{以色列}}人；那儿子的名分、荣耀、诸约、律法、礼仪、应许都是他们的。
\VS{5}列祖就是他们的祖宗；按肉体说，基督也是从他们出来的。他是在万有之上，永远可称颂的　神。阿们！
\par }{\PP \VS{6}这不是说　神的话落了空。因为从{\PN{以色列}}生的不都是{\PN{以色列}}人，
\VS{7}也不因为是{\PN{亚伯拉罕}}的后裔就都作他的儿女；惟独「从{\PN{以撒}}生的才要称为你的后裔。」
\VS{8}这就是说，肉身所生的儿女不是　神的儿女，惟独那应许的儿女才算是后裔。
\VS{9}因为所应许的话是这样说：「到{\ADD{明年}}这时候我要来，{\PN{撒拉}}必生一个儿子。」
\VS{10}不但如此，还有{\PN{利百加}}，既从一个人，就是从我们的祖宗{\PN{以撒}}怀了孕，（
\VS{11}{\ADD{双子}}还没有生下来，善恶还没有做出来，只因要显明　神拣选人的旨意，不在乎人的行为，乃在乎召人的{\ADD{主}}。）
\VS{12}神就对{\PN{利百加}}说：「将来，大的要服事小的。」
\VS{13}正如{\ADD{经上}}所记：{\PN{雅各}}是我所爱的；{\PN{以扫}}是我所恶的。
\par }{\PP \VS{14}这样，我们可说什么呢？难道　神有什么不公平吗？断乎没有！
\VS{15}因他对{\PN{摩西}}说：
\par }{\Q 我要怜悯谁就怜悯谁，
\par }{\Q 要恩待谁就恩待谁。
\par }{\MM \VS{16}据此看来，这不在乎那定意的，也不在乎那奔跑的，只在乎发怜悯的　神。
\VS{17}因为经上有话向法老说：「我将你兴起来，特要在你身上彰显我的权能，并要使我的名传遍天下。」
\VS{18}如此看来，　神要怜悯谁就怜悯谁，要叫谁刚硬就叫谁刚硬。
\par }{\SH 　神的忿怒和怜悯
\par }{\PP \VS{19}这样，你必对我说：「他为什么还指责人呢？有谁抗拒他的旨意呢？」
\VS{20}你这个人哪，你是谁，竟敢向　神强嘴呢？受造之物岂能对造他的说：「你为什么这样造我呢？」
\VS{21}窑匠难道没有权柄从一团泥里拿一块做成贵重的器皿，又拿一块做成卑贱的器皿吗？
\VS{22}倘若　神要显明他的忿怒，彰显他的权能，就多多忍耐宽容那可怒、预备遭毁灭的器皿，
\VS{23}又要将他丰盛的荣耀彰显在那蒙怜悯、早预备得荣耀的器皿上。
\VS{24}这{\ADD{器皿}}就是我们被　神所召的，不但是从{\PN{犹太}}人中，也是从外邦人中。这有什么不可呢？
\VS{25}就像　神在{\PN{何西阿}}书上说：
\par }{\Q 那本来不是我子民的，
\par }{\Q 我要称为「我的子民」；
\par }{\Q 本来不是蒙爱的，
\par }{\Q 我要称为「蒙爱的」。
\par }{\Q \VS{26}从前在什么地方对他们说：
\par }{\Q 你们不是我的子民，
\par }{\Q 将来就在那里称他们为「永生　神的儿子」。
\par }{\PP \VS{27}{\PN{以赛亚}}指着{\PN{以色列}}人喊着说：「{\PN{以色列}}人虽多如海沙，得救的不过是剩下的余数；
\VS{28}因为主要在世上施行他的话，叫他的话都成全，速速地完结。」
\VS{29}又如{\PN{以赛亚}}先前说过：
\par }{\Q 若不是万军之主给我们存留余种，
\par }{\Q 我们早已像{\PN{所多玛}}、{\PN{蛾摩拉}}的样子了。
\par }{\SH 以色列人和福音
\par }{\PP \VS{30}这样，我们可说什么呢？那本来不追求义的外邦人反得了义，就是因信而得的义。
\VS{31}但{\PN{以色列}}人追求律法的义，反得不着律法的义。
\VS{32}这是什么缘故呢？是因为他们不凭着信心求，只凭着行为求；他们正跌在那绊脚石上。
\VS{33}就如经上所记：
\par }{\Q 我在{\PN{锡安}}放一块绊脚的石头，跌人的磐石；
\par }{\Q 信靠他的人必不至于羞愧。

\par }\Chap{10}{\PP \VerseOne{1}弟兄们，我心里所愿的，向　神所求的，是要{\PN{以色列}}人得救。
\VS{2}我可以证明，他们向　神有热心，但不是按着真知识；
\VS{3}因为不知道　神的义，想要立自己的义，就不服　神的义了。
\VS{4}律法的总结就是基督，使凡信他的都得着义。
\par }{\SH 求告主名的必要得救
\par }{\PP \VS{5}{\PN{摩西}}写着说：「人若行那出于律法的义，就必因此活着。」
\VS{6}惟有出于信心的义如此说：「你不要心里说：谁要升到天上去呢？（就是要领下基督来；）
\VS{7}谁要下到阴间去呢？（就是要领基督从死里上来。）」
\VS{8}他到底怎么说呢？他说：
\par }{\Q 这道离你不远，
\par }{\Q 正在你口里，在你心里—
\par }{\PP （就是我们所传信{\ADD{主}}的道。）
\VS{9}你若口里认耶稣为主，心里信　神叫他从死里复活，就必得救。
\VS{10}因为，人心里相信就可以称义，口里承认就可以得救。
\VS{11}经上说：「凡信他的人必不至于羞愧。」
\VS{12}{\PN{犹太}}人和{\PN{希腊}}人并没有分别，因为众人同有一位主；他也厚待一切求告他的人。
\VS{13}因为「凡求告主名的就必得救」。
\par }{\PP \VS{14}然而，人未曾信他，怎能求他呢？未曾听见他，怎能信他呢？没有传道的，怎能听见呢？
\VS{15}若没有奉差遣，怎能传道呢？如{\ADD{经}}上所记：「报福音、传喜信的人，他们的脚{\ADD{踪}}何等佳美！」
\VS{16}只是人没有都听从福音，因为{\PN{以赛亚}}说：「主啊，我们所传的有谁信呢？」
\VS{17}可见，信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。
\VS{18}但我说，人没有听见吗？诚然听见了。
\par }{\Q 他们的声音传遍天下；
\par }{\Q 他们的言语传到地极。
\par }{\MM \VS{19}我再说，{\PN{以色列}}人不知道吗？先有{\PN{摩西}}说：
\par }{\Q 我要用那不成子民的惹动你们的愤恨；
\par }{\Q 我要用那无知的民触动你们的怒气。
\par }{\MM \VS{20}又有{\PN{以赛亚}}放胆说：
\par }{\Q 没有寻找我的，我叫他们遇见；
\par }{\Q 没有访问我的，我向他们显现。
\par }{\MM \VS{21}至于{\PN{以色列}}人，他说：「我整天伸手招呼那悖逆顶嘴的百姓。」

\par }\Chap{11}{\SH 以色列的余民
\par }{\PP \VerseOne{1}我且说，　神弃绝了他的百姓吗？断乎没有！因为我也是{\PN{以色列}}人，{\PN{亚伯拉罕}}的后裔，属{\PN{便雅悯}}支派的。
\VS{2}神并没有弃绝他预先所知道的百姓。你们岂不晓得经上论到{\PN{以利亚}}是怎么说的呢？他在　神面前怎样控告{\PN{以色列}}人说：
\VS{3}「主啊，他们杀了你的先知，拆了你的祭坛，只剩下我一个人；他们还要寻索我的命。」
\VS{4}神的回话是怎么说的呢？{\ADD{他说}}：「我为自己留下七千人，是未曾向{\PN{巴力}}屈膝的。」
\VS{5}如今也是这样，照着拣选的恩典，还有所留的余数。
\VS{6}既是出于恩典，就不在乎行为；不然，恩典就不是恩典了。
\VS{7}这是怎么样呢？{\PN{以色列}}人所求的，他们没有得着。惟有蒙拣选的人得着了；其余的就成了顽梗不化的。
\VS{8}如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 　神给他们昏迷的心，
\par }{\Q 眼睛不能看见，
\par }{\Q 耳朵不能听见，
\par }{\Q 直到今日。
\par }{\MM \VS{9}{\PN{大卫}}也说：
\par }{\Q 愿他们的筵席变为网罗，变为机槛，
\par }{\Q 变为绊脚石，作他们的报应。
\par }{\Q \VS{10}愿他们的眼睛昏蒙，不得看见；
\par }{\Q 愿你时常弯下他们的腰。
\par }{\SH 外邦人得救
\par }{\PP \VS{11}我且说，他们失脚是要他们跌倒吗？断乎不是！反倒因他们的过失，救恩便临到外邦人，要激动他们发愤。
\VS{12}若他们的过失为天下的富足，他们的缺乏为外邦人的富足，何况他们的丰满呢？
\par }{\PP \VS{13}我对你们外邦人说这话；因我是外邦人的使徒，所以敬重\FTNT{}{{\FR 11:13: }原文是荣耀}我的职分，
\VS{14}或者可以激动我骨肉之亲发愤，好救他们一些人。
\VS{15}若他们被丢弃，天下就得{\ADD{与　神}}和好，他们被收纳，岂不是死而复生吗？
\VS{16}所献的新面若是圣洁，全团也就圣洁了；树根若是圣洁，树枝也就圣洁了。
\par }{\PP \VS{17}若有几根枝子被折下来，你这野橄榄得接在其中，一同得着橄榄根的肥汁，
\VS{18}你就不可向{\ADD{旧}}枝子夸口；若是夸口，{\ADD{当知道}}不是你托着根，乃是根托着你。
\VS{19}你若说，那枝子被折下来是特为叫我接上。
\VS{20}不错！他们因为不信，所以被折下来；你因为信，所以立得住；你不可自高，反要惧怕。
\VS{21}神既不爱惜原来的枝子，也必不爱惜你。
\VS{22}可见，　神的恩慈和严厉向那跌倒的人是严厉的，向你是有恩慈的，只要你长久在他的恩慈里；不然，你也要被砍下来。
\VS{23}而且他们若不是长久不信，仍要被接上，因为　神能够把他们从新接上。
\VS{24}你是从那天生的野橄榄上砍下来的，尚且逆着性得接在好橄榄上，何况这本树的枝子，要接在本树上呢！
\par }{\SH 以色列人的复兴
\par }{\PP \VS{25}弟兄们，我不愿意你们不知道这奥秘（恐怕你们自以为聪明），就是{\PN{以色列}}人有几分是硬心的，等到外邦人的数目添满了，
\VS{26}于是{\PN{以色列}}全家都要得救。如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 必有一位救主从{\PN{锡安}}出来，
\par }{\Q 要消除{\PN{雅各}}家的一切罪恶；
\par }{\Q \VS{27}又{\ADD{说}}：我除去他们罪的时候，
\par }{\Q 这就是我与他们所立的约。
\par }{\MM \VS{28}就着福音说，他们为你们的缘故是仇敌；就着拣选说，他们为列祖的缘故是蒙爱的。
\VS{29}因为　神的恩赐和选召是没有后悔的。
\VS{30}你们从前不顺服　神，如今因他们的不顺服，你们倒蒙了怜恤。
\VS{31}这样，他们也是不顺服，叫他们因着施给你们的怜恤，现在也就蒙怜恤。
\VS{32}因为　神将众人都圈在不顺服之中，特意要怜恤众人。
\par }{\Q \VS{33}深哉，　神丰富的智慧和知识！
\par }{\Q 他的判断何其难测！
\par }{\Q 他的踪迹何其难寻！
\par }{\Q \VS{34}谁知道主的心？
\par }{\Q 谁作过他的谋士呢？
\par }{\Q \VS{35}谁是先给了他，
\par }{\Q 使他后来偿还呢？
\par }{\Q \VS{36}因为万有都是本于他，
\par }{\Q 倚靠他，归于他。
\par }{\Q 愿荣耀归给他，直到永远。阿们！

\par }\Chap{12}{\SH 基督里的新生活
\par }{\PP \VerseOne{1}所以，弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是　神所喜悦的；你们如此事奉乃是理所当然的。
\VS{2}不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。
\par }{\PP \VS{3}我凭着所赐我的恩对你们各人说：不要看自己过于所当看的；要照着　神所分给各人信心的大小，看得合乎中道。
\VS{4}正如我们一个身子上有好些肢体，肢体也不都是一样的用处。
\VS{5}我们这许多人，在基督里成为一身，互相联络作肢体，也是如此。
\VS{6}按我们所得的恩赐，各有不同。或说预言，就当照着信心的程度说{\ADD{预言}}；
\VS{7}或作执事，就当{\ADD{专一}}执事；或作教导的，就当{\ADD{专一}}教导；
\VS{8}或作劝化的，就当{\ADD{专一}}劝化；施舍的，就当诚实；治理的，就当殷勤；怜悯人的，就当甘心。
\par }{\SH 基督徒的生活守则
\par }{\PP \VS{9}爱人不可虚假。恶，要厌恶；善，要亲近。
\VS{10}爱弟兄，要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让。
\VS{11}殷勤，不可懒惰；要心里火热，常常服事主。
\VS{12}在指望中要喜乐；在患难中要忍耐；祷告要恒切。
\VS{13}圣徒缺乏，要帮补；客，要一味地款待。
\VS{14}逼迫你们的，要给他们祝福；只要祝福，不可咒诅。
\VS{15}与喜乐的人要同乐；与哀哭的人要同哭。
\VS{16}要彼此同心；不要志气高大，倒要俯就卑微的人\FTNT{}{{\FR 12:16: }人：或译事}。不要自以为聪明。
\VS{17}不要以恶报恶；众人以为美的事要留心去做。
\VS{18}若是能行，总要尽力与众人和睦。
\VS{19}亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒\FTNT{}{{\FR 12:19: }或译：让人发怒}；因为{\ADD{经上}}记着：「主说：『伸冤在我，我必报应。』」
\VS{20}所以，「你的仇敌若饿了，就给他吃，若渴了，就给他喝；因为你这样行就是把炭火堆在他的头上。」
\VS{21}你不可为恶所胜，反要以善胜恶。

\par }\Chap{13}{\SH 顺服掌权者
\par }{\PP \VerseOne{1}在上有权柄的，人人当顺服他，因为没有权柄不是出于　神的。凡掌权的都是　神所命的。
\VS{2}所以，抗拒掌权的就是抗拒　神的命；抗拒的必自取刑罚。
\VS{3}作官的原不是叫行善的惧怕，乃是叫作恶的惧怕。你愿意不惧怕掌权的吗？你只要行善，就可得他的称赞；
\VS{4}因为他是　神的用人，是与你有益的。你若作恶，却当惧怕，因为他不是空空地佩剑；他是　神的用人，是伸冤的，刑罚那作恶的。
\VS{5}所以，你们必须顺服，不但是因为刑罚，也是因为良心。
\VS{6}你们纳粮，也为这个缘故；因他们是　神的差役，常常特管这事。
\VS{7}凡人所当得的，就给他。当得粮的，给他纳粮；当得税的，给他上税；当惧怕的，惧怕他；当恭敬的，恭敬他。
\par }{\SH 相爱如兄弟
\par }{\PP \VS{8}凡事都不可亏欠人，惟有彼此相爱要常以为亏欠，因为爱人的就完全了律法。
\VS{9}像那不可奸淫，不可杀人，不可偷盗，不可贪婪，或有别的诫命，都包在爱人如己这一句话之内了。
\VS{10}爱是不加害与人的，所以爱就完全了律法。
\par }{\SH 白昼将近
\par }{\PP \VS{11}再者，你们晓得，现今就是该趁早睡醒的时候；因为我们得救，现今比{\ADD{初}}信的时候更近了。
\VS{12}黑夜已深，白昼将近。我们就当脱去暗昧的行为，带上光明的兵器。
\VS{13}行事为人要端正，好像行在白昼。不可荒宴醉酒；不可好色邪荡；不可争竞嫉妒。
\VS{14}总要披戴主耶稣基督，不要为肉体安排，去{\ADD{放纵}}私欲。

\par }\Chap{14}{\SH 不可论断弟兄
\par }{\PP \VerseOne{1}信心软弱的，你们要接纳，但不要辩论所疑惑的事。
\VS{2}有人信百物都可吃；但那软弱的，只吃蔬菜。
\VS{3}吃的人不可轻看不吃的人；不吃的人不可论断吃的人；因为　神已经收纳他了。
\VS{4}你是谁，竟论断别人的仆人呢？他或站住或跌倒，自有他的主人在；而且他也必要站住，因为主能使他站住。
\VS{5}有人看这日比那日强；有人看日日都是一样。只是各人心里要意见坚定。
\VS{6}守日的人是为主守的。吃的人是为主吃的，因他感谢　神；不吃的人是为主不吃的，也感谢　神。
\par }{\PP \VS{7}我们没有一个人为自己活，也没有一个人为自己死。
\VS{8}我们若活着，是为主而活；若死了，是为主而死。所以，我们或活或死总是主的人。
\VS{9}因此，基督死了，又活了，为要作死人并活人的主。
\VS{10}你这个人，为什么论断弟兄呢？又为什么轻看弟兄呢？因我们都要站在　神的台前。
\VS{11}{\ADD{经上}}写着：
\par }{\Q 主说：我凭着我的永生起誓：
\par }{\Q 万膝必向我跪拜；
\par }{\Q 万口必向我承认。
\par }{\MM \VS{12}这样看来，我们各人必要将自己的事在　神面前说明。
\par }{\SH 不可使弟兄跌倒
\par }{\PP \VS{13}所以，我们不可再彼此论断，宁可定意谁也不给弟兄放下绊脚跌人之物。
\VS{14}我凭着主耶稣确知深信，凡物本来没有不洁净的；惟独人以为不洁净的，在他就不洁净了。
\VS{15}你若因食物叫弟兄忧愁，就不是按着爱人的道理行。基督已经替他死，你不可因你的食物叫他败坏。
\VS{16}不可叫你的善被人毁谤；
\VS{17}因为　神的国不在乎吃喝，只在乎公义、和平，并圣灵中的喜乐。
\VS{18}在这几样上服事基督的，就为　神所喜悦，又为人所称许。
\VS{19}所以，我们务要追求和睦的事与彼此建立{\ADD{德行}}的事。
\VS{20}不可因食物毁坏　神的工程。凡物固然洁净，但有人因食物叫人跌倒，就是他的罪了。
\VS{21}无论是吃肉是喝酒，是什么别的事，叫弟兄跌倒，一概不做才好。
\VS{22}你有信心，就当在　神面前守着。人在自己以为可行的事上能不自责，就有福了。
\VS{23}若有疑心而吃的，就必有罪，因为他吃不是出于信心。凡不出于信心的都是罪。

\par }\Chap{15}{\SH 不求自己的喜悦，要叫邻舍喜悦
\par }{\PP \VerseOne{1}我们坚固的人应该担代不坚固人的软弱，不求自己的喜悦。
\VS{2}我们各人务要叫邻舍喜悦，使他得益处，建立{\ADD{德行}}。
\VS{3}因为基督也不求自己的喜悦，如{\ADD{经上}}所记：「辱骂你人的辱骂都落在我身上。」
\VS{4}从前所写的{\ADD{圣经}}都是为教训我们写的，叫我们因圣经所生的忍耐和安慰可以得着盼望。
\VS{5}但愿赐忍耐安慰的　神叫你们彼此同心，效法基督耶稣，
\VS{6}一心一口荣耀　神—我们主耶稣基督的父！
\par }{\SH 　神的福音一视同仁
\par }{\PP \VS{7}所以，你们要彼此接纳，如同基督接纳你们一样，使荣耀归与　神。
\VS{8}我说，基督是为　神真理作了受割礼人的执事，要证实所应许列祖的话，
\VS{9}并叫外邦人因他的怜悯荣耀　神。如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 因此，我要在外邦中称赞你，
\par }{\Q 歌颂你的名；
\par }{\MM \VS{10}又说：
\par }{\Q 你们外邦人当与主的百姓一同欢乐；
\par }{\MM \VS{11}又说：
\par }{\Q 外邦啊，你们当赞美主！
\par }{\Q 万民哪，你们都当颂赞他！
\par }{\MM \VS{12}又有{\PN{以赛亚}}说：
\par }{\Q 将来有{\PN{耶西}}的根，
\par }{\Q 就是那兴起来要治理外邦的；
\par }{\Q 外邦人要仰望他。
\par }{\MM \VS{13}但愿使人有盼望的　神，因信将诸般的喜乐、平安充满你们的心，使你们借着圣灵的能力大有盼望！
\par }{\SH 保罗的宣教使命
\par }{\PP \VS{14}弟兄们，我自己也深信你们是满有良善，充足了诸般的知识，也能彼此劝戒。
\VS{15}但我稍微放胆写信给你们，是要提醒你们的记性，特因　神所给我的恩典，
\VS{16}使我为外邦人作基督耶稣的仆役，作　神福音的祭司，叫所献上的外邦人，因着圣灵成为圣洁，可蒙悦纳。
\VS{17}所以论到　神的事，我在基督耶稣里有可夸的。
\VS{18}除了基督借我做的那些事，我什么都不敢提，只提他借我言语作为，用神迹奇事的能力，并圣灵的能力，使外邦人顺服；
\VS{19}甚至我从{\PN{耶路撒冷}}，直转到{\PN{以利哩古}}，到处传了基督的福音。
\VS{20}我立了志向，不在基督的名被称过的地方传福音，免得建造在别人的根基上。
\VS{21}就如{\ADD{经上}}所记：
\par }{\Q 未曾闻知他信息的，将要看见；
\par }{\Q 未曾听过的，将要明白。
\par }{\SH 保罗计划访问罗马
\par }{\PP \VS{22}我因多次被拦阻，总不得到你们那里去。
\VS{23}但如今，在这里再没有{\ADD{可传的}}地方，而且这好几年，我切心想望到{\PN{西班牙}}去的时候，可以到你们那里，
\VS{24}盼望从你们那里经过，得见你们，先与你们彼此交往，心里稍微满足，然后蒙你们送行。
\VS{25}但现在，我往{\PN{耶路撒冷}}去供给圣徒。
\VS{26}因为{\PN{马其顿}}和{\PN{亚该亚}}人乐意凑出捐项给{\PN{耶路撒冷}}圣徒中的穷人。
\VS{27}这固然是他们乐意的，其实也算是所欠的债；因外邦人既然在他们属灵的好处上有分，就当把养身之物供给他们。
\VS{28}等我办完了这事，把这善果向他们交付明白，我就要路过你们那里，往{\PN{西班牙}}去。
\VS{29}我也晓得，去的时候必带着基督丰盛的恩典而去。
\par }{\PP \VS{30}弟兄们，我借着我们主耶稣基督，又借着{\ADD{圣}}灵的爱，劝你们与我一同竭力，为我祈求　神，
\VS{31}叫我脱离在{\PN{犹太}}不顺从的人，也叫我为{\PN{耶路撒冷}}所办的捐项可蒙圣徒悦纳，
\VS{32}并叫我顺着　神的旨意，欢欢喜喜地到你们那里，与你们同得安息。
\VS{33}愿赐平安的　神常和你们众人同在。阿们！

\par }\Chap{16}{\SH 问安
\par }{\PP \VerseOne{1}我对你们举荐我们的姊妹{\PN{非比}}；她是{\PN{坚革哩}}教会中的女执事。
\VS{2}请你们为主接待她，合乎圣徒的体统。她在何事上要你们帮助，你们就帮助她；因她素来帮助许多人，也帮助了我。
\par }{\PP \VS{3}问{\PN{百基拉}}和{\PN{亚居拉}}安。他们在基督耶稣里与我同工，
\VS{4}也为我的命将自己的颈项置之度外。不但我感谢他们，就是外邦的众教会也感谢他们。
\VS{5}又问在他们家中的教会安。问我所亲爱的{\PN{以拜尼土}}安；他在{\PN{亚细亚}}是归基督初结的果子。
\VS{6}又问{\PN{马利亚}}安；她为你们多受劳苦。
\VS{7}又问我亲属与我一同坐监的{\PN{安多尼古}}和{\PN{犹尼亚}}安；他们在使徒中是有名望的，也是比我先在基督里。
\VS{8}又问我在主里面所亲爱的{\PN{暗伯利}}安。
\VS{9}又问在基督里与我们同工的{\PN{耳巴奴}}，并我所亲爱的{\PN{士大古}}安。
\VS{10}又问在基督里经过试验的{\PN{亚比利}}安。问{\PN{亚利多布}}家里的人安。
\VS{11}又问我亲属{\PN{希罗天}}安。问{\PN{拿其数}}家在主里的人安。
\VS{12}又问为主劳苦的{\PN{土非拿}}氏和{\PN{土富撒}}氏安。问可亲爱为主多受劳苦的{\PN{彼息}}氏安。
\VS{13}又问在主蒙拣选的{\PN{鲁孚}}和他母亲安；他的母亲就是我的母亲。
\VS{14}又问{\PN{亚逊其土}}、{\PN{弗勒干}}、{\PN{黑米}}、{\PN{八罗巴}}、{\PN{黑马}}，并与他们在一处的弟兄们安。
\VS{15}又问{\PN{非罗罗古}}和{\PN{犹利亚}}，{\PN{尼利亚}}和他姊妹，同{\PN{阿林巴}}并与他们在一处的众圣徒安。
\VS{16}你们亲嘴问安，彼此务要圣洁。基督的众教会都问你们安。
\par }{\PP \VS{17}弟兄们，那些离间你们、叫你们跌倒、背乎所学之道的人，我劝你们要留意躲避他们。
\VS{18}因为这样的人不服事我们的主基督，只服事自己的肚腹，用花言巧语诱惑那些老实人的心。
\VS{19}你们的顺服已经传于众人，所以我为你们欢喜；但我愿意你们在善上聪明，在恶上愚拙。
\VS{20}赐平安的　神快要将撒但践踏在你们脚下。愿我主耶稣基督的恩常和你们同在！
\par }{\PP \VS{21}与我同工的{\PN{提摩太}}，和我的亲属{\PN{路求}}、{\PN{耶孙}}、{\PN{所西巴德}}，问你们安。
\VS{22}我这代笔写信的{\PN{德提}}，在主里面问你们安。
\VS{23}那接待我、也接待全教会的{\PN{该犹}}问你们安。
\VS{24}城内管银库的{\PN{以拉都}}和兄弟{\PN{括土}}问你们安。
\par }{\SH 颂赞
\par }{\PP \VS{25}惟有　神能照我所传的福音和所讲的耶稣基督，并照永古隐藏不言的奥秘，坚固你们的心。
\VS{26}这奥秘如今显明出来，而且按着永生　神的命，借众先知的书指示万国的民，使他们信服真道。
\VS{27}愿荣耀，因耶稣基督，归与独一全智的　神，直到永远。阿们！
\par }