\NormalFont\ShortTitle{路得记}
{\MT 路得记

\par }\ChapOne{1}{\SH 以利米勒全家迁往摩押
\par }{\PP \VerseOne{1}当士师秉政的时候，国中遭遇饥荒。在{\PN{犹大}}的{\PN{伯利恒}}，有一个人带着妻子和两个儿子往{\PN{摩押}}地去寄居。
\VS{2}这人名叫{\PN{以利米勒}}，他的妻名叫{\PN{拿俄米}}；他两个儿子，一个名叫{\PN{玛伦}}，一个名叫{\PN{基连}}，都是{\PN{犹大}}{\PN{伯利恒}}的{\PN{以法他}}人。他们到了{\PN{摩押}}地，就住在那里。
\VS{3}后来{\PN{拿俄米}}的丈夫{\PN{以利米勒}}死了，剩下妇人和她两个儿子。
\VS{4}这两个儿子娶了{\PN{摩押}}女子为妻，一个名叫{\PN{俄珥巴}}，一个名叫{\PN{路得}}，在那里住了约有十年。
\VS{5}{\PN{玛伦}}和{\PN{基连}}二人也死了，剩下{\PN{拿俄米}}，没有丈夫，也没有儿子。
\par }{\SH 拿俄米和路得回伯利恒
\par }{\PP \VS{6}她就与两个儿妇起身，要从{\PN{摩押}}地归回；因为她在{\PN{摩押}}地听见耶和华眷顾自己的百姓，赐粮食与他们。
\VS{7}于是她和两个儿妇起行离开所住的地方，要回{\PN{犹大}}地去。
\VS{8}{\PN{拿俄米}}对两个儿妇说：「你们各人回娘家去吧。愿耶和华恩待你们，像你们恩待已死的人与我一样！
\VS{9}愿耶和华使你们各在新夫家中得平安！」于是{\PN{拿俄米}}与她们亲嘴。她们就放声而哭，
\VS{10}说：「不然，我们必与你一同回你本国去。」
\VS{11}{\PN{拿俄米}}说：「我女儿们哪，回去吧！为何要跟我去呢？我还能生子作你们的丈夫吗？
\VS{12}我女儿们哪，回去吧！我年纪老迈，不能再有丈夫；即或说，我还有指望，今夜有丈夫可以生子，
\VS{13}你们岂能等着他们长大呢？你们岂能等着他们不嫁别人呢？我女儿们哪，不要这样。我为你们的缘故甚是愁苦，因为耶和华伸手攻击我。」
\VS{14}两个儿妇又放声而哭，{\PN{俄珥巴}}与婆婆亲嘴{\ADD{而别}}，只是{\PN{路得}}舍不得{\PN{拿俄米}}。
\par }{\PP \VS{15}{\PN{拿俄米}}说：「看哪，你嫂子已经回她本国和她{\ADD{所拜}}的神那里去了，你也跟着你嫂子回去吧！」
\VS{16}{\PN{路得}}说：「不要催我回去不跟随你。你往哪里去，我也往那里去；你在哪里住宿，我也在那里住宿；你的国就是我的国，你的　神就是我的　神。
\VS{17}你在哪里死，我也在那里死，也葬在那里。除非死能使你我相离！不然，愿耶和华重重地降罚与我。」
\VS{18}{\PN{拿俄米}}见{\PN{路得}}定意要跟随自己去，就不再劝她了。
\par }{\PP \VS{19}于是二人同行，来到{\PN{伯利恒}}。她们到了{\PN{伯利恒}}，合城的人就都惊讶。妇女们说：「这是{\PN{拿俄米}}吗？」
\VS{20}{\PN{拿俄米}}对她们说：「不要叫我{\PN{拿俄米}}\FTNT{}{{\FR 1:20: }就是甜的意思}，要叫我{\PN{玛拉}}\FTNT{}{{\FR 1:20: }就是苦的意思}，因为全能者使我受了大苦。
\VS{21}我满满地出去，耶和华使我空空地回来。耶和华降祸与我；全能者使我受苦。既是这样，你们为何还叫我{\PN{拿俄米}}呢？」
\par }{\PP \VS{22}{\PN{拿俄米}}和她儿妇{\PN{摩押}}女子{\PN{路得}}，从{\PN{摩押}}地回来到{\PN{伯利恒}}，正是动手割大麦的时候。

\par }\Chap{2}{\SH 路得在波阿斯田里捡麦穗
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{拿俄米}}的丈夫{\PN{以利米勒}}的亲族中，有一个人名叫{\PN{波阿斯}}，是个大财主。
\VS{2}{\PN{摩押}}女子{\PN{路得}}对{\PN{拿俄米}}说：「容我往田间去，我蒙谁的恩，就在谁的身后拾取麦穗。」{\PN{拿俄米}}说：「女儿啊，你只管去。」
\VS{3}{\PN{路得}}就去了，来到田间，在收割的人身后拾取麦穗。她恰巧到了{\PN{以利米勒}}本族的人{\PN{波阿斯}}那块田里。
\VS{4}{\PN{波阿斯}}正从{\PN{伯利恒}}来，对收割的人说：「愿耶和华与你们同在！」他们回答说：「愿耶和华赐福与你！」
\VS{5}{\PN{波阿斯}}问监管收割的仆人说：「那是谁家的女子？」
\VS{6}监管收割的仆人回答说：「是那{\PN{摩押}}女子，跟随{\PN{拿俄米}}从{\PN{摩押}}地回来的。
\VS{7}她说：『请你容我跟着收割的人拾取打捆剩下的麦穗。』她从早晨直到如今，除了在屋子里坐一会儿，常在这里。」
\par }{\PP \VS{8}{\PN{波阿斯}}对{\PN{路得}}说：「女儿啊，听我说，不要往别人田里拾取麦穗，也不要离开这里，要常与我使女们在一处。
\VS{9}我的仆人在那块田收割，你就跟着他们去。我已经吩咐仆人不可欺负你；你若渴了，就可以到器皿那里喝仆人打来的水。」
\VS{10}{\PN{路得}}就俯伏在地叩拜，对他说：「我既是外邦人，怎么蒙你的恩，这样顾恤我呢？」
\VS{11}{\PN{波阿斯}}回答说：「自从你丈夫死后，凡你向婆婆所行的，并你离开父母和本地，到素不认识的民中，这些事人全都告诉我了。
\VS{12}愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华—{\PN{以色列}}　神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。」
\VS{13}{\PN{路得}}说：「我主啊，愿在你眼前蒙恩。我虽然不及你的一个使女，你还用慈爱的话安慰我的心。」
\par }{\PP \VS{14}到了吃饭的时候，{\PN{波阿斯}}对{\PN{路得}}说：「你到这里来吃饼，将饼蘸在醋里。」{\PN{路得}}就在收割的人旁边坐下；他们把烘了的穗子递给她。她吃饱了，还有余剩的。
\VS{15}她起来又拾取麦穗，{\PN{波阿斯}}吩咐仆人说：「她就是在捆中拾取麦穗，也可以容她，不可羞辱她；
\VS{16}并要从捆里抽出些来，留在地下任她拾取，不可叱吓她。」
\par }{\PP \VS{17}这样，{\PN{路得}}在田间拾取麦穗，直到晚上，将所拾取的打了，约有一伊法大麦。
\VS{18}她就把所拾取的带进城去给婆婆看，又把她吃饱了所剩的给了婆婆。
\VS{19}婆婆问她说：「你今日在哪里拾取麦穗，在哪里做工呢？愿那顾恤你的得福。」{\PN{路得}}就告诉婆婆说：「我今日在一个名叫{\PN{波阿斯}}的人那里做工。」
\VS{20}{\PN{拿俄米}}对儿妇说：「愿那人蒙耶和华赐福，因为他不断地恩待活人死人。」{\PN{拿俄米}}又说：「那是我们本族的人，是一个至近的亲属。」
\VS{21}{\PN{摩押}}女子{\PN{路得}}说：「他对我说：『你要紧随我的仆人{\ADD{拾取麦穗}}，直等他们收完了我的庄稼。』」
\VS{22}{\PN{拿俄米}}对儿妇{\PN{路得}}说：「女儿啊，你跟着他的使女出去，不叫人遇见你在别人田间，这才为好。」
\VS{23}于是{\PN{路得}}与{\PN{波阿斯}}的使女常在一处拾取麦穗，直到收完了大麦和小麦。{\PN{路得}}仍与婆婆同住。

\par }\Chap{3}{\SH 拿俄米替路得找归宿
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{路得}}的婆婆{\PN{拿俄米}}对她说：「女儿啊，我不当为你找个安身之处，使你享福吗？
\VS{2}你与{\PN{波阿斯}}的使女常在一处，{\PN{波阿斯}}不是我们的亲族吗？他今夜在场上簸大麦；
\VS{3}你要沐浴抹膏，换上衣服，下到场上，却不要使那人认出你来。你等他吃喝完了，
\VS{4}到他睡的时候，你看准他睡的地方，就进去掀开他脚上的被，躺卧在那里，他必告诉你所当做的事。」
\VS{5}{\PN{路得}}说：「凡你所吩咐的，我必遵行。」
\par }{\PP \VS{6}{\PN{路得}}就下到场上，照她婆婆所吩咐她的而行。
\VS{7}{\PN{波阿斯}}吃喝完了，心里欢畅，就去睡在麦堆旁边。{\PN{路得}}便悄悄地来掀开他脚上的被，躺卧在那里。
\VS{8}到了夜半，那人忽然惊醒，翻过身来，不料有女子躺在他的脚下。
\VS{9}他就说：「你是谁？」回答说：「我是你的婢女{\PN{路得}}。求你用你的衣襟遮盖我，因为你是我一个至近的亲属。」
\VS{10}{\PN{波阿斯}}说：「女儿啊，愿你蒙耶和华赐福。你末后的恩比先前更大；因为少年人无论贫富，你都没有跟从。
\VS{11}女儿啊，现在不要惧怕，凡你所说的，我必照着行；我本城的人都知道你是个贤德的女子。
\VS{12}我实在是你一个至近的亲属，只是还有一个人比我更近。
\VS{13}你今夜在这里住宿，明早他若肯为你尽亲属的本分，就由他吧！倘若不肯，我指着永生的耶和华起誓，我必为你尽了本分，你只管躺到天亮。」
\par }{\PP \VS{14}{\PN{路得}}便在他脚下躺到天快亮，人彼此不能辨认的时候就起来了。{\PN{波阿斯}}说：「不可使人知道有女子到场上来」；
\VS{15}又对{\PN{路得}}说：「打开你所披的外衣。」她打开了，{\PN{波阿斯}}就撮了六{\ADD{簸箕}}大麦，帮她扛在肩上，她便进城去了。
\VS{16}{\PN{路得}}回到婆婆那里，婆婆说：「女儿啊，怎么样了？」{\PN{路得}}就将那人向她所行的述说了一遍，
\VS{17}又说：「那人给了我六{\ADD{簸箕}}大麦，对我说：『你不可空手回去见你的婆婆。』」
\VS{18}婆婆说：「女儿啊，你只管安坐等候，看这事怎样成就，因为那人今日不办成这事必不休息。」

\par }\Chap{4}{\SH 波阿斯娶路得
\par }{\PP \VerseOne{1}{\PN{波阿斯}}到了城门，坐在那里，恰巧{\PN{波阿斯}}所说的那至近的亲属经过。{\PN{波阿斯}}说：「某人哪，你来坐在这里。」他就来坐下。
\VS{2}{\PN{波阿斯}}又从本城的长老中拣选了十人，对他们说：「请你们坐在这里。」他们就都坐下。
\VS{3}{\PN{波阿斯}}对那至近的亲属说：「从{\PN{摩押}}地回来的{\PN{拿俄米}}，现在要卖我们族兄{\PN{以利米勒}}的那块地；
\VS{4}我想当赎那块地的是你，其次是我，以外再没有别人了。你可以在这里的人面前和我本国的长老面前说明，你若肯赎就赎，若不肯赎就告诉我。」那人回答说：「我肯赎。」
\VS{5}{\PN{波阿斯}}说：「你从{\PN{拿俄米}}手中买这地的时候，也当娶\FTNT{}{{\FR 4:5: }原文是买；十节同}死人的妻{\PN{摩押}}女子{\PN{路得}}，使死人在产业上存留他的名。」
\VS{6}那人说：「这样我就不能赎了，恐怕于我的产业有碍。你可以赎我所当赎的，我不能赎了。」
\par }{\PP \VS{7}从前，在{\PN{以色列}}中要定夺什么事，或赎回，或交易，这人就脱鞋给那人。{\PN{以色列}}人都以此为证据。
\VS{8}那人对{\PN{波阿斯}}说：「你自己买吧！」于是将鞋脱下来了。
\VS{9}{\PN{波阿斯}}对长老和众民说：「你们今日作见证，凡属{\PN{以利米勒}}和{\PN{基连}}、{\PN{玛伦}}的，我都从{\PN{拿俄米}}手中置买了；
\VS{10}又娶了{\PN{玛伦}}的妻{\PN{摩押}}女子{\PN{路得}}为妻，好在死人的产业上存留他的名，免得他的名在本族本乡灭没。你们今日可以作见证。」
\VS{11}在城门坐着的众民和长老都说：「我们作见证。愿耶和华使进你家的这女子，像建立{\PN{以色列}}家的{\PN{拉结}}、{\PN{利亚}}二人一样。又愿你在{\PN{以法他}}得亨通，在{\PN{伯利恒}}得名声。
\VS{12}愿耶和华从这少年女子赐你后裔，使你的家像{\PN{她玛}}从{\PN{犹大}}所生{\PN{法勒斯}}的家一般。」
\par }{\SH 波阿斯和他的后代
\par }{\PP \VS{13}于是，{\PN{波阿斯}}娶了{\PN{路得}}为妻，与她同房。耶和华使她怀孕生了一个儿子。
\VS{14}妇人们对{\PN{拿俄米}}说：「耶和华是应当称颂的！因为今日没有撇下你，使你无至近的亲属。愿这孩子在{\PN{以色列}}中得名声。
\VS{15}他必提起你的精神，奉养你的老，因为是爱慕你的那儿妇所生的。有这儿妇比有七个儿子还好！」
\VS{16}{\PN{拿俄米}}就把孩子抱在怀中，作他的养母。
\VS{17}邻舍的妇人说：「{\PN{拿俄米}}得孩子了！」就给孩子起名叫{\PN{俄备得}}。这{\PN{俄备得}}是{\PN{耶西}}的父，{\PN{耶西}}是{\PN{大卫}}的父。
\par }{\PP \VS{18}{\PN{法勒斯}}的后代记在下面：{\PN{法勒斯}}生{\PN{希斯
}}；
\VS{19}{\PN{希斯
}}生{\PN{兰}}；{\PN{兰}}生{\PN{亚米拿达}}；
\VS{20}{\PN{亚米拿达}}生{\PN{拿顺}}；{\PN{拿顺}}生{\PN{撒门}}；
\VS{21}{\PN{撒门}}生{\PN{波阿斯}}；{\PN{波阿斯}}生{\PN{俄备得}}；
\VS{22}{\PN{俄备得}}生{\PN{耶西}}；{\PN{耶西}}生{\PN{大卫}}。
\par }