\NormalFont\ShortTitle{雅歌}
{\MT 雅歌

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}{\PN{所罗门}}的歌，是歌中的雅歌。
\par }{\SH 第一首
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{2}愿他用口与我亲嘴；
\par }{\Q 因你的爱情比酒更美。
\par }{\Q \VS{3}你的膏油馨香；
\par }{\Q 你的名{\ADD{如同}}倒出来的{\ADD{香}}膏，
\par }{\Q 所以众童女都爱你。
\par }{\Q \VS{4}愿你吸引我，我们就快跑跟随你。
\par }{\Q 王带我进了内室，
\par }{\Q 我们必因你欢喜快乐。
\par }{\Q 我们要称赞你的爱情，
\par }{\Q 胜似称赞{\ADD{美}}酒。
\par }{\Q 他们爱你是理所当然的。
\par }{\Q \VS{5}{\PN{耶路撒冷}}的众女子啊，
\par }{\Q 我虽然黑，却是秀美，
\par }{\Q 如同{\PN{基达}}的帐棚，
\par }{\Q 好像{\PN{所罗门}}的幔子。
\par }{\Q \VS{6}不要因日头把我晒黑了就轻看我。
\par }{\Q 我同母的弟兄向我发怒，
\par }{\Q 他们使我看守葡萄园；
\par }{\Q 我自己的葡萄园却没有看守。
\par }{\Q \VS{7}我心所爱的啊，求你告诉我，
\par }{\Q 你在何处牧羊？
\par }{\Q 晌午在何处使羊歇卧？
\par }{\Q 我何必在你同伴的羊群旁边
\par }{\Q 好像蒙着脸的人呢？
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VS{8}你这女子中极美丽的，
\par }{\Q 你若不知道，
\par }{\Q 只管跟随羊群的脚踪去，
\par }{\Q 把你的山羊羔牧放在牧人帐棚的旁边。
\par }{\Q \VS{9}我的佳偶，
\par }{\Q 我将你比法老车上套的骏马。
\par }{\Q \VS{10}你的两腮因发辫而秀美；
\par }{\Q 你的颈项因珠串而华丽。
\par }{\Q \VS{11}我们要为你编上金辫，镶上银钉。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{12}王正坐席的时候，
\par }{\Q 我的哪哒香膏发出香味。
\par }{\Q \VS{13}我以我的良人为一袋没药，
\par }{\Q 常在我怀中。
\par }{\Q \VS{14}我以我的良人为一棵凤仙花，
\par }{\Q 在{\PN{隐·基底}}葡萄园中。
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VS{15}我的佳偶，你甚美丽！你甚美丽！
\par }{\Q 你的眼{\ADD{好像}}鸽子眼。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{16}我的良人哪，你甚美丽可爱！
\par }{\Q 我们以青草为床榻，
\par }{\Q \VS{17}以香柏树为房屋的栋梁，
\par }{\Q 以松树为椽子。

\par }\PoetryChap{2}{\Q \VerseOne{1}我是{\PN{沙
}}的玫瑰花\FTNT{}{{\FR 2:1: }或译：水仙花}，
\par }{\Q 是谷中的百合花。
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VS{2}我的佳偶在女子中，
\par }{\Q 好像百合花在荆棘内。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{3}我的良人在男子中，
\par }{\Q 如同苹果树在树林中。
\par }{\Q 我欢欢喜喜坐在他的荫下，
\par }{\Q 尝他果子的滋味，觉得甘甜。
\par }{\Q \VS{4}他带我入筵宴所，
\par }{\Q 以爱为旗在我以上。
\par }{\Q \VS{5}求你们给我葡萄干增补我力，
\par }{\Q 给我苹果畅快我心，
\par }{\Q 因我思爱成病。
\par }{\Q \VS{6}他的左手在我头下；
\par }{\Q 他的右手将我抱住。
\par }{\Q \VS{7}{\PN{耶路撒冷}}的众女子啊，
\par }{\Q 我指着羚羊或田野的母鹿嘱咐你们：
\par }{\Q 不要惊动、不要叫醒我所亲爱的，
\par }{\Q 等他自己情愿\FTNT{}{{\FR 2:7: }不要叫醒......情愿：或译不要激动爱情，等它自发}。
\par }{\SH 第二首
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{8}{\ADD{听啊}}！是我良人的声音；
\par }{\Q 看哪！他蹿山越岭而来。
\par }{\Q \VS{9}我的良人好像羚羊，或像小鹿。
\par }{\Q 他站在我们墙壁后，
\par }{\Q 从窗户往里观看，
\par }{\Q 从窗棂往里窥探。
\par }{\Q \VS{10}我良人对我说：
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q 我的佳偶，我的美人，
\par }{\Q 起来，与我同去！
\par }{\Q \VS{11}因为冬天已往，
\par }{\Q 雨水止住过去了。
\par }{\Q \VS{12}地上百花开放，
\par }{\Q {\ADD{百鸟}}鸣叫的时候\FTNT{}{{\FR 2:12: }或译：修理葡萄树的时候}已经来到；
\par }{\Q 斑鸠的声音在我们境内也听见了。
\par }{\Q \VS{13}无花果树的果子渐渐成熟；
\par }{\Q 葡萄树开花放香。
\par }{\Q 我的佳偶，我的美人，
\par }{\Q 起来，与我同去！
\par }{\Q \VS{14}我的鸽子啊，你在磐石穴中，
\par }{\Q 在陡岩的隐密处。
\par }{\Q 求你容我得见你的面貌，
\par }{\Q 得听你的声音；
\par }{\Q 因为你的声音柔和，
\par }{\Q 你的面貌秀美。
\par }{\Q \VS{15}要给我们擒拿狐狸，
\par }{\Q 就是毁坏葡萄园的小狐狸，
\par }{\Q 因为我们的葡萄正在开花。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{16}良人属我，我也属他；
\par }{\Q 他在百合花中牧放{\ADD{群羊}}。
\par }{\Q \VS{17}我的良人哪，
\par }{\Q 求你等到天起凉风、
\par }{\Q 日影飞去的时候，
\par }{\Q 你要转回，好像羚羊，
\par }{\Q 或像小鹿在{\PN{比特山}}上。

\par }\PoetryChap{3}{\Q \VerseOne{1}我夜间躺卧在床上，
\par }{\Q 寻找我心所爱的；
\par }{\Q 我寻找他，却寻不见。
\par }{\Q \VS{2}我说：我要起来，游行城中，
\par }{\Q 在街市上，在宽阔处，
\par }{\Q 寻找我心所爱的。
\par }{\Q 我寻找他，却寻不见。
\par }{\Q \VS{3}城中巡逻看守的人遇见我；
\par }{\Q {\ADD{我问他们}}：你们看见我心所爱的没有？
\par }{\Q \VS{4}我刚离开他们就遇见我心所爱的。
\par }{\Q 我拉住他，不容他走，
\par }{\Q 领他入我母家，
\par }{\Q 到怀我者的内室。
\par }{\Q \VS{5}{\PN{耶路撒冷}}的众女子啊，
\par }{\Q 我指着羚羊或田野的母鹿嘱咐你们：
\par }{\Q 不要惊动、不要叫醒我所亲爱的，
\par }{\Q 等他自己情愿\FTNT{}{{\FR 3:5: }不要叫醒......情愿：或译不要激动爱情，等它自发}。
\par }{\SH 第三首
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{6}那从旷野上来、形状如烟柱、
\par }{\Q 以没药和乳香并商人各样香粉薰的是谁呢？
\par }{\Q \VS{7}看哪，是{\PN{所罗门}}的轿；
\par }{\Q 四围有六十个勇士，
\par }{\Q 都是{\PN{以色列}}中的勇士；
\par }{\Q \VS{8}手都持刀，善于争战，
\par }{\Q 腰间佩刀，防备夜间有惊慌。
\par }{\Q \VS{9}{\PN{所罗门}}王用{\PN{黎巴嫩}}木
\par }{\Q 为自己制造一乘华轿。
\par }{\Q \VS{10}轿柱是用银做的，
\par }{\Q 轿底是用金做的；
\par }{\Q 坐垫是紫色的，
\par }{\Q 其中所铺的乃{\PN{耶路撒冷}}众女子的爱情。
\par }{\Q \VS{11}{\PN{锡安}}的众女子啊，
\par }{\Q 你们出去观看{\PN{所罗门}}王！
\par }{\Q 头戴冠冕，就是在他婚筵的日子、
\par }{\Q 心中喜乐的时候，他母亲给他戴上的。

\par }\Chap{4}{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VerseOne{1}我的佳偶，你甚美丽！你甚美丽！
\par }{\Q 你的眼在帕子内{\ADD{好像}}鸽子眼。
\par }{\Q 你的头发如同山羊群卧在{\PN{基列山}}旁。
\par }{\Q \VS{2}你的牙齿如{\ADD{新}}剪毛的一群{\ADD{母}}羊，
\par }{\Q 洗净上来，个个都有双生，
\par }{\Q 没有一只丧掉子的。
\par }{\Q \VS{3}你的唇好像一条朱红线；
\par }{\Q 你的嘴也秀美。
\par }{\Q 你的两太阳在帕子内，
\par }{\Q 如同一块石榴。
\par }{\Q \VS{4}你的颈项好像{\PN{大卫}}建造收藏军器的高台，
\par }{\Q 其上悬挂一千盾牌，
\par }{\Q 都是勇士的藤牌。
\par }{\Q \VS{5}你的两乳好像百合花中吃草的一对小鹿，
\par }{\Q 就是母鹿双生的。
\par }{\Q \VS{6}我要往没药山和乳香冈去，
\par }{\Q 直等到天起凉风、
\par }{\Q 日影飞去的时候{\ADD{回来}}。
\par }{\Q \VS{7}我的佳偶，你全然美丽，
\par }{\Q 毫无瑕疵！
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}我的新妇，求你与我一同离开{\PN{黎巴嫩}}，
\par }{\Q 与我一同离开{\PN{黎巴嫩}}。
\par }{\Q 从{\PN{亚玛拿}}顶，
\par }{\Q 从{\PN{示尼珥}}与{\PN{黑门}}顶，
\par }{\Q 从有狮子的洞，
\par }{\Q 从有豹子的山往下观看。
\par }{\Q \VS{9}我妹子，我新妇，
\par }{\Q 你夺了我的心。
\par }{\Q 你用眼一看，
\par }{\Q 用你项上的一条{\ADD{金}}链，
\par }{\Q 夺了我的心！
\par }{\Q \VS{10}我妹子，我新妇，
\par }{\Q 你的爱情何其美！
\par }{\Q 你的爱情比酒更美！
\par }{\Q 你膏油的香气胜过一切香品！
\par }{\Q \VS{11}我新妇，你的嘴唇滴蜜，
\par }{\Q 好像蜂房滴蜜；
\par }{\Q 你的舌下有蜜，有奶。
\par }{\Q 你衣服的香气如{\PN{黎巴嫩}}的香气。
\par }{\Q \VS{12}我妹子，我新妇，
\par }{\Q 乃是关锁的园，
\par }{\Q 禁闭的井，封闭的泉源。
\par }{\Q \VS{13}你园内所种的结了石榴，
\par }{\Q 有佳美的果子，
\par }{\Q 并凤仙花与哪哒树。
\par }{\Q \VS{14}有哪哒和番红花，
\par }{\Q 菖蒲和桂树，
\par }{\Q 并各样乳香木、没药、沉香，
\par }{\Q 与一切上等的果品。
\par }{\Q \VS{15}你是园中的泉，活水的井，
\par }{\Q 从{\PN{黎巴嫩}}流下来的溪水。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{16}北风啊，兴起！
\par }{\Q 南风啊，吹来！
\par }{\Q 吹在我的园内，
\par }{\Q 使其中的香气发出来。
\par }{\Q 愿我的良人进入自己园里，
\par }{\Q 吃他佳美的果子。

\par }\Chap{5}{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VerseOne{1}我妹子，我新妇，
\par }{\Q 我进了我的园中，
\par }{\Q 采了我的没药和香料，
\par }{\Q 吃了我的蜜房和蜂蜜，
\par }{\Q 喝了我的酒和奶。
\par }{\SP 〔耶路撒冷的众女子〕
\par }{\Q 我的朋友们，请吃！
\par }{\Q 我所亲爱的，请喝，且多多地喝！
\par }{\SH 第四首
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{2}我身睡卧，我心却醒。
\par }{\Q 这是我良人的声音；
\par }{\Q 他敲门{\ADD{说}}：
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q 我的妹子，我的佳偶，
\par }{\Q 我的鸽子，我的完全人，
\par }{\Q 求你给我开门；
\par }{\Q 因我的头满了露水，
\par }{\Q 我的头发被夜露滴湿。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{3}{\ADD{我回答说}}：
\par }{\Q 我脱了衣裳，怎能再穿上呢？
\par }{\Q 我洗了脚，怎能再玷污呢？
\par }{\Q \VS{4}我的良人从{\ADD{门}}孔里伸进手来，
\par }{\Q 我便因他动了心。
\par }{\Q \VS{5}我起来，要给我良人开门。
\par }{\Q 我的两手滴下没药；
\par }{\Q 我的指头有没药汁滴在门闩上。
\par }{\Q \VS{6}我给我的良人开了门；
\par }{\Q 我的良人却已转身走了。
\par }{\Q 他说话的时候，我神不守舍；
\par }{\Q 我寻找他，竟寻不见；
\par }{\Q 我呼叫他，他却不回答。
\par }{\Q \VS{7}城中巡逻看守的人遇见我，
\par }{\Q 打了我，伤了我；
\par }{\Q 看守城墙的人夺去我的披肩。
\par }{\Q \VS{8}{\PN{耶路撒冷}}的众女子啊，我嘱咐你们：
\par }{\Q 若遇见我的良人，
\par }{\Q 要告诉他，我因思爱成病。
\par }{\SP 〔耶路撒冷的众女子〕
\par }{\Q \VS{9}你这女子中极美丽的，
\par }{\Q 你的良人比别人的良人有何强处？
\par }{\Q 你的良人比别人的良人有何强处，
\par }{\Q 你就这样嘱咐我们？
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{10}我的良人白而且红，
\par }{\Q 超乎万人之上。
\par }{\Q \VS{11}他的头{\ADD{像}}至精的金子；
\par }{\Q 他的头发厚密累垂，黑如乌鸦。
\par }{\Q \VS{12}他的眼如溪水旁的鸽子{\ADD{眼}}，
\par }{\Q 用奶洗净，安得合式。
\par }{\Q \VS{13}他的两腮如香花畦，
\par }{\Q 如香草台；
\par }{\Q 他的嘴唇{\ADD{像}}百合花，
\par }{\Q 且滴下没药汁。
\par }{\Q \VS{14}他的两手{\ADD{好像}}金管，
\par }{\Q 镶嵌水苍玉；
\par }{\Q 他的身体{\ADD{如同}}雕刻的象牙，
\par }{\Q 周围镶嵌蓝宝石。
\par }{\Q \VS{15}他的腿{\ADD{好像}}白玉石柱，
\par }{\Q 安在精金座上；
\par }{\Q 他的形状如{\PN{黎巴嫩}}，
\par }{\Q 且佳美如香柏树。
\par }{\Q \VS{16}他的口极其甘甜；
\par }{\Q 他全然可爱。
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}的众女子啊，
\par }{\Q 这是我的良人；
\par }{\Q 这是我的朋友。

\par }\Chap{6}{\SP 〔耶路撒冷的众女子〕
\par }{\Q \VerseOne{1}你这女子中极美丽的，
\par }{\Q 你的良人往何处去了？
\par }{\Q 你的良人转向何处去了，
\par }{\Q 我们好与你同去寻找他。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{2}我的良人下入自己园中，
\par }{\Q 到香花畦，
\par }{\Q 在园内牧放{\ADD{群羊}}，
\par }{\Q 采百合花。
\par }{\Q \VS{3}我属我的良人，
\par }{\Q 我的良人也属我；
\par }{\Q 他在百合花中牧放{\ADD{群羊}}。
\par }{\SH 第五首
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VS{4}我的佳偶啊，你美丽如{\PN{得撒}}，
\par }{\Q 秀美如{\PN{耶路撒冷}}，
\par }{\Q 威武如展开旌旗的军队。
\par }{\Q \VS{5}求你掉转眼目不看我，
\par }{\Q 因你的眼目使我惊乱。
\par }{\Q 你的头发如同山羊群卧在{\PN{基列山}}旁。
\par }{\Q \VS{6}你的牙齿如一群母羊
\par }{\Q 洗净上来，个个都有双生，
\par }{\Q 没有一只丧掉子的。
\par }{\Q \VS{7}你的两太阳在帕子内，
\par }{\Q 如同一块石榴。
\par }{\Q \VS{8}有六十王后八十妃嫔，
\par }{\Q 并有无数的童女。
\par }{\Q \VS{9}我的鸽子，我的完全人，
\par }{\Q 只有这一个是她母亲独生的，
\par }{\Q 是生养她者所宝爱的。
\par }{\Q 众女子见了就称她有福；
\par }{\Q 王后妃嫔见了也赞美她。
\par }{\Q \VS{10}那向外观看、如晨光发现、
\par }{\Q 美丽如月亮、皎洁如日头、
\par }{\Q 威武如展开旌旗军队的是谁呢？
\par }{\Q \VS{11}我下入核桃园，
\par }{\Q 要看谷中青绿的植物，
\par }{\Q 要看葡萄发芽没有，
\par }{\Q 石榴开花没有。
\par }{\Q \VS{12}不知不觉，
\par }{\Q 我的心将我安置在我尊长的车中。
\par }{\SP 〔耶路撒冷的众女子〕
\par }{\Q \VS{13}回来，回来，{\PN{书拉密}}女；
\par }{\Q 你回来，你回来，使我们得观看你。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q 你们为何要观看{\PN{书拉密}}女，
\par }{\Q 像观看{\PN{玛哈念}}跳舞的呢？

\par }\Chap{7}{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VerseOne{1}王女啊，你的脚在鞋中何其美好！
\par }{\Q 你的大腿圆润，好像美玉，
\par }{\Q 是巧匠的手做成的。
\par }{\Q \VS{2}你的肚脐{\ADD{如}}圆杯，
\par }{\Q 不缺调和的酒；
\par }{\Q 你的腰如一堆麦子，
\par }{\Q 周围有百合花。
\par }{\Q \VS{3}你的两乳好像一对小鹿，
\par }{\Q 就是母鹿双生的。
\par }{\Q \VS{4}你的颈项如象牙台；
\par }{\Q 你的眼目{\ADD{像}}{\PN{希实本}}、{\PN{巴特·拉并}}门旁的水池；
\par }{\Q 你的鼻子仿佛朝{\PN{大马士革}}的{\PN{黎巴嫩}}塔。
\par }{\Q \VS{5}你的头在你身上好像{\PN{迦密山}}；
\par }{\Q 你头上的发是紫黑色；
\par }{\Q 王的心因这下垂的发绺系住了。
\par }{\Q \VS{6}我所爱的，你何其美好！
\par }{\Q 何其可悦，使人欢畅喜乐！
\par }{\Q \VS{7}你的身量好像棕树；
\par }{\Q 你的两乳如同其上的果子，累累下垂。
\par }{\Q \VS{8}我说：我要上这棕树，抓住枝子。
\par }{\Q 愿你的两乳好像葡萄累累下垂，
\par }{\Q 你鼻子的气味香如苹果；
\par }{\Q \VS{9}你的口如上好的酒。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q {\ADD{女子说}}：为我的良人下咽舒畅，
\par }{\Q 流入睡觉人的嘴中。
\par }{\Q \VS{10}我属我的良人，
\par }{\Q 他也恋慕我。
\par }{\Q \VS{11}我的良人，来吧！
\par }{\Q 你我可以往田间去；
\par }{\Q 你我可以在村庄住宿。
\par }{\Q \VS{12}我们早晨起来往葡萄园去，
\par }{\Q 看看葡萄发芽开花没有，
\par }{\Q 石榴放蕊没有；
\par }{\Q 我在那里要将我的爱情给你。
\par }{\Q \VS{13}风茄放香，
\par }{\Q 在我们的门内有各样新陈佳美的果子；
\par }{\Q 我的良人，这都是我为你存留的。

\par }\PoetryChap{8}{\Q \VerseOne{1}巴不得你像我的兄弟，
\par }{\Q 像吃我母亲奶的兄弟；
\par }{\Q 我在外头遇见你就与你亲嘴，
\par }{\Q 谁也不轻看我。
\par }{\Q \VS{2}我必引导你，
\par }{\Q 领你进我母亲的家；
\par }{\Q 我可以领受教训，
\par }{\Q 也就使你喝石榴汁酿的香酒。
\par }{\Q \VS{3}他的左手必在我头下；
\par }{\Q 他的右手必将我抱住。
\par }{\Q \VS{4}{\PN{耶路撒冷}}的众女子啊，
\par }{\Q 我嘱咐你们：
\par }{\Q 不要惊动、不要叫醒我所亲爱的，
\par }{\Q 等他自己情愿\FTNT{}{{\FR 8:4: }不要叫醒......情愿：或译不要激动爱情，等它自发}。
\par }{\SH 第六首
\par }{\SP 〔耶路撒冷的众女子〕
\par }{\Q \VS{5}那靠着良人从旷野上来的是谁呢？
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q 我在苹果树下叫醒你。
\par }{\Q 你母亲在那里为你劬劳；
\par }{\Q 生养你的在那里{\ADD{为你}}劬劳。
\par }{\Q \VS{6}求你将我放在你心上如印记，
\par }{\Q 带在你臂上如戳记。
\par }{\Q 因为爱情如死之坚强，
\par }{\Q 嫉恨如阴间之残忍；
\par }{\Q 所发的电光是火焰的电光，
\par }{\Q 是耶和华的烈焰。
\par }{\Q \VS{7}爱情，众水不能息灭，
\par }{\Q 大水也不能淹没。
\par }{\Q 若有人拿家中所有的财宝要换爱情，
\par }{\Q 就全被藐视。
\par }{\SP 〔新娘的兄弟〕
\par }{\Q \VS{8}我们有一小妹；
\par }{\Q 她的两乳尚未长成，
\par }{\Q 人来提亲的日子，
\par }{\Q 我们当为她怎样办理？
\par }{\Q \VS{9}她若是墙，
\par }{\Q 我们要在其上建造银塔；
\par }{\Q 她若是门，
\par }{\Q 我们要用香柏木板围护她。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{10}我是墙；
\par }{\Q 我两乳像{\ADD{其上的}}楼。
\par }{\Q 那时，我在他眼中像得平安的人。
\par }{\SP 〔新郎〕
\par }{\Q \VS{11}{\PN{所罗门}}在{\PN{巴力·哈们}}有一葡萄园；
\par }{\Q 他将这葡萄园交给看守的人，
\par }{\Q 为其中的果子必交一千{\ADD{舍客勒}}银子。
\par }{\Q \VS{12}我自己的葡萄园在我面前。
\par }{\Q {\PN{所罗门}}哪，一千{\ADD{舍客勒}}归你，
\par }{\Q 二百{\ADD{舍客勒}}归看守果子的人。
\par }{\Q \VS{13}你这住在园中的，
\par }{\Q 同伴都要听你的声音，
\par }{\Q 求你使我也得听见。
\par }{\SP 〔新娘〕
\par }{\Q \VS{14}我的良人哪，求你快来！
\par }{\Q 如羚羊或小鹿在香草山上。
\par }