\NormalFont\ShortTitle{西番雅书}
{\MT 西番雅书

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}当{\PN{犹大}}王{\PN{亚们}}的儿子{\PN{约西亚}}在位的时候，耶和华的话临到{\PN{希西家}}的玄孙，{\PN{亚玛利雅}}的曾孙，{\PN{基大利}}的孙子，{\PN{古示}}的儿子{\PN{西番雅}}。
\par }{\SH 耶和华审判的日子
\par }{\Q \VS{2}耶和华说：
\par }{\Q 我必从地上除灭万类。
\par }{\Q \VS{3}我必除灭人和牲畜，
\par }{\Q 与空中的鸟、海里的鱼，
\par }{\Q 以及绊脚石和恶人；
\par }{\Q 我必将人从地上剪除。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{4}我必伸手攻击{\PN{犹大}}
\par }{\Q 和{\PN{耶路撒冷}}的一切居民，
\par }{\Q 也必从这地方剪除所剩下的{\PN{巴力}}，
\par }{\Q 并{\PN{基玛林}}的名和祭司，
\par }{\Q \VS{5}与那些在房顶上敬拜天上万象的，
\par }{\Q 并那些敬拜耶和华指着他起誓，
\par }{\Q 又指着{\PN{玛勒堪}}起誓的，
\par }{\Q \VS{6}与那些转去不跟从耶和华的，
\par }{\Q 和不寻求耶和华也不访问他的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{7}你要在主耶和华面前静默无声，
\par }{\Q 因为耶和华的日子快到。
\par }{\Q 耶和华已经预备祭物，
\par }{\Q 将他的客分别为圣。
\par }{\Q \VS{8}到了我—耶和华献祭的日子，
\par }{\Q 必惩罚首领和王子，
\par }{\Q 并一切穿外邦衣服的。
\par }{\Q \VS{9}到那日，我必惩罚一切跳过门槛、
\par }{\Q 将强暴和诡诈{\ADD{得来之物}}充满主人房屋的。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}耶和华说：当那日，
\par }{\Q 从{\PN{鱼门}}必发出悲哀的声音，
\par }{\Q 从二城发出哀号的声音，
\par }{\Q 从山间发出大破裂的响声。
\par }{\Q \VS{11}{\PN{玛革提施}}的居民哪，你们要哀号，
\par }{\Q 因为{\PN{迦南}}的商民都灭亡了！
\par }{\Q 凡搬运银子的都被剪除。
\par }{\Q \VS{12}那时，我必用灯巡查{\PN{耶路撒冷}}；
\par }{\Q 我必惩罚那些{\ADD{如酒}}在渣滓上澄清的；
\par }{\Q 他们心里说：
\par }{\Q 耶和华必不降福，也不降祸。
\par }{\Q \VS{13}他们的财宝必成为掠物；
\par }{\Q 他们的房屋必变为荒场。
\par }{\Q 他们必建造房屋，却不得住在其内；
\par }{\Q 栽种葡萄园，却不得喝所出的酒。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{14}耶和华的大日临近，
\par }{\Q 临近而且甚快，
\par }{\Q 乃是耶和华日子的风声；
\par }{\Q 勇士必痛痛地哭号。
\par }{\Q \VS{15}那日是忿怒的日子，
\par }{\Q 是急难困苦的日子，
\par }{\Q 是荒废凄凉的日子，
\par }{\Q 是黑暗幽冥、密云乌黑的日子，
\par }{\Q \VS{16}是吹角呐喊的日子，
\par }{\Q 要攻击坚固城和高大的城楼。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{17}我必使灾祸临到人身上，
\par }{\Q 使他们行走如同瞎眼的，
\par }{\Q 因为得罪了我。
\par }{\Q 他们的血必倒出如灰尘；
\par }{\Q 他们的肉必抛弃如粪土。
\par }{\Q \VS{18}当耶和华发怒的日子，
\par }{\Q 他们的金银不能救他们；
\par }{\Q 他的忿怒如火必烧灭全地，
\par }{\Q 毁灭这地的一切居民，而且大大毁灭。

\par }\Chap{2}{\SH 呼吁百姓悔改
\par }{\Q \VerseOne{1-2}不知羞耻的国民哪，你们应当聚集！
\par }{\Q 趁命令没有发出，
\par }{\Q 日子过去如{\ADD{风前的}}糠，
\par }{\Q 耶和华的烈怒未临到你们，
\par }{\Q 他发怒的日子未到以先，
\par }{\Q 你们应当聚集前来。
\par }{\Q \VS{3}世上遵守耶和华典章的谦卑人哪，
\par }{\Q 你们都当寻求耶和华！
\par }{\Q 当寻求公义谦卑，
\par }{\Q 或者在耶和华发怒的日子可以隐藏起来。
\par }{\SH 以色列邻国的结局
\par }{\Q \VS{4}{\PN{迦萨}}必致见弃；
\par }{\Q {\PN{亚实基伦}}必然荒凉。
\par }{\Q 人在正午必赶出{\PN{亚实突}}的民；
\par }{\Q {\PN{以革伦}}也被拔出根来。
\par }{\Q \VS{5}住沿海之地的{\PN{基利提}}族有祸了！
\par }{\Q {\PN{迦南}}、{\PN{非利士}}人之地啊，耶和华的话与你反对，
\par }{\Q {\ADD{说}}：我必毁灭你，以致无人居住。
\par }{\Q \VS{6}沿海之地要变为草场，
\par }{\Q 其上有牧人的住处和羊群的圈。
\par }{\Q \VS{7}这地必为{\PN{犹大}}家剩下的人所得；
\par }{\Q 他们必在那里牧放{\ADD{群羊}}，
\par }{\Q 晚上必躺卧在{\PN{亚实基伦}}的房屋中；
\par }{\Q 因为耶和华—他们的　神必眷顾他们，
\par }{\Q 使他们被掳的人归回。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}我听见{\PN{摩押}}人的毁谤和{\PN{亚扪}}人的辱骂，
\par }{\Q 就是毁谤我的百姓，自夸自大，
\par }{\Q 侵犯他们的境界。
\par }{\Q \VS{9}万军之耶和华—{\PN{以色列}}的　神说：
\par }{\Q 我指着我的永生起誓：
\par }{\Q {\PN{摩押}}必像{\PN{所多玛}}，
\par }{\Q {\PN{亚扪}}人必像{\PN{蛾摩拉}}，
\par }{\Q 都变为刺草、盐坑、永远荒废之地。
\par }{\Q 我百姓所剩下的必掳掠他们；
\par }{\Q 我国中所余剩的必得着他们的地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{10}这事临到他们是因他们骄傲，自夸自大，
\par }{\Q 毁谤万军之耶和华的百姓。
\par }{\Q \VS{11}耶和华必向他们显可畏之威，
\par }{\Q 因他必叫世上的诸神瘦弱。
\par }{\Q 列国海岛的居民各在自己的地方敬拜他。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{12}{\PN{古实}}人哪，你们必被我的刀所杀。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{13}耶和华必伸手攻击北方，毁灭{\PN{亚述}}，
\par }{\Q 使{\PN{尼尼微}}荒凉，又干旱如旷野。
\par }{\Q \VS{14}群畜，就是各国\FTNT{}{{\FR 2:14: }国：或译类}的走兽必卧在其中；
\par }{\Q 鹈鹕和箭猪要宿在柱顶上。
\par }{\Q 在窗户内有鸣叫的声音；
\par }{\Q 门槛都必毁坏，
\par }{\Q 香柏木已经露出。
\par }{\Q \VS{15}这是素来欢乐安然居住的城，
\par }{\Q 心里说：惟有我，除我以外再没有别的；
\par }{\Q 现在何竟荒凉成为野兽躺卧之处！
\par }{\Q 凡经过的人都必摇手嗤笑她。

\par }\Chap{3}{\SH 耶路撒冷的罪恶和救赎
\par }{\Q \VerseOne{1}这悖逆、污秽、欺压的城有祸了！
\par }{\Q \VS{2}她不听从命令，不领受训诲，
\par }{\Q 不倚靠耶和华，
\par }{\Q 不亲近她的　神。
\par }{\Q \VS{3}她中间的首领是咆哮的狮子；
\par }{\Q 她的审判官是晚上的豺狼，
\par }{\Q 一点{\ADD{食物}}也不留到早晨。
\par }{\Q \VS{4}她的先知是虚浮诡诈的人；
\par }{\Q 她的祭司亵渎圣所，
\par }{\Q 强解律法。
\par }{\Q \VS{5}耶和华在她中间是公义的，
\par }{\Q 断不做非义的事，
\par }{\Q 每早晨显明他的公义，无日不然；
\par }{\Q 只是不义的人不知羞耻。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{6}我—{\ADD{耶和华}}已经除灭列国的民；
\par }{\Q 他们的城楼毁坏。
\par }{\Q 我使他们的街道荒凉，以致无人经过；
\par }{\Q 他们的城邑毁灭，以致无人，
\par }{\Q 也无居民。
\par }{\Q \VS{7}我说：你只要敬畏我，领受训诲；
\par }{\Q 如此，你的住处不致照我所拟定的除灭。
\par }{\Q 只是你们从早起来就在一切事上败坏自己。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{8}耶和华说：你们要等候我，
\par }{\Q 直到我兴起掳掠的日子；
\par }{\Q 因为我已定意招聚列国，聚集列邦，
\par }{\Q 将我的恼怒—就是我的烈怒都倾在她们身上。
\par }{\Q 我的忿怒如火，必烧灭全地。
\par }{\BB \par }{\Q \VS{9}那时，我必使万民用清洁的言语
\par }{\Q 好求告{\ADD{我}}—耶和华的名，
\par }{\Q 同心合意地事奉我。
\par }{\Q \VS{10}祈祷我的，就是我所分散的民\FTNT{}{{\FR 3:10: }原文是女子；下同}，
\par }{\Q 必从{\PN{古实河}}外来，给我献供物。
\par }{\Q \VS{11}当那日，你必不因你一切得罪我的事自觉羞愧；
\par }{\Q 因为那时我必从你中间除掉矜夸高傲之辈，
\par }{\Q 你也不再于我的圣山狂傲。
\par }{\Q \VS{12}我却要在你中间留下困苦贫寒的民；
\par }{\Q 他们必投靠我—耶和华的名。
\par }{\Q \VS{13}{\PN{以色列}}所剩下的人必不作罪孽，
\par }{\Q 不说谎言，口中也没有诡诈的舌头；
\par }{\Q 而且吃喝躺卧，无人惊吓。
\par }{\SH 欢乐之歌
\par }{\Q \VS{14}{\PN{锡安}}的民哪，应当歌唱！
\par }{\Q {\PN{以色列}}啊，应当欢呼！
\par }{\Q {\PN{耶路撒冷}}的民哪，应当满心欢喜快乐！
\par }{\Q \VS{15}耶和华已经除去你的刑罚，
\par }{\Q 赶出你的仇敌。
\par }{\Q {\PN{以色列}}的王—耶和华在你中间；
\par }{\Q 你必不再惧怕灾祸。
\par }{\Q \VS{16}当那日，必有话向{\PN{耶路撒冷}}说：
\par }{\Q 不要惧怕！{\PN{锡安}}哪；
\par }{\Q 不要手软！
\par }{\Q \VS{17}耶和华—你的　神是施行拯救、
\par }{\Q 大有能力的{\ADD{主}}。
\par }{\Q 他在你中间必因你欢欣喜乐，
\par }{\Q 默然爱你，且因你喜乐而欢呼。
\par }{\Q \VS{18}那些属你、为无大会愁烦、
\par }{\Q 因你担当羞辱的，我必聚集他们。
\par }{\Q \VS{19}那时，我必罚办一切苦待你的人，
\par }{\Q 又拯救你瘸腿的，聚集你被赶出的。
\par }{\Q 那些在全地受羞辱的，
\par }{\Q 我必使他们得称赞，有名声。
\par }{\Q \VS{20}那时，我必领你们进来，聚集你们；
\par }{\Q 我使你们被掳之人归回的时候，
\par }{\Q 就必使你们在地上的万民中有名声，得称赞。
\par }{\Q 这是耶和华说的。
\par }